<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Romualdo</title>
                <title type="alt">Uno de tantos</title>
                <title type="sub">Novela cubana</title>
                <title type="short">Romualdo</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W986</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Calcagno, Francisco</name>
                    <name type="short">CalcagnoF</name>
                    <idno type="viaf">56453354</idno>
                    <idno type="bibacme">A378</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">30800</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0016</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0016.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Calcagno, Francisco. "Romualdo. Uno de
                    tantos." <seg rend="italic">EnCaribe. Enciclopedia de Historia y Cultura del
                        Caribe</seg>, <ref
                        target="http://www.encaribe.org/es/Book?idTexto=496&amp;idRegistro=1429"
                        >http://www.encaribe.org/es/Book?idTexto=496&amp;idRegistro=1429</ref>.
                    Accessed 22 February 2017. </bibl>
                <bibl type="print-source" n="107" xml:id="PS"> Calcagno, Francisco. "Romualdo. Uno
                    de tantos." <seg rend="italic">Noveletas cubanas.</seg> La Habana: Editorial de
                    Arte y Literatura, <date when="1974">1974</date>, pp. 273-380. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E1400"> Calcagno, Francisco. <seg
                        rend="italic">Uno de tantos. Novela cubana.</seg> La Habana: Imprenta del
                    Avisador Comercial, <date when="1881">1881</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source PDF file was processed with OCR. The software used was ABBYY Finereader 12
                Professional, with Spanish as recognition language. The result of the OCR process
                was checked, but due to temporal restrictions, corrections were only made in a rough
                manner and remaining errors cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), direct speech or
                thought, verse lines, dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the
                author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Luis_1990">
                <p>
                    <quote>
                        <p>The family is a central theme in Calcagno's novel, a theme made popular
                            in <seg rend="italic">Cecilia Valdés</seg>. The family tension in
                            Calcagno's novel is not without serious consequences. Romualdo, a
                            six-year-old free mulatto, is stolen from his mother, sold into slavery
                            to his father, and remains on a sugar plantation for thirty years.
                            Unknowingly, the father punishes his son without compassion. The family
                            drama is further intensified by Romualdo's own family situation. The
                            separation of the natural marriage between Romualdo and Dorotea and her
                            subsequent death are complicated by his daughter Felicia's death by
                            hunger. As with the early antislavery works, the reader is drawn into
                            the protagonist's life and is forced to identify if not with the
                            injustices committed against the mulatto then with the father's own
                            trauma; that is, the reader's trauma. Toward the end of the novel, the
                            father discovers the true identity of the only heir to his fortune.
                            Unfortunately, it is too late.</p>
                    </quote>
                    <bibl>Luis, William. <seg rend="italic">Literary Bondage. Slavery in Cuban
                            Narrative.</seg> Austin: University of Texas Press, <date when="1990"
                            >1990</date>, p. 119.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#En-Caribe_2020">
                <p>
                    <quote>En cuanto a la serie narrativa Uno de tantos. Novela cubana (1881), cuyo
                        titulo cambió, en la segunda edición, por el de Romualdo. Uno de tantos
                        (1891) –aún anclada en los códigos románticos—, actualiza la temática de la
                        esclavitud en asociación con el movimiento político y cultural autonomista,
                        cuyas campañas buscan capitalizar para sí una legislación abolicionista. Si
                        bien sus méritos artísticos son escasos, resulta de interés por la tentativa
                        de penetrar en las causas del cimarronaje y el bandolerismo.</quote>
                    <bibl> FUNGLODE. Fundación Global Democracia y Desarrollo (ed.). "Francisco
                        Calcagno." <seg rend="italic">En Caribe. Enciclopedia de Historia y Cultura
                            del Caribe</seg>. <date when="2010">2020</date>, <ref
                            target="http://web.archive.org/web/20200408104513/http://www.encaribe.org/es/article/francisco-calcagno/1429"
                            >http://web.archive.org/web/20200408104513/http://www.encaribe.org/es/article/francisco-calcagno/1429</ref>.
                    </bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Cuba</term>
                    <term type="author.country.birth">Cuba</term>
                    <term type="author.country.death">Spain</term>
                    <term type="author.country.nationality">Cuba</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">EnCaribe</term>
                    <term type="text.source.edition">unknown</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Cuba</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent" cert="medium">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1881">Uno de tantos. Novela cubana</term>
                    <term type="text.title" n="1891">Romualdo. Uno de tantos</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela cubana</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk">novela
                        abolicionista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.contemp.explicit" source="#Calcagno_1887">novela
                        abolicionista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela abolicionista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela
                        abolicionista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela
                        cubana</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        abolicionista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Suarez-Murias_1963">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Suarez-Murias_1963">novela
                        antiesclavista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#En-Caribe_2020">temática de la
                        esclavitud</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Remos-Rubio_1935">novela
                        costumbrista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Remos-Rubio_1935">novela
                        antiesclavista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        abolicionista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela
                        cubana</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        abolicionista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela abolicionista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        abolicionista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.identity.explicit" resp="#uhk">novela
                        cubana</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Cuba</term>
                    <term type="text.time.period" n="1869">1869</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">high</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-04-17" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>I</head>
                <head>Clemencia y Jacobito</head>
                <p>Empezaremos por conducir al lector a la vieja villa de Guanabacoa, que allí, en
                    la calle de los Cocos, es donde podemos encontrar el tipo que aquí me propongo
                    describir. Ese tipo es Jacobito, el corredor de negros, es decir, el señor don
                    Jacobo Vendialma; mas como era tan pequeño de estatura como de alma, se le
                    acariciaba el nombre, según vieja práctica en Cuba, y se le llamaba
                    Jacobito.</p>
                <p>La calle de los Cocos, hoy bastante poblada, era pobrísima en la época a que se
                    refiere nuestra historia, porque Guanabacoa, aunque data de la época de los
                    indios, se había extendido poco por aquella parte. Atravesábala y solía formar
                    en ella un inmenso lodazal, una de esas pequeñas corrientes que dieron nombre a
                    la <seg rend="italic">Huanibacoa</seg>, o loma de manantiales. Allí en una casa
                    de guano y embarrado, vive nuestro héroe en santa paz, si no con su conciencia,
                    sí con su inseparable compañera Clemencia, pardita locuaz y desenvuelta, de
                    quien hablaremos cuando le toque su vez, pues el turno es de Jacobito.</p>
                <p>Bien sabe el lector que el corredor de negros es... (pronto felizmente podremos
                    decir <seg rend="italic">era</seg>) uno de los seres más dignos de supresión de
                    la familia cubana. Si mi lector es corredor de esclavos, negará tal vez lo que
                    afirmamos; pero lo creerá <seg rend="italic" xml:lang="la">in pecto</seg>. Como
                    el usurero, como el testigo falso, como los armadores de la trata y otros tunos
                    del mismo jaez, el corredor de esclavos tiene el alma a la espalda y el corazón
                    de piedra.</p>
                <p>Jacobito lo tenía de cieno. Los corazones de piedra son leones; los corazones de
                    cieno son hienas; sólo así se comprende que un ser humano se dé a semejante
                    ocupación.</p>
                <p>En su juventud tuvo oportunidad de adoptar un oficio decente: albañil,
                    carpintero, torcedor; así lo deseaban sus padres, que eran gente honrada; pero
                    Jacobito optó por el más lucrativo. En vender a sus semejantes no había riesgo
                    ni compromisos; ni aun siquiera era mal mirado. Jacobito podía ser admitido en
                    cualquiera sociedad de personas decentes. ¡Las cosas de otros tiempos! Se
                    rechazaba al judío y al protestante porque no eran de nuestra religión y se
                    admitía en sociedad al corredor de esclavos. Estamos en 1836.</p>
                <p>Los tiempos van cambiando mucho. Hoy el corredor de esclavos comienza a
                    avergonzarse de su profesión. Y qué mucho si no ha de tardar el día en que nos
                    avergoncemos también de ser amos. Por ahora no hay derecho a reprochar a nadie
                    lo que todos practicamos. Lo que hay es el deber de ir alumbrando las
                    inteligencias y rompiendo el velo de la preocupación para preparar el día de la
                    justicia y de la honra. No está el delito en ser amo, sino en abusar de
                    serlo.</p>
                <p>Como se puede colegir, era muy entretenida la conversación de Jacobito, esto es,
                    entretenida para quienes gustaren tales asuntos. Solía hablar, y con plácida
                    sonrisa, de los lances acaecidos con los negros que vendía para ingenio, y que
                    se negaban a ir, como si el negarse les sirviera de algo. ¡Cuántas maldiciones
                    debieron lanzar contra él la criada de mano que tuvo un <seg rend="italic"
                        >desliz reproductor</seg>, el calesero del señor Conde, que puso malos ojos
                    porque su amo le cruzó la cara, y otros que, mal su grado, se mandaban al campo,
                    como el Czar mandaba a Siberia. Además, sabía y contaba con gracia y con
                    detestables pormenores, esa multitud de tenebrosos hechos, posibles sólo en un
                    país esclavista, que no se escriben, pero que ruedan de boca en boca... sin
                    horror, sí, sin horror, porque a todo se habitúa la máquina humana.</p>
                <p>Entre ellos el de aquel Mosquito, mulato sicario de que habla la tradición,
                    quien, condenado a muerte, fue suplantado por un negro bozal que satisfizo por
                    él a la vindicta pública; el de aquel amo que mutiló (él decía descompletó), a
                    varios esclavos porque se metieron en su serrallo; el de aquella esclava que con
                    su perro y su hijo se arrojó a un pozo, y cuya celosa ama murió poco después
                    gritando: <said>«¡Qué se ahogan! ¡Qué se ahogan!»</said>; el de aquel buque que
                    perseguido, abandonó su <seg rend="italic">cargamento de ébano</seg> en un cayo
                    y lo dejó morir de hambre, el de aquellos jóvenes blancos, adorno de nuestra
                    sociedad, que reconocidos esclavos, murieron de vergüenza, con otros y otros
                    horribles casos que aparecerán el día que alguno tenga la audacia de escribir
                    una obra titulada <seg rend="italic">Los Misterios de Cuba.</seg></p>
                <p>Será mejor que nunca se escriba.</p>
                <p>Era Jacobito de los que vendían por mayor y menor, bien para ingenio, reuniendo
                    un lote, o individuos aislados para servicio doméstico. En ambos casos su
                    habilidad era inmensa para tapar defectos y disminuir la edad, teñir canas con
                    betún, dar vida y juventud con un trago de ron dos minutos antes de llegar el
                    comprador, así como se aviva un caballo con la espuela. En una palabra, era
                    hombre que lo entendía.</p>
                <p>El llanto de la madre que veía morir a su hijo, porque mandarlo al campo o a otro
                    ingenio donde no lo vería jamás, era como morir para ella; la maldición del
                    padre o del hermano. Todo eso era para él música celestial: no le impedía ser do
                    quiera bien recibido.</p>
                <p>Sin embargo, aquel ente (nos duele llamarlo hombre), iba los domingos a la
                    iglesia, rezaba, se daba golpes de pecho, se santiguaba con agua bendita. Es
                    verdad que las conciencias cargadas son las que más necesitan tales actos; pero
                    también eso indica que muchas veces la culpa consiste más en el error de las
                    instituciones que en la perversidad individual. Con facilidad transigimos con la
                    conciencia, y aceptamos y nos perdonamos el mal, cuando lo vemos practicando por
                    una colectividad. ¿Pues no habéis visto ordenar o admitir el castigo de su
                    sierva a la joven sensible, a la mujer piadosa que da limosna, que simpatiza con
                    los afligidos, y consuela al menesteroso? Y tal vez esa sierva fue la compañera
                    de sus juegos de infancia, acaso su hermana de leche... y aun no de leche! Por
                    eso es preciso convenir en que el mal trato a los esclavos procede en algunas
                    personas de hechos inconscientes a que los arrastra la costumbre inveterada.</p>
                <p>¿Y qué se hacía de aquellos infelices que, contra su voluntad y deseo, eran
                    enviados al campo? Cualquier día que el lector esté desocupado, le invitaremos a
                    seguir a uno de ellos. Aquí tenemos donde escoger en el siguiente lote, vendido
                    para el ingenio La Esperanza, a tres leguas de Magarabomba, jurisdicción de
                    Puerto Príncipe. Lista ya bastante atrasada, según se desprende de su fecha;
                    pero es justamente, entre las que guarda Jacobito, la que más nos conviene
                    estudiar por ahora:</p>
                <writing type="document">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <head><seg rend="italic">Lista de los esclavos vendidos al
                                        Excelentísimo señor don Juan N. Castaneiro para su ingenio
                                        La Esperanza</seg></head>
                                <p><seg rend="capital">En la Habana, Noviembre 4 de 1806</seg></p>
                                <p>Antonio, lucumí 23 años 320 pessos</p>
                                <p>Romualdo, criollo 6 ” 136 ”</p>
                                <p>Jacinta, gangá 20 ” 340 ”</p>
                                <p>Gabriel, congo 22 ” 450 ”</p>
                                <p>Francisco, id 20 ” 400 ”</p>
                                <p>Concepción 40 ” 200 ”</p>
                                <p>” 40 ” 200 ”</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Se ve, pues, por la fecha, que la negociación precedió sólo treinta años al en
                    que empieza nuestra historia. ¿Vivirán aún? Lo veremos. A la derecha del papel
                    se leen estas palabras: <seg rend="italic">Nota sobre Romualdo...</seg>; pero lo
                    demás está borrado con raya de tinta.</p>
                <p>En cuanto a los precios de Jacobito, ciertamente que no asustarán al lector,
                    máxime si tiene en cuenta que de ahí ha de deducir su moderada ganancia. La
                    mercancía ha ido subiendo con los tiempos en proporción al desarrollo de la
                    industria. Los primeros trescientos vendidos en 1524, todos varones, se
                    vendieron en 47 y 50 pesos por cabeza; pero hasta los días de Concha no subieron
                    a mil pesos. Es que en aquella época tenían menos que hacer y se vendían por lo
                    general de primera mano.</p>
                <p>Antes de todo, es preciso que el lector comprenda lo que es una venta de negros,
                    y modo de efectuarla. Todavía en los días en que escribimos esto, son Cárdenas y
                    La Habana los mejores mercados. ¿Habéis visto vender un caballo o una partida?
                    Pues tiene mucho de análogo. Se le miran los cascos, y al negro los pies; se le
                    hace caminar, al negro también; se le exploran los dientes, el pelo, la <seg
                        rend="italic">presencia</seg>; se le hace hablar, se le examina
                    cuidadosamente el aparato <seg rend="italic">tal</seg>, porque son proclives a
                    cierta enfermedad. Y luego la escritura dice: <writing type="document">«Sin
                        responder a tachas»</writing>; de modo que el vendedor siempre queda en
                    salvo. La voluntad del vendido no cuenta para nada. No hay voluntad en lo que es
                    cosa.</p>
                <p>Si quiere más pormenores, edifíquese el lector con la inspección del siguiente
                    documento, del que conservamos original impreso: pertenece a la época de los
                    barracones.</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <head>Papeleta de barracón</head>
                                <p>Sr. D. N.... N.... (escribano.)</p>
                                <p>Muy señor mío: sírvase usted formar escritura a favor de D. N....
                                    N.... de una negra que le he vendido del armazón que ha
                                    conducido de la costa de África el bergantín nombrado... su
                                    capitán D. N.... N.... en el precio de... con la calidad de
                                    bozal, alma en boca, huesos en costal, a uso de feria, sin
                                    asegurar de tachas ni enfermedades, mal de corazón, gota coral,
                                    de San Lázaro, ni otras cualesquiera que pueda padecer la humana
                                    naturaleza, porque todos corren por cuenta del comprador como
                                    también la escritura. Nuestro Señor guarde a usted muchos años.
                                    Habana y Setiembre 2 de 1821.—Firma del negrero.—A la margen la
                                    filiación.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p><q>«Alma en boca»</q> quiere decir: aunque se muera dos minutos después de
                    haberse vendido. <q>«Huesos en costal»</q> no sabemos lo que quiere decir; a no
                    ser que, como llegaban muertos de hambre, se pretende indicar que se vendían
                    sacos de huesos; o tal vez será como si se dijera de un mulo: <q>«Bien sea para
                        carga o para tiro.»</q></p>
                <p>El corredor no es más que un intermediario, pero cuando se presenta un buen
                    negocio y no hay comprador, el corredor compra y guarda, ganando entonces mucho
                    más por su corretaje o intervención. Así lo practicó Jacobito muchas veces, y
                    jamás ocurrió el inoportuno caso de cogerle cariño a un siervo hasta el grado de
                    conservarlo. En cierta ocasión tuvo algún tiempo en su poder a una negrita <seg
                        rend="italic">macuá</seg> muy ladina y bastante agraciada que se llamaba
                    Magdalena. La trató muy bien. Parece que hizo algo más que tratarla bien. Pero
                    Clemencia rabiaba de celos, sobre todo cuando vio a la negrita encinta. Jacobito
                    remedió el mal incluyéndola en uno de los lotes que vendió a La Esperanza.</p>
                <p>Tal era Jacobito de desamorado y tal es la entidad con quien tenemos que lidiar
                    en esta historia.</p>
                <p>Veamos ahora quién es Clemencia. Desde luego podemos asegurar que por el año tres
                    o cuatro, era una bellísima mulata de dieciséis años, modelo a pedir de boca
                    para quien hubiera querido representar el tipo de la Venus de Cobre. Verdadera
                    criolla: ojos negros y brilladores, boca pequeña e incitante, talle flexible.
                    Todos sus movimientos eran voluptuosos. Unido a esto las cualidades morales de
                    las de su raza que, como se sabe, son vehementes en sus odios, vehementes en sus
                    amores, precoces y exageradas en sus facultades intelectuales y corporales.</p>
                <p>¡Cuánto podría sacarse de esas criaturas que rodeamos de acechanzas porque nos
                    figuramos que han de caer! No las creíamos facultadas para ser honradas sino a
                    su modo. A ese modo lo era Clemencia. Malas lenguas decían que, en las
                    frecuentes ausencias de Jacobito, quien a menudo iba al campo a negocios, la
                    mulata bailaba, paseaba y se divertía con el afán de quien aprovecha una
                    ocasión. Esto no impedía que llamara a Jacobito su <q>«inseparable
                    querubín»</q>, que nunca falta a la mulata una expresión de cariño aun para las
                    personas que no ama. La ironía es el alma de su conversación.</p>
                <p>Empero, en el año de nuestra historia, Clemencia rayaba en poco menos edad que
                    Jacobito, y su carácter convenía muy poco con su nombre. Era áspera,
                    voluntariosa, irascible, y tan propensa a la venganza como al olvido de las
                    injurias: Decidora hasta dejarlo de sobra, y curiosa hasta la inconveniencia.
                    Jacobito no arreglaba negocio de que ella no se enterara, escuchando por detrás
                    de las puertas. Por esto el corredor muy a menudo se los iba a arreglar al
                    campo.</p>
                <p>Este carácter de la mulata dependía de su educación, pues en su juventud había
                    podido satisfacer caprichos de que se veía ahora privada. Es el caso que una
                    vieja tía suya que poseía algo, la había adoptado por compañera y heredera en
                    razón de haber perdido su único hijo, ahogado, según se creyó, en la playa de
                    Tallapiedra, en ocasión que iba para la escuela de Mamá Chumba donde se aprendía
                    a rezar, coser y leer la letra gorda de imprenta. Pero apenas en edad núbil la
                    mulata, el corredor se enamoró o lo fingió, y ella se dejó arrastrar por la
                    suave pendiente, o porque no tenía más porvenir que unit.se ilícitamente a un
                    blanco, o porque estaba hastiada de aquella vieja maniática que soñaba con los
                    tiburones que se habían comido a su hijo.</p>
                <p>El corredor vislumbró una ganga y la sedujo en el concepto de que, heredera de
                    las tres casitas que la vieja poseía en el barrio de Jesús María, éstas vendrían
                    a parar a su posesión, pero la vieja, indignada, llamó a su lado a otra sobrina,
                    Lutgarda, que era ahora el objeto de todo el odio de Clemencia. Y como ese odio
                    ya tenía su blanco, no descargaba con tanta violencia sobre su inseparable
                    querubín, esto es, sobre el corredor, que era la verdadera causa de su
                    exclusión.</p>
                <p>No por eso faltaba en aquel pseudomatrimonio borrascosas escenas basadas en
                    fútiles pretextos, cuando reclamaba Clemencia pulseras de oro iguales a las que
                    estrenaba Lutgarda, o ser llevada como ella a los baños de Madruga, o asistir,
                    con traje nuevo, a los bailes de Farruco, que eran entonces los de mayor
                    boga.</p>
                <p>Una de las cosas que más la hacían rabiar eran los versos que Blas Guitarra
                    dedicaba a Lutgarda. Blas Guitarra era un mulato improvisador, que tocaba el
                    instrumento a que debía su apodo. Se llamaba Blas Iturreberrigorrigoicoechea, y
                    no hay para qué decir que era hijo de vizcaíno. Este nombre, por largo, ya
                    reclamaba un suplente. Su carácter, era pacífico cuando se le dejaba en paz;
                    mas, ¿cómo no merecer el odio de Clemencia, si en unas décimas de Nochebuena
                    había llamado a Lutgarda <seg rend="italic">el sol de Jesús María?</seg></p>
                <p><said>—Porque bien sabe Dios y la Virgen que está en los cielos</said> —solía
                    decir aquélla irguiendo la cabeza y poniendo los brazos en jarra—, <said>que si
                        yo no tengo pa correl y divertirme, el muy endino se tiene la curpa, que si
                        me hubiera dejao tranquila con mi tía, no hubiera venido la muy arrastraa de
                        mi prima a quitarme mi lugar que yo me tengo mereció y muy mereció, aunque
                        me esté mal el decirlo.</said></p>
                <p><said>—Pero, muchacha</said> —contestaba Jacobito—, <said>tú estás de moño
                        virado. Si esa vieja está loca y reloca, ¿qué diablos podías esperar de
                        ella?</said></p>
                <p><said>—Esa vieja que está loca y reloca, pa algo servía, puesto que tiene
                        sobraísimo dinero que debía ser mío dende que su hijo se ahogó en la playa.
                        ¿No la he estao yo cuidando aburría hasta de mi suerte, más de veinte años?
                        ¿No la he llevao más de cien veces a la playa, que entoavía quería encontrar
                        al chiquillo la muy tonta, que no ha buerto a comer pescao, porque dice que
                        se comieron a su hijo, ni me quiso mandar a la escuelita de Mamá Chumba, que
                        en paz descanse, que enseñaba a coser y a rezar, sólo porque el chiquillo,
                        que Dios tenga en su gloria, iba pa la escuela cuando se le antojó irse a
                        bañar a la mar; y que ni siquiera he lograo que me compre ni un medio de
                        gloria, que así se la dé Dios toa, y too por causa de esa indina, que no
                        hace más que embaucar y adular a la vieja, como si toos no sernos tan hijos
                        de Dios como ella. Diga la muy sinverüensísima si no se quedó con mi guayo
                        de hacer catibía, y si cuando su madre tenía pujos que le presté el
                        semicupio, si no fue preciso que andáramos con la justicia pa que me lo
                        devolviera. ¿Y usted se abochornó de eso? Pues lo mismo se abochornó la muy
                        perrísima. Y esa es la que llamaba sol de Jesús María aquel mostrenco
                        improvisaor, arrastraa como toa su ralea, que bien dicen que por donde
                        brinca la yeguanca brinca la potranca. Y por esta santísima cruz (formándola
                        con los dedos) que me alegro que se lo llevaron pa Ceuta, cuando se vistió
                        de máscara y que se emborrachó y que le dio una cortaura al niño Juanillo
                        que...</said></p>
                <p><said>—¿Qué niño Juanillo?</said> —pregunta Jacobito.</p>
                <p><said>—Qué sé yo</said> —contesta la mulata, bajándose a coger una puiga que le
                    molestaba en las medias—, <said>uno que ñamaban el Niño Juanillo, que era muy
                        bien pareció y que iba por Jesús María, porque en casa de mi tía le lavaban
                        la ropa. Y eso es lo que se decía, que yo para mí tengo que pa algo más iba
                        por allí el niño Juanillo. Dígalo si no los regalitos que le hacía a mi tía,
                        y el dinero que le emprestaba; es decir, se lo emprestaba; pero, ¿usted se
                        lo devolvía?... pues por esta (besando la cruz que formó con los dedos) que
                        lo mismo se lo devolvía ella. Es verdad que mi tía era en aquel entonces la
                        negrita más despabilaa de Jesús María, y que toos los mocitos pasaban por
                        allí pa verla dende mucho antes que se apareciera esa perdía de Lutgarda,
                        tan calambuca y tan farasísima que no sé como tiene cara en que
                        persinarse.</said></p>
                <p>Cansado está sin duda el lector de razonamientos tan ilógicos.</p>
                <p>Y el <seg rend="italic">auctor</seg> de escribirlos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>II</head>
                <head>El cimarrón</head>
                <p>Miradlo allí medio oculto entre las ramas del umbroso bosque, en la cima de la
                    empinada, inaccesible sierra de Cubita: alto, fornido, ceño adusto, cutis
                    bronceado. Es un mulato. Su mirada es melancólica y un tanto felina. Su
                    contraída boca parece respirar odio; sus descalzos pies están traspasados por
                    las zarzas. Diríase que es el adusto genio de los bosques. Sus fuerzas son
                    atléticas, aunque en toda su persona se nota el abatimiento causado por el
                    hambre y las privaciones. No teme ni la soledad ni la intemperie; pero el
                    ladrido de un lejano perro le sobresalta.</p>
                <p>Se llama Romualdo. ¿Por qué es cimarrón?</p>
                <p>Si nos trasladamos al ingenio La Esperanza, partido de Magarabomba, Puerto
                    Príncipe, sabremos la causa.</p>
                <p>No preguntemos al mayoral; dirá que es un perro holgazán. No preguntemos al amo;
                    dirá que es un perro cachorro.</p>
                <p>Perro cachorro son las expresiones más ofensivas que usamos para los negros. ¿Por
                    qué? El perro es un animal noble.</p>
                <p>La verdad es que aquel pobre esclavo era el que recibía peor trato en la finca; y
                    era aquella una finca en que el terror, como en otras muchas, respondía de la
                    producción. ¡Cuántas veces el capitán del partido tuvo que tapar y que coger!
                    ¡La vida de un negro! Hoy la apreciamos un poco porque escasean los brazos.</p>
                <p>En cuanto al cura del pueblo, era un hombre de conciencia, respondemos de ello.
                    Miente quien diga que facilitó fes de bautismo para remplazar al esclavo muerto
                    con el emancipado, o sea, esclavo del gobierno; miente quien diga que por tanto
                    o cuanto se prestó a dar la fe de defunción, y ocultar lo que convenía a algún
                    pobre hacendado en los casos de muerte inexplicable. Es verdad que, por
                    desgracia, tales cosas se repiten a cada paso en Cuba; mas nunca entró por ellas
                    el buen cura de Magarabomba.</p>
                <p>Al contrario, era voz pública que compadecía a la raza desheredada, reprobaba los
                    fáciles certificados de capitanes y facultativos, y, por razón de los tiempos,
                    callaba. Callaba, o si hablaba era para lamentar el estado de cosas y para
                    interceder en favor de los que sufrían tanto y tan sin esperanza.</p>
                <p>¡Cuán pocos cómo él! Mirando el azúcar en los secaderos, solía exclamar:</p>
                <p><said>—¡Cuántos amargos cuesta ese dulce!</said></p>
                <p>Sobre todo se dolía de aquel pobre mulato Romualdo, a quien veía víctima del odio
                    del amor y del mayoral.</p>
                <p>¿La causa de ese odio? Se ignoraba, pero era mulato; se veía allí la sangre
                    europea. Sus facciones regulares tenían más del tipo circasiano que del etíope.
                    Debía ser feo para aquéllos, de frente comprimida, labios gruesos, quijadas
                    salientes y mirada feroz. En la mirada de Romualdo había más melancolía que
                    fiereza y resaltaba en su frente cierto sello de dignidad. Dignidad en un
                    esclavo. Ni los negros lo amaban. Por lo general no aman al mulato, porque ven
                    en él cierta superioridad que los humilla. Además, Romualdo, criado con ellos en
                    la finca, no hablaba bozal, no bailaba el tango, a no ser que el mayoral
                    estuviera de humor y se lo hiciera bailar mal de su grado. No se ponía el gorro
                    de frazada ni gritaba en el castigo, lo que hacía rabiar al mayoral. Tampoco
                    seguía en coro esas melancólicas canciones conque los africanos suavizan sus
                    faenas, y en la hora de solaz meditaba. ¡Desgraciado el que medita cuando no hay
                    una esperanza que lo alumbre, una ilusión que lo aliente!</p>
                <p>Se sabía unas décimas, o, más bien, imperfectos versos que había aprendido de
                    oídas cuando chico, y a solos dos murmuraba melancólicamente, como confusa
                    sombra de un pasado que se había ya borrado de su memoria; pudiera decirse un
                    recuerdo maquinal, puesto que él mismo no podía ya darse cuenta de él.</p>
                <p>¡Cosa rara! Sabía rezar.</p>
                <p>Conservaba voces y frases de rezos que no se enseñan a negros esclavos.</p>
                <p>De chico había dado en la manía de decir que era habanero y que se llamaba
                    Toribio. El amo dispuso que se llamara Romualdo. Un negro fue severamente
                    castigado porque distraídamente lo llamó Toribio el habanero; y desde entonces
                    nadie dijo sino Romualdo.</p>
                <p>Toribio o Romualdo, ¿qué más da? Siempre era un perro cachorro.</p>
                <p><said>—Yo le doblaré el cogote a ese cachorro</said> —decía el mayoral con ira
                    reconcentrada—; <said>todavía está por la primera vez que ese bribón haya venío
                        a hincarse pa pedirme la bendición.</said></p>
                <p>Mucha parte de sus faltas procedía del cura que lo compadecía, y lo disculpaba.
                    Una vez quiso comprarlo por compasión; pero no había dinero; y además: Romualdo
                    no debía salir de una finca donde se hilaba tan delgado. Había visto mucho,
                    podía hablar mucho cuando conociera todo mundo. Allí debía vivir, sufrir y
                    morir, porque así lo disponía la omnímoda voluntad de otro hombre. Estamos en
                    1836.</p>
                <p>¿Era áspero de carácter? El cura decía que era por dignidad humillada.</p>
                <p>¿Contestaba cuando se le inculpaba algo? El cura afirmaba que era el sentimiento
                    innato de la justicia que, en él, resplandecía.</p>
                <p>¿Se quedaba parado, estático, meditando al conducir su brazada de caña al
                    trapiche? El cura creía que pensaba en su hija, y de aquí deducía que era un
                    buen padre.</p>
                <p>Porque Toribio el habanero, o bien, Romualdo criollo, como quería el amo, en unos
                    amores puramente de esclavo, es decir, sin licencia del señor cura ni de nadie,
                    había tenido una hija con Dorotea, su compañera de trabajos.</p>
                <p>Dorotea era esclava y negra; por tanto, la hija china y esclava. No había ley que
                    protegiera los vientres. El hijo de mi esclavo era mi esclavo, como el hijo de
                    mi yegua es mi potro.</p>
                <p>Blasa fue su nombre. El padre quería que se llamara Felicia; pero el amo ordenó
                    que Blasa. Entonces Romualdo pidió que se le pusiera el nombre de Dorotea, como
                    su madre.</p>
                <p>Pero el amo sentenció que Blasa.</p>
                <p>Los esclavos no tienen facultad de elegir nombre para sus hijos, ¿pues acaso
                    pagan el bautismo? Además, Blasa o Felicia, ¿qué más daba? Siempre había de ser
                    una perra cachorra.</p>
                <p>Tenía ya sus nueve años y era huérfana de madre. Dorotea había muerto, nadie
                    sabía cuándo, porque nadie recuerda cuando murió un esclavo.</p>
                <p>Romualdo sí lo recordaba, y lo recordaba con tenacidad, como suceso capital en
                    una existencia tan monótona. Y es lo peor, que desde aquella muerte, el rebelde
                    esclavo dio en creer que él era la causa, porque sospechó que el odio que se le
                    tenía, se había trasmitido como un tifus a la pobre Dorotea; y dio en pensar que
                    las rudas faenas y el rigor del mayoral, la habían matado.</p>
                <p>¡Falso! El médico certificó que había muerto de tabardillo; y aun añadió, para
                    que nadie lo dudara:</p>
                <p><said>—Enfermedad común en los negros, porque andan mucho al sol.</said></p>
                <p>Sí, falso, porque la enfermera Ma Concha declaró que en su último momento no
                    hablaba del mayoral, sino sólo pedía que la sacaran del cepo, y que viniera
                    Romualdo y su hija; lo que el mayoral negó porque no se les pegara la
                    enfermedad. Sí, falso; porque el mayoral declaró al amo que si la había
                    castigado con tanto rigor, era por perra cachorra, que no había querido llevar
                    cuenta, y que eran habladurías del táita mulato y de la dotación, lo de que él
                    había pretendido tal y tal cosa con la negrita, y que por celos se había
                    excedido, y que era falso que hubiera jurado matar al mulato, y añadió que al
                    que le volviera a refunfuñar, lo desnuncaba de un garrotazo, y concluyó
                    diciendo:</p>
                <p><said>—Y sepa usía que si ya le he despachao ocho negros, también he aumentao el
                        ingenio a dos mil cajas, y que sin cáscara de vaca no se hace azúcar y se
                        arruina la isla.</said></p>
                <p>La cáscara de vaca es el látigo. Se hace de tiras de cuero retorcidas, y luego
                    trenzadas a tres, rematando en una mecha o pajuela de cáñamo: todo lo cual se
                    ata con una lazada de la misma materia a un duro mango de unos sesenta y cuatro
                    centímetros de longitud. Digamos tres cuartas, puesto que nuestros mayorales
                    todavía no han adoptado el sistema métrico, ni creo, que piensen hacerlo.</p>
                <p>Es industria lucrativa. En nuestros campos hay buenos torcedores, como buenos
                    amarradores en nuestras vallas. Muchos han ganado honradamente su vida torciendo
                    cueros o amarrando espolones.</p>
                <p>Una observación penosa es que el látigo, o cuero, que así se llama, por muy
                    eficaz que sea, no puede matar sino por exceso de uso, y por tanto la muerte de
                    un esclavo bajo el castigo supone un inaudito refinamiento de crueldad. El
                    chasquido que produce es tan fuerte como un pistoletazo.</p>
                <p>Sea lo que fuere, es lo cierto que desde entonces el carácter del mulato Romualdo
                    se hizo más melancólico, más taciturno e intratable. Comprendía la tirria con
                    que le honraba el mayoral, porque se había interpuesto entre él y aquella linda
                    negrita que era la flor de la dotación. Sabía que el amo lo detestaba porque
                    había pretendido, por pura perrada, llamarse habanero; y también sabía, por
                    dolorosa experiencia, que no se necesita el elemento del odio para beber hiel en
                    un ingenio.</p>
                <p>Sin embargo, se resignaba y callaba. Acaso alguna vez, al recibir un latigazo en
                    la cara, una mirada de tigre fulguró lúgubre y siniestra en su pupila; pero fue
                    arranque pasajero que la prudencia le hizo ahogar. Y era el caso que amaba a su
                    hija, criatura de poco más de ocho años que empezaba ya su vida de labores,
                    barriendo la enfermería, recogiendo basura, o trayendo o llevando una candelita
                    (que no se usaban fósforos), o llevando recados a la casa de vivienda, que así
                    se llama a la en que vive el amo, u otros quehaceres a su alcance. Con qué
                    tristeza la miraba en la edad del retozo para otros, vestida de listado tosco,
                    cortado el pelo ras en ras, pagando ya su mantención con sus servicios
                    incesantes, y a veces con la descuidada ignorancia de un muchacho, juguetear con
                    los otros criollos y burlarse de la gruesa enfermera Ma Concha, que reía
                    buenamente con las travesuras de la rapazuela, porque la tal Mamá Concha, a
                    quien Romualdo, sin saber por qué llamaba Chonchón, era una de esas negras con
                    cara de pascuas, que siempre, en el fondo del abismo, están de buen humor como
                    si quisieran ocultar tras la risa exterior la negrura de su suerte.</p>
                <p>Sí, la amaba. Los blancos nos figuramos que los negros no aman, y separamos
                    fácilmente la hija de la madre. ¡Error! Los negros sí aman, tal vez más
                    salvajemente, pero más. El corazón humano siempre necesita amar algo; y ellos,
                    fuera de su familia, no tienen a nadie, ni a Dios, porque no nos ocupamos de
                    hacérselo conocer; aunque ellos más que nadie necesitan la presencia de Dios
                    para poder soportar el peso de la vida. Por eso aman a su mujer, a veces; a su
                    hijo, siempre. Así se explica la amistad de un negro con un perro, si se le
                    permite tenerlo, nunca con un gato; porque no encuentran en él un amigo que los
                    salude con la cola al entrar en su tosco bohío. Bien se sabe que con aquel único
                    compañero, se han arrojado algunos a un pozo, no queriendo que les sobreviviera
                    para quedar víctima de los blancos.</p>
                <p>Desgraciadamente, resignarse y cumplir, no les salvaba de los rigores del
                    ingenio. La justicia del ingenio era el antojo de don Robustiano. Don Robustiano
                    era la flor y nata de los mayorales. ¡Había puesto el ingenio en dos mil cajas!
                    Esto era el sello para tolerar y sancionar cuanto hiciera.</p>
                <p>Era en suma un mayoral como los que había en aquella época... y en la nuestra.
                    Los negros temblaban ante él, como tiemblan ante todos los mayorales. ¡Tienen
                    unos modos de hacerse respetar! Se castiga al malo para hacerlo bueno; se
                    castiga al bueno para que no se haga malo; toda falta trae castigo; si se
                    descubre, el reo, sobre él, sino sobre el sospechoso; si tampoco le hay sobre
                    todos; se considera pernicioso que pasen varios días sin que la dotación
                    presencie algún castigo. He conocido un mayoral que, al entrar en un acomodo,
                    comenzaba por pasar revista (era su expresión) a toda la negrada; y si se le
                    preguntaba por qué lo hacía, contestaba:</p>
                <p><said>—Para que prueben mi mano y me anden derechitos.</said></p>
                <p>El lector se ríe, creyendo que exageramos; pero desgraciadamente el hecho es
                    histórico. Los dueños, por lo general, residen en La Habana, o en el poblado
                    inmediato; pero también a veces en la finca, y a sus ojos pasan crueldades que
                    no tratan de impedir, porque la bondad de un mayoral se gradúa sólo por el
                    aumento en la producción cualesquiera que sean los medios de que se valga.</p>
                <p>El mayoral, aunque causa indirecta, aunque no es más que un instrumento ciego,
                    carga con todo el odio de los negros. De las leyes, ni mayoral ni amo tienen que
                    ocuparse; no se extralimitan. Por mucho que se excedan en la sevicia no pasan de
                    los límites de la legalidad. Y ¿podrán ser muchos los hacendados que usen con
                    moderación ese derecho irresponsable que la ley les concede?</p>
                <p>¡Pobre Romualdo! ¡Quién podría calcular lo que había sufrido en su desvalida
                    niñez! ¡Quién los dolores que había devorado en su miserable vida de hombre sin
                    derecho ni a quejarse! Indefenso, porque esclavo, y odiado hasta de los negros,
                    porque mulato, cuántas veces en la lenta agonía del cepo había pagado culpas
                    ajenas o culpas de nadie; cuántas en el inmundo tumbadero sirvió de desahogo al
                    mal humor del mayoral; ¡cuántas fue pábulo del contramayoral, un esclavo como
                    él, que exageraba su rigor con sus compañeros de infortunio para hacer méritos
                    de lealtad y vigilancia! Él mismo no comprendía cómo había podido llegar a la
                    edad de cuarenta años; porque no tiene más de cuarenta ahí donde le veis
                    encorvado por el sufrimiento y los trabajos y representando sesenta.</p>
                <p>A menudo cuando se quedaba estático, abstraído, meditando en su despiadado
                    destino, o, como olvidado del mundo contemplando a la criollita Blasa, un palo,
                    un repentino latigazo lo despertaba; nunca una bofetada, que a eso llaman
                    ensuciarse las manos.</p>
                <p>Un día... Era al principio de molienda. Felicia, o sea Blasa, dejó caer el
                    canasto de basura demasiado pesado que llevaba a la cabeza. La falta era grave.
                    Un latigazo recordatorio era ineludible.</p>
                <p>El mayoral levantó su pujante brazo. Romualdo, dejando su brazada de caña, corrió
                    y se abrazó a ella para recibir el golpe.</p>
                <p><said>—¡Perro!</said> —gritó don Robustiano, fulminándolo con una mirada de
                    tigre.</p>
                <p><said>—Mi amo, mi amo</said> —dijo el esclavo—, <said>su merced perdone; mi
                        hijita no ha hecho nada, mi hija no puede... mi hija... perdón...</said></p>
                <p>No pudo decir más porque fue arrojado al suelo de un golpe dado con el mango del
                    cuero.</p>
                <p>Eso era justo en el año 36. El esclavo no habló con la debida sumisión. Un
                    esclavo a quien se da de palos no puede hablar sino besando la tierra, y con la
                    palabra <seg rend="italic">porió</seg> (por Dios) en los labios. Con dignidad y
                    vergüenza no se hace azúcar.</p>
                <p>La Blasa fue desde entonces separada del padre, y destinada a ayudar en los
                    trabajos del tejar, de modo que sólo volvía por la noche a dormir con los demás
                    criollos en la enfermería. Romualdo fue conducido al cepo, castigado, a la
                    mañana siguiente, y luego condenado a grillos perpetuos con cadena y maza; pero
                    el amo al llegar y enterarse del hecho, conmutó la sentencia en dos meses de
                    grillos. ¡Desgraciado el esclavo a quien el amo por inadvertencia da un momento
                    la razón sobre el mayoral! El amo halló circunstancia atenuante, o quiso
                    hallarla por necesitar toda la habilidad del esclavo, y en uso de su plena
                    soberanía, consideró purgado el delito con el cepo y el castigo.</p>
                <p>Castigo se llama por excelencia al del látigo, como si el cepo y los grillos no
                    lo fueran. ¿Sabe el lector lo que es el cepo? El tormento de la inmovilidad, el
                    torcedor de la inacción, el resumen de todas las angustias, la agonía
                    continuada. Una hora, dos, un día, una semana, a veces un mes, en una posición,
                    sin moverse, unido al dolor intelectual el dolor corporal. ¿Y los grillos? El
                    mayoral que los impone no los ha llevado nunca; no puede saber lo que es ese
                    peso continuo, atado al cuerpo como un remordimiento al alma, que llaga las
                    piernas, que mortifica, que agobia, y con el cual, sin embargo que pide
                    inmovilidad, se han de desempeñar todos los trabajos.</p>
                <p>Contra el cepo, el grillete y el cuero, el negro de nación tiene el único recurso
                    del suicidio; se ahorca o se arroja a un pozo, que son los medios más baratos de
                    morir, y con esto cree marchar a su tierra. El mulato no tiene tales
                    supersticiones, ni siquiera el consuelo de la religión; no se la damos. Queremos
                    máquinas a los que Dios hace hombres.</p>
                <p>Romualdo Criollo no tenía ni había tenido nunca padre ni madre. Los esclavos, por
                    lo general, no tienen tales parentescos. Si los tienen no les sirven de amparo
                    ni de nada. El amo manda como padre, manda como madre, manda como juez, manda
                    como ser supremo. Todos estos mandamientos se reúnen en dos palabras: señor
                    absoluto.</p>
                <p>Si alguna vez ese señor absoluto hubiera tenido que identificarlo (que no habría
                    para qué) pudiera presentar alguna fe de bautismo por donde constaba que nació
                    en la finca, hijo de la difunta Magdalena Macuá, y de un francés baratillero a
                    quien llamaban Musiú Sapristí. ¿Por qué le llamaban así? Lo ignoro. Sapristí
                    parece ser una exclamación francesa que el baratillero usaba a menudo, y de aquí
                    que se le aplicara como apodo.</p>
                <p>El baratillero frecuentaba la finca. Tenía por ante el mayoral tratos y contratos
                    con los negros; pero sólo fiaba sus barajitas a la Magdalena. En ella confiaba
                    acaso más que en la misma mayorala.</p>
                <p>Resultado de estas confianzas fue un mulato que se llamó Romualdo, y que fue
                    bautizado por el cura anterior.</p>
                <p>Por donde se ve que podía ser error o superchería de Romualdo creer que era
                    nacido en La Habana. Sin embargo, algunos negros ya viejos que sólo servían de
                    guardieros porque habían sembrado los primeros cañaverales y visto nacer palmas
                    que ya daban palmiche, solían decir en su bozal o media lengua:</p>
                <p><said>—Ese no son la jijo francé, ése viene langenio chiquitico...</said></p>
                <p>¡Desgraciados si el señor absoluto oyera tal cosa! No les hubiera cortado la
                    lengua; ¿para qué? El cuero hace hablar y hace callar.</p>
                <p>El cura las había oído algunas veces. No desempeñaba el curato cuando el
                    nacimiento; pero había conocido al Sapristí, que actualmente era comerciante en
                    La Habana, y dudaba que siendo su hijo no lo hubiera libertado en el vientre o
                    al nacer. Esto le parecía una atrocidad; mas... ¿si acaso lo hubiera hecho? Los
                    libros de la parroquia nada revelaban; pero como desconfiaba de las prácticas de
                    su antecesor, se propuso ver al Sapristí en la primera ocasión que las
                    atenciones de su curato le hicieran ir a la capital.</p>
                <p>Entretanto el lector nos pregunta: si tan sufrido era Romualdo, si ve a su hija
                    maltratada y se sostiene en la finca ¿cómo la relación nos lo presenta ahora
                    cimarrón en la inaccesible sierra de Cu bita?</p>
                <p>Eso es lo que veremos en otro capítulo, porque éste se ha alargado demasiado.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>III</head>
                <head>El cura de aldea</head>
                <p>Nunca hemos descrito al cura de aldea, tipo que en Cuba, aunque planta exótica en
                    lo general, ha llegado a formar una rama indígena, una especialidad. El cura de
                    aldea en Cuba no es el vicario de Wakefield de Goldsmith, ni es el Miriel de
                    Víctor Hugo, ni el Rodrigo de Manzoni, ni se toca en nada con el erudito abate
                    de Tres Estrellas, que más bien es su antípoda; ni es, en fin, nada de lo
                    conocido. Para estudiar la raíz de esa ramificación, trasladémonos a Madrid, que
                    es el principal laboratorio.</p>
                <p>Suponed que el barbero de la esquina acostumbra afeitar al señor ministro, y por
                    su locuacidad le cae en gracia al señor ministro, y el señor ministro quiere
                    protegerlo, y le propone vestir sotana con dispensa de órdenes, y pasar a ocupar
                    un curato, y más tarde una canonjía en nuestros dominios de Ultramar. El
                    muchacho es listo y acepta.</p>
                <p>Ya tenemos un cura.</p>
                <p>Supongamos que el hijo mayor de la familia H sale, por la gracia de Dios, feo y
                    de comprimido cerebro, estúpido e inepto para todo. El padre dice:</p>
                <p><said>—Este maldito muchacho no sirve para nada; no sirve más que para cura en
                        nuestros dominios.</said></p>
                <p>Y ya tenemos dos curas.</p>
                <p>Supongamos que el hermano de la Paquita estorba, y que el señor Marqués quiere
                    desembarazarse de él, enviándole a nuestros dominios de ultramar, con el objeto
                    de...</p>
                <p>Ya tenemos tres curas.</p>
                <p>Los ejemplos están tomados de casos históricos y probablemente el lector los
                    conoce. Esto, sin embargo, no se opone a que nuestro Seminario de San Carlos nos
                    presente curas que siguieron académicamente, y curso por curso, toda su carrera
                    literaria, pasando por bachiller, licenciado, hasta doctor en teología. Antes de
                    llegar a bachiller habían pasado por cosas peores, pues eran los duros tiempos
                    en que regía en las escuelas del reino y de la colonia el infanticida principio:
                    la letra con sangre entra.</p>
                <p>A la primera clase pertenecía el de Magarabomba; pero era una de las honrosísimas
                    excepciones, porque las hay. Pobre, pero honrado; ignorante, pero benévolo. En
                    un pueblo de campo, eso es lo que más vale. A los pobres que no saben latín, el
                    ejemplo y la palabra familiar enseñan más que los discursos académicos; no van a
                    recibir lecciones de literatura sino de moral. Y cuando se trata de ellos, sin
                    otro consuelo, sin nadie que les muestre compasión, ¡cuánto vale para <seg
                        rend="italic">esos</seg> infelices un curita que se deje acercar sin cobrar,
                    que les hable en su lengua, que les dice:</p>
                <p><said>—El mundo de la justicia no es éste que habitamos; está más allá, viene
                        después. Para Dios no hay amos ni esclavos. Dios recibe y oye a los buenos
                        aunque se presenten sin zapatos y con camisa de listado. Bienaventurados los
                        que lloran porque ellos serán consolados.</said></p>
                <p>Razón suficiente era esta para que cierta clase de hacendados no amaran al tal
                    curita. Sus rarezas rayaban en excentricidades, en locura. A lo menos era cosa
                    cierta que no se veían en todos los de su profesión.</p>
                <p>Juzgue el lector por sí mismo: Primero: compadecía, en época que no era de tono
                    compadecer. Segundo: no daba partidas falsas de defunción ni en las que firmaba
                    cambiaba nombres. Tercero: era un desbaratado que todo lo despilfarraba en
                    limosnas. Cuarto: de tener dinero hubiera comprado a Romualdo, sólo por aliviar
                    su suerte. Quinto: contenía los arrebatos de cólera a que irascibles amos se
                    entregaban, y era a menudo ángel mediador entre éstos y sus máquinas de producir
                    azúcar. Sexto: no tenía sobrinas ni ama de llaves.</p>
                <p>Como predicador era malo, malísimo. Si considerado académicamente, y sobre todo,
                    para su época y círculo, era inconveniente. Contábase que, en un sermón, trató
                    de justificar la esclavitud, explicando la maldición de Noé a Cham, pero los
                    oyentes hallaron más razones para desaprobar a Noé, que olvidó un principio más
                    antiguo que decía:</p>
                <p><said>—No hagas a otro lo que desees para ti.</said></p>
                <p>En otra ocasión pretendió sostener el derecho de los señores con un texto de
                    Jeremías; mas, sin saber cómo, los oyentes notaron que se había ido a la parte
                    contraria, y suplicaba a los esclavos que perdonaran a los amos para que Dios
                    también los perdonara.</p>
                <p>Y, por desgracia, al hablar de malos amos (estamos en el año 36) hablaba de la
                    mayoría, inclusos en ella muchos de los que se creían buenos.</p>
                <p>Sucedió una vez, y fue éste su mayor delito, que, en pleno sermón, teniendo que
                    nombrar a los negros pequeños los llamó niños. ¡Qué horror! ¡Llamar niños a los
                    hijos de los negros! Eso no se había oído jamás en Cuba, y ya se comprende que
                    el predicador era recién llegado. El pobre hombre, sin embargo, no había pensado
                    faltar a la decencia ni ofender a nadie. No se le ocurrió otra palabra ni se
                    ocupó en buscarla. En la Península suelen llamarlos cachizambos; pero ese nombre
                    encierra algo de burlesco y no se podía usar en el pulpito. Se dice que varios
                    hacendados que lo escuchaban con devoción, se levantaron convulsos y le
                    volvieron la espalda.</p>
                <p><said>—Es preciso que nos quiten de aquí a ese fraile inconveniente.</said></p>
                <p>Y el pobre fraile inconveniente decía después con evangélica mansedumbre.</p>
                <p><said>—¿Conque me quieren mal porque he dicho niños? ¡Cuestión de palabras! Pues
                        bien, en adelante no diré niños; no diré ni aun negros; los llamaré
                        monos.</said></p>
                <p>Y así lo hizo; pero esto no aplacó la prevención de los tenedores. Porque era en
                    efecto cosa que exasperaba el ver a aquel inconveniente, que se llegaba a los
                    monitos, los acariciaba, reía con ellos y les regalaba alguna tablita, que nunca
                    faltaba en sus faltriqueras.</p>
                <p>Y era cosa que suscitaba más la ira, cuando el cura atravesaba alguna finca, el
                    ver aquellos monitos, machos y hembras, y todos en traje-adán, que salían
                    saltando de júbilo a recibirlo y detenían el caballo, y con mucha monería se
                    hincaban en rueda para pedirle la bendición, y luego se acercaban con chocante
                    familiaridad y le cogían la sotana y el cura se reía, o fingiendo enojo los
                    regañaba y los despedía dándoles los mendrugos de pan de que llevaba llenos los
                    bolsillos.</p>
                <p>Hacendados hubo que no pudiendo impedir al cura el paso, porque esto era
                    inadmisible, prohibieron a los monitos salir del barracón cuando aquél asomara.
                    Pero los malditos monos escapaban olvidando el látigo y desobedeciendo al Niño
                    Fulanito, que siempre fue costumbre en los negros llamar niño al amo, cualquiera
                    que fuera su edad, terminando el nombre en ito o en ilio como niño Panchito,
                    niño Juanillo, etc.</p>
                <p>Niños son nuestros hacendados o nuestros amos aunque peinen canas.</p>
                <p>Imagínense qué pensarían los niños, acerca de los negros grandullones, de
                    aquellos salvajes obreros, que también ansiaban ver y escuchar ai que les traía
                    palabras de amor, caridad y perdón; porque, en efecto, si el Cura les hablaba de
                    religión no era. para aterrorizarlos con el tronar de las venganzas celestiales,
                    sino para consolarlos con el Evangelio que aplaca las iras y engendra la
                    resignación.</p>
                <p>No bastaba para él probar a los negros la existencia de un Dios, porque siempre
                    éstos hubieran dicho:</p>
                <p><said>—Existe enhorabuena; mas ¿para qué sirve?</said></p>
                <p>Era preciso, y aquí su principal, afán, fortificar el alma, calmando la
                    desesperación por medio de la esperanza. Sin ¡a eficaz influencia de la
                    esperanza, poco debía importar la existencia de un. Dios que era omnisciente y
                    omnipresente, pero no era omnibusbono; y así junto a un suelo lleno de amos
                    altivos y descontentadizos, pintaba un ciclo lleno de esclavos... libres y
                    contentos. No mucho, pues, que su imagen como signo de paz y conciliación se
                    interpusiera entre el odio de éstos y las causas motoras. Los que sufrían hambre
                    y látigo y desprecio llegaban a esperar, y esa esperanza era un alivio único en
                    su miseria.</p>
                <p><said>—Oh siervos, obedeced a vuestros amos</said> —solía repetir con San Pablo,
                    y guardaba para los amos la segunda parte del verdeto:</p>
                <p><said>—Oh, amos, no provoquéis la cólera de vuestros siervos.</said></p>
                <p>Por todo esto, cada vez que fue relevado en los curatos de campo que había
                    servido, hubo blancos que aplaudieron y hubo negros que lloraron. Y esta era la
                    gloria de aquel imprudente. No parecía cura del año 36. Y no es que pretendiera
                    ser para la raza negra lo que Las Casas fue para la india; es que tenía un
                    corazón naturalmente noble y bueno, corazón que lo inducía siempre a ponerse del
                    lado del desvalido, y así, sin pretenderlo, ni aun pensarlo, se convertía en
                    protector, ¡protector débil! Temible hubiera sido si su influencia igualara a su
                    deseo.</p>
                <p>En La Esperanza era conocido en su verdadero carácter, porque allí también,
                    cuando el ejercicio de su profesión le hacía visitar o atravesar el ingenio, se
                    acercaba a los humildes y sembraba resignación para recoger bendiciones, en los
                    que cosechaban ingratitud y dolores.</p>
                <p>Si hablaba más con Romualdo era sólo porque lo veía más desgraciado y porque
                    notaba en él cosas que no le era posible comprender. Es verdad que la facultad
                    comprensiva del buen cura no era grande. Valía más su intención que su
                    penetración. Limitado, pero probo; así es mejor.</p>
                <p>Aquellos versos que sabía el mulato, y que llamaba décimas, ciertas palabras o
                    frases de juegos infantiles no aprendidas en la finca; aquel imperfecto rezo,
                    aquel residuo, aquella reminiscencia de otra edad, confuso recuerdo que quizás
                    alumbraba ahora su memoria para hacerla más tenebrosa, como suele el relámpago
                    en la borrasca, todo aquello suscitaba vivamente la curiosidad del Cura. Y la
                    suscitaba más porque el mulato, en razón de que era muy despierto, no se le
                    permitía jamás salir de la finca.</p>
                <p>Los versos copiados por él, según lo que dictaba el esclavo, decían así:</p>
                <lg>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Oh, Virgen, madre piadosa,</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Vuelve tus ojos,</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Que en el mundo de abrojos</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Imploro tu protección.</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Yo te consagro mis hijos</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Para que tú con reverencia</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Dirijas su corazón.</seg>
                    </l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Sé tú la luz de los escollos del mundo,</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">por el dolor profundo</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">del que murió en la cruz.</seg>
                    </l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Yo haré que aroden tu imagen</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">de verdadero amor llenos, </seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">para que siempre sean buenos:</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">sé tú su amparo y su luz.</seg>
                    </l>
                </lg>
                <p>Comprendió el cura que esta plegaria, no escrita ciertamente por un gran poeta,
                    había sido compuesta especialmente para una persona, pues no se hallaba en el
                    texto. Se refería a una madre que pide para sus hijos, y estaba incompleta o mal
                    recordada, hallándose al parecer entero sólo el último cuarteto. Era pues un
                    esqueleto de algo aprendido en la niñez y fijado inconscientemente en la
                    memoria, como suelen fijarse esos aires musicales que oímos en la cuna. ¿Dónde,
                    pues, la había aprendido Romualdo? No sería</p>
                <p>Magdalena, no sería Dorotea quien se la hubiera enseñado; no podía haberlo
                    aprendido en la finca. El cura se perdía en conjeturas sin llegar a resolver
                    nada.</p>
                <p>Inquiría a veces con el mulato; mas éste, aún después de que se persuadió que el
                    cura era el único amigo que su raza tenía en la blanca, nada podía revelar
                    porque nada recordaba ya. Todo se había ido borrando con el tiempo de su
                    memoria; quedando sólo palabras y nombres sin base.</p>
                <p>Decía el cura:</p>
                <p><said>—Pero, ¿tú no recuerdas nada de tu madre?</said></p>
                <p>El mulato meditaba, y luego movía tristemente la cabeza.</p>
                <p><said>—¿Por qué querías que tu hija se llamara Felicia?</said></p>
                <p>El mulato no sabía qué contestar.</p>
                <p><said>—Yo iré a ver a tu padre cuando vaya a La Habana y le diré lo mal que te
                        tratan.</said></p>
                <p><said>—Dios se lo pague a su merced, mi amo</said> —contestaba con desaliento
                    tal, que equivalía a preguntar: ¿para qué?</p>
                <p>Y en realidad, ¿qué esperanza podía tener en un padre que nunca había visto y que
                    probablemente se avergonzaría de que su hijo viviera? Por otra parte dudaba si,
                    en efecto, era hijo del baratillero. Había oído decir que Magdalena había tenido
                    un hijo con el mismo corredor Jacobito. ¿Sería él el vendido por su padre?</p>
                <p>Nada sabía de esto el Excelentísimo señor Castaneiro, quien miraba el caso con la
                    indiferencia que del caso parecía merecer.</p>
                <p>¿Quién era el señor Castaneiro? El lector extrañará que habiéndolo nombrado
                    varias veces, nada hayamos dicho sobre él; pero esto consiste en que a pesar de
                    su alta categoría, es aquí personaje secundario, y lo necesitamos poco para
                    nuestra historia. Basta decir que era rico por herencia, y que en su juventud
                    había sido en La Habana un calavera. Comilonas, amores, o más bien placeres
                    ilícitos, desafíos, nada de eso le había faltado. La había privado de valiente,
                    y conservaba aún sobre la sien izquierda la cicatriz de una herida, que él decía
                    noblemente ganada en un duelo. Muerto su padre, que era un jefe de aduanas,
                    heredó La Esperanza, y se retiró a ella donde la atención a sus intereses le
                    hizo adoptar una vida menos borrascosa.</p>
                <p>Viudo sin sucesión, Balzac lo hubiera llamado una ruina. Era de ver con qué
                    fanfarronesca altanería el viejo propietario solía decir a su mayoral:</p>
                <p><said>—¿Ve usted esta herida, don Robustiano? Pues fue noblemente ganada en un
                        duelo.</said></p>
                <p><said>—Pero, señor don Juan Nepomuceno</said> —contestaba aquél—, <said>yo
                        supongo que Usía dejaría en el sitio a su contrario.</said></p>
                <p><said>—No; le tuve lástima; no he querido cargar con la muerte de un
                        valiente.</said></p>
                <p><said>—¿Después que me le dio a Usía ese tajo? Pues yo le digo a Usía que si es
                        conmigo se le apaga el resuello.</said></p>
                <p><said>—Entre nosotros los nobles, una herida como ésta es un diploma de
                        honor.</said></p>
                <p>Este rasgo basta para conocer al excelentísimo señor propietario del primer
                    ingenio de Magarabomba.</p>
                <p>El cura, en efecto, salió poco después para La Habana adonde venía muy raras
                    veces. Le dejaremos seguir en paz su camino. Nosotros tenemos que volver a La
                    Esperanza para ser consecuentes con nuestra palabra. Hemos prometido en el
                    capítulo segundo decir por qué se huyó Romualdo y ésta es la ocasión más
                    oportuna, puesto que su fuga guarda íntima relación con la ausencia temporal del
                    cura.</p>
                <p>Felizmente el viaje de éste será fácil y breve: con las medidas del enérgico
                    Tacón, la seguridad y la confianza comenzaban a reinar en los caminos y los
                    bosques, antes plagados de fascinerosos. Por otra parte, la banda de cimarrones
                    de la sierra de Cubita, capitaneada por el negro Juan Bemba, si bien ni
                    inspiraba temor a los viajeros, pues sólo de noche y desarmados salían a
                    merodear, si inquietaba a los hacendados por el mal ejemplo que sentaba, y se
                    había organizado una batida en forma de los rancheadores para exterminarlos o
                    volverlos a sus fincas. Se quería aprovechar la presencia allí de la histórica
                    partida de Armona, fundada por el general Mahí, la que había sido desde este
                    gobierno terror de los bandoleros, y que debía recorrer toda la orilla del
                    Caunabo, en persecución del tristemente célebre Juan Rivero, quien, perseguido y
                    desalojado de Villaclara, se suponía refugiado en aquellas asperezas. Este
                    momento aprovechaban también los que tenían que venir a La Habana, pues mientras
                    la partida permaneciera por aquellos contornos se creían garantizados los
                    viajeros.</p>
                <p>Armona juraba entregar a Juan Rivero.</p>
                <p>Los rancheadores se prometían acabar con Juan Bemba, jefe de los apalencados.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IV</head>
                <head>Romualdo y Felicia</head>
                <p>Sólo hacía una semana que el cura había partido, cuando ocurrió en La Esperanza,
                    al oscurecer, uno de esos incidentes bien comunes en nuestras fincas de
                    campo.</p>
                <p>Se incendió la bagacera.</p>
                <p>Hoy se sabe que una bagacera puede prenderse por combustión espontánea, en razón
                    de los gases inflamables que se desprenden de las materias orgánicas en
                    descomposición; díganlo los fuegos fatuos tan frecuentes en las fornallas de los
                    ingenios y en los cementerios de campo. Pero entonces eran más escasos que hoy
                    los conocimientos científicos, y si lo eran en La Habana, ¿cómo podían haber
                    llegado al recóndito pueblo de Magarabomba?</p>
                <p>De aquí que siempre se atribuyera el siniestro a efecto del rayo que cayó
                    inmediato, o al cigarro que arrojó fulano, o a la perversa y vengativa intención
                    de algún esclavo. Por lo regular caía la vara de la justicia sobre el más
                    sospechoso de la dotación; es decir, sobre el último castigado si no había otros
                    indicios.</p>
                <p>Dio la alarma el mismo Romualdo que vio el principio del fuego al ir por aquel
                    lado a amarrar el caballo del mayoral, como diariamente y a la misma hora
                    acostumbrada.</p>
                <p><said>—¿Quién andaba por allí?</said> —preguntó aquél con destemplada voz.</p>
                <p><said>—Yo no vi a nadie, mi amo</said> —fue la contestación.</p>
                <p>Romualdo, en efecto, sólo había visto a Concha la enfermera. ¿Debía decirlo
                    cuando la creía incapaz de tal cosa y cuando podía exponerla a un castigo
                    injusto?</p>
                <p>La bagacera era de guano. No se tocó la campana de alarma. No se acudió sino para
                    contemplar el triste espectáculo. ¿Para qué esforzarse? No era posible pensar
                    que se pudiera contener el voraz elemento. Allí donde encuentra tan vasto pábulo
                    se extiende, devora, vuela y aniquila en minutos lo que se labra en semanas.</p>
                <p>El mulato, a quien quizá el recelo inspiraba la idea de hacer mérito, fue el
                    único que advirtió que por la parte opuesta a las llamas se podía sacar y salvar
                    algún combustible. ¡Infeliz! Olvidaba el asunto de Dorotea, olvidaba que el amo
                    en una ocasión lo había amparado contra el rigor del mayoral, y que éste es el
                    delito mayor que puede cometer un esclavo de ingenio.</p>
                <p>Don Robustiano le dirigió una mirada sarcástica y fulminante, y nada procuró
                    salvar, porque el fuego, dijo, estaba de la parte favorable al viento; mientras
                    los negros estáticos pensaban sobre quién caería la culpa, porque la culpa nunca
                    cae en el suelo.</p>
                <p>Cuando empezó el mayoral sus hipócritas averiguaciones, como si esta vez
                    necesitara o quisiera dar un viso de justicia a sus actos, Romualdo, por
                    misteriosa seña que le había hecho Concha, se dirigió a la enfermería donde
                    dormían los criollos.</p>
                <p><said>—¿Qué es lo que pasa?</said> —dijo sobresaltado, viendo llegar a él a la
                    gruesa enfermera agitada y como temerosa de ser vista.</p>
                <p><said>—Húyete, pobre Romualdo, huyete; el fuego lo pegó el mismo mayoral,
                        huye...</said></p>
                <p>Romualdo no necesitó más para comprenderlo todo. Recordó a Dorotea, recordó el
                    castigo suspendido por el amo, el odio secreto del mayoral, que había jurado
                    acabar con él. El desgraciado había cometido la torpeza de tener siempre razón.
                    Comprendió que la presencia del buen cura era lo que había contenido la venganza
                    y que se trataba de aprovechar su ausencia. Era preciso huir.</p>
                <p>Pero recordó también a su hija y vaciló. ¿Cómo dejar a la inocente en poder de
                    aquella fiera? Tomó de pronto una resolución extrema y se dirigió a la tarima en
                    que dormía Blasa. Ma Concha quiso oponerse porque aquello la comprometía; pero
                    el esclavo estaba transformado. Aquel lance era la gota de agua que hace
                    derramar el vaso lleno.</p>
                <p>En el frenesí de la desesperación, se convertía en tigre vengativo: pasaba su
                    Rubicón. Un fuerte puñetazo arrojó al suelo a Ma Concha sin sentido.</p>
                <p>Una voz secreta le advertía que lo que fraguaba era una locura; pero ciertamente
                    era ya hora de proceder como loco. Arrebató a su hija en sus brazos y,
                    frenético, desesperado, sin saber lo que hacía, se perdió con ella en el
                    cañaveral más próximo.</p>
                <p>Antes de diez minutos estaba fuera de la finca; mas, antes de un cuarto de hora
                    se le echaba de menos, y se preparaban a salir en su busca el mayoral y los
                    perros.</p>
                <p>Ya no podía caber duda alguna (a no ser en el ánimo del mayoral) de que el fugado
                    era el incendiario, y la fuga y rapto un triple delito de rebeldía que pudiera
                    desmoralizar la dotación si no se le castigaba eficazmente. Era preciso traerle
                    vivo o muerto; era preciso cortarle el paso, no fuera que llevara la pretensión
                    de unirse a los alzados de Cubita. Se acordaba con recelo que el terrible Paco
                    el Mocho, segundo del bandido Juan Rivero, había nacido en La Esperanza, y allí
                    también el feroz Miguel Carabalí (alias) Tigre Negro, que era uno de los de la
                    banda de Juan Bemba.</p>
                <p>El mayoral se regocijaba interiormente de un suceso, que quitando al esclavo toda
                    esperanza de perdón, afrentaba al amo que lo había apadrinado contra su voluntad
                    y justicia; pero con el encarnizamiento propio de esa gente hacia los indefensos
                    africanos, corrió a dar aviso a los rancheadores para que lo entregaran codo con
                    codo o muerto.</p>
                <p>El rancheador es otro de los tipos odiosos de nuestra sociedad. Es un monstruoso
                    engendro de la esclavitud, como el derecho de horca y cuchillo lo era del
                    feudalismo. El tipo cimarrón da lugar al tipo rancheador; como el reo político
                    suele dar lugar al verdugo. Puesto en paralelo con el corredor que hemos
                    descrito, no podría decirse cuál de los dos es peor, cuál más innoble. Los dos
                    son peores... peores que todo lo demás. Entre ellos los ha habido famosos, por
                    ejemplo, los Riverones, cuya historia anda escrita, y eso que no alcanzaron
                    aquellos días en que se creyó necesario transigir con los apalencados.</p>
                <p>Y ¿de dónde proceden los rancheadores? He aquí por qué hemos dicho que el hábito
                    o costumbre endurece nuestras almas: proceden de esos mismos guajiros, cándidos,
                    hospitalarios, que todo lo dan al amigo, que todo lo sacrifican por hacer un
                    bien; y que si son jugadores consuetudinarios es porque siempre hubo en nuestros
                    campos más vallas que escuelas. El guajiro es cruel por ignorancia, el
                    contramayoral por necesidad. Eso no prueba nada, ni contra aquél, ni contra la
                    raza africana: es en ésta un resultado del extremo envilecimiento en que ha
                    caído, un argumento más contra la institución.</p>
                <p>Entretanto el mulato ganaba terreno como quien se sabe perseguido, y obligado a
                    aprovechar los minutos. ¿Esperaría vencer la inmensa distancia y unirse a los
                    apalencados que capitaneaba Juan Bemba? No lo creía tal vez posible, pero
                    pensaba intentarlo. Estaba resuelto a jugar el todo por el todo. Unas veces
                    llevando a su hija cargada, otras a pie sobre las zarzas que destrozaban sus
                    pequeños pies, pasó todo el siguiente día y noche subsecuente, descansando en
                    minutos para buscar agua o frutas, teniéndolo todo en contra y no esperando nada
                    en su favor.</p>
                <p>Tenemos que descubrir una de esas repugnantes escenas (dolorosa consecuencia de
                    nuestro estado social), en que hombres que se creen ilustrados y superiores,
                    persiguen sin tregua a un infeliz que llaman salvaje; pero antes es preciso que
                    el lector sepa lo que es un cimarrón en Cuba. Es un ente fuera de la ley,
                    desposeído de todo lazo social, privado de todo derecho, un animal salvaje que
                    todo el mundo tiene facultad de pisotear y perseguir. Cualquiera, siendo blanco,
                    está autorizado para detenerlo. Le pide la licencia; como no la tiene, lo
                    amarra, y lo lleva a su amo, para cobrar la captura de cuatro pesos. Si se
                    resistía podía matarlo sin responsabilidad.</p>
                <p>De un lado, pues, tenemos un ser abatido por la sinrazón, abandonado por todas
                    las leyes, bajo el peso de todas las preocupaciones, viendo contra sí a toda la
                    raza blanca, y sin que uno solo de la negra se atreva a ampararlo; del otro una
                    partida de hombres armados, protegidos por la ley, aunque no por la razón. Sin
                    embargo, procedente el perseguido de un ser cargado de deberes y sin derechos,
                    suele suceder que sea el único inocente de la partida.</p>
                <p>Al cuarto día el fugitivo estaba rendido de cansancio; pero si su cuerpo de
                    hierro podía aún resistir a tantas privaciones, no así el de aquella débil
                    criatura que arrastraba a su perdición.</p>
                <p>Felicia, pues así la llamaba desde que rompió la envoltura del esclavo, no podía
                    ya soportar el hambre y la fatiga. Y el desgraciado padre, al oírla llorar
                    sordamente, no veía más esperanza, no soñaba más amparo que el estéril que
                    pudiera ofrecerle la banda de cimarrones, todavía a muchas leguas de
                    distancia.</p>
                <p>En la noche del quinto día fue alcanzado por sus perseguidores a las orillas del
                    Caunabo. Este río, nacido en las inmediaciones de Puerto-Príncipe, es caudaloso
                    y no vadeable al correr entre Cubita y Magarabomba. Romualdo oyó la distante
                    algazara de la jauría y no titubeó. Se lanzó con su carga al río, y todavía tuvo
                    fuerzas para vencerlo a nado, y sacar en la orilla opuesta una gran ventaja a
                    los tenaces rancheadores. Antes del siguiente crepúsculo logró internarse en el
                    bosque virgen que casi tocaba al pie de la inmensa sierra. Por la noche tuvo un
                    momento la idea de entregarse; no podía ya más y una espantosa calentura
                    devoraba a Felicia. Llevaban seis días sin comer más que guayabas, y algunas
                    otras frutas silvestres... y huyendo incesantemente.</p>
                <p>La criollita, sin embargo, ahogaba su llanto y no se quejaba. Comprendía que
                    aquel hombre la salvaba. ¿De qué? No lo sabía. Pero sin duda la salvaba de algo,
                    y por eso callaba devorando su dolor, salvo algún sordo quejido que el mismo
                    dolor la hacía proferir. Una sed devorante la abrasaba, y si un momento dormía
                    en brazos de su padre, era para gritar en sueños pidiendo ¡agua!, con una voz
                    que denunciaba el estado de sus secas fauces.</p>
                <p>Romualdo entonces buscaba con febril mirada; pero todo a su alrededor parecía
                    enmudecer y conjurarse también contra él. A medida que avanzaba el terreno se
                    hacía más árido; eran los arrecifes que anunciaban la sierra.</p>
                <p>¡Y la soledad! ¡Qué horrible es la soledad cuando en ella se ve sufrir sin amparo
                    de un ser querido! ¡Y cuando ese ser es el único amor de un desgraciado!</p>
                <p>El fugitivo alcanzó a ver una luz; tal vez un casucho de leñadores o de sitieros.
                    Su primer ímpetu fue correr a ella, y pedir auxilio para su hija que se moría,
                    mas, ¿para qué? Allí había de encontrar un enemigo.</p>
                <p><said>—Me entregarán infamemente</said> —dijo con sorda desesperación.</p>
                <p>En efecto, no se tiene por villanía entregar, o negar auxilio a un negro
                    cimarrón, aunque se presente hambriento, desarmado y suplicante. En Europa no se
                    daría crédito a esta relación. En Cuba, o en cualquiera otro país esclavista, no
                    habrá quien nos tache de exagerados.</p>
                <p>Continuó, pues, su desesperada marcha y al cabo de siete días, extenuado,
                    rendido, jadeante, llegó a la áspera montaña, donde depositó a su hija
                    moribunda, para caer medio exánime a su lado. Allí es donde le hemos encontrado
                    al principio de nuestra historia. Le hemos encontrado en el momento crítico en
                    que delirante, ciego, sin amparo para su hija, amenaza cielo y tierra con los
                    puños, y ruge de cólera, y maldice su miserable existencia al verse inerme
                    contra su destino. Por todos lados del infierno de la soledad, la aterradora
                    calma del desierto.</p>
                <p>No había señales de choza; no había encontrado ninguno de la banda, única
                    esperanza que le alentaba. ¿Habrían alzado los negros su palenque?</p>
                <p>Esta idea puso el colmo a su consternación. Era forzoso seguir.</p>
                <p><said>—¡Felicia! ¡Felicia!</said> —dijo sacudiendo el cuerpo exánime de la
                    criatura.</p>
                <p><said>—Agua, agua</said> —decía Felicia con una voz que ya apenas se
                    percibía.</p>
                <p>El mulato corría en cualquier dirección; pero temiendo dejarla sola, retrocedía
                    como enloquecido por la incertidumbre, y volvió a todos lados sus ojos
                    extraviados, como interrogando a la naturaleza.</p>
                <p>La naturaleza estaba sorda; sorda y muda como la muerte.</p>
                <p>La soledad continuaba espantosa, implacable.</p>
                <p>Y veía morir a su hija. Una voz interior le decía que todo aquello que le pasaba
                    era absurdo, monstruoso, imposible; que Dios no podía abandonar de ese modo a
                    sus criaturas que no habían pecado; que aquellas piedras no podían ser tan duras
                    como el corazón de los rancheadores.</p>
                <p>Mas, ¿y si en efecto había pecado? Acaso los blancos no eran tan malos, sino para
                    él. No todo el bosque se compone de caimitos y jagüeyes. Acaso aquella criatura
                    hubiera sido menos desgraciada que su padre, acaso hizo mal en arrancarla de su
                    miserable tarima, acaso... Esta idea le vino a la mente y creyó que su cabeza
                    iba a saltar en pedazos.</p>
                <p>Y volvió a oír la voz doliente, cada vez más apagada de Felicia que pedía
                    agua.</p>
                <p>El mulato se puso a gritar:</p>
                <p><said>¡Socorro! ¡Socorro!</said> Sólo el eco de la sierra repitió con sarcasmo
                    sus palabras, como si la naturaleza no las aceptara y se las devolviera.</p>
                <p>Entonces comenzó a llorar conociendo toda su impotencia y desamparo.</p>
                <p>Un instante se le ocurrió una idea horrible: creyó que la Providencia también le
                    abandonaba, porque no era blanco.</p>
                <p><said>—Me ahogo... agua...</said></p>
                <p>Romualdo encontró al fin un charco de agua llovediza, ya medio corrompida por la
                    falta de movimiento. La tomó delirante en el hueco de sus manos, pero escapaba
                    por sus callosos dedos. Al punto rasgó la camisa y la empapó a guisa de esponja,
                    y llenándose a la vez la boca, corrió donde Felicia.</p>
                <p>Pero retrocedió espantado y dejando caer sus desmayados brazos. Los labios
                    estaban fríos, los ojos estaban hoscos, aquella boca ya no emitía quejidos que
                    al menos eran signos de vida.</p>
                <p>La palpó frenético. Quería dudar. Se convenció al fin de la horrible
                    realidad.</p>
                <p>Entonces clavó en el cielo una mirada profunda, prolongada, indefinible, cual si
                    quisiera echarle en cara tanta crueldad y tanta injusticia.</p>
                <p>Luego se dejó caer sobre un grueso tronco derribado por los años, y apoyando la
                    frente en su huesosa diestra, meditó. ¡Meditación horrible! ¿Qué le podía
                    ofrecer su situación presente? ¿Qué su pasado? ¿Qué su porvenir? Ni una idea que
                    le sonriera. Estaba solo. Soledad en su alma, soledad en la naturaleza. Roto
                    aquel lazo que lo ataba a su miserable existencia, ¿qué le quedaba por hacer en
                    el mundo? ¿Qué es la vida si no la encantan las afecciones del corazón?</p>
                <p>El infierno es un lugar en que no se ama: sublime definición de Santa Teresa de
                    Jesús.</p>
                <p>Meditó en aquel cuadro de que él era la figura prominente: un bosque salvaje, una
                    roca dura como el corazón del hombre y de fatiga, un tosco trabajador, que es su
                    padre, llorando sentado sobre un tronco seco; a su cabeza el infinito, esto es,
                    el mundo de Dios que él no comprendía; a sus pies, la tierra de los amos, esto
                    es, el mundo de la codicia en que tanto había sufrido; a su alrededor aquella
                    naturaleza impasible y fría a quien había pedido un poco de agua y se la había
                    negado. Y todo ese cuadro de miseria y de desolación como complemento, como
                    recompensa única por tantos años de trabajos y sinsabores.</p>
                <p>Sin embargo, la indiscreta brisa, como si no quisiera respetar tan inmenso dolor,
                    venía a acariciar su frente calenturienta, y jugueteaba luego entre las hojas
                    secas, haciéndolas producir una música semejante a la de las olas que vienen a
                    morir sobre las arenas de la playa.</p>
                <p>De pronto se oyó un lejano ladrido de perros.</p>
                <p>El esclavo levantó la cabeza, miró el cadáver de Felicia. Una ráfaga de siniestra
                    alegría atravesó su espíritu, y sonrió con indefinible amargura.</p>
                <p>¿Qué fue lo que pensó? Pensó que la muerte era el descanso. Pensó que con la
                    muerte aquella infeliz quedaba libre de los perros, de los rancheadores, del
                    látigo de don Robustiano; de una vida de miserias y de zozobras.</p>
                <p>Pensó todo eso, y por eso una indefinible sonrisa se dibujó en sus amoratados
                    labios, y por eso un relámpago iluminó un momento las tinieblas de su alma.</p>
                <p>Como rasga a veces fatídico fulgor la oscuridad de la noche para hacerla aparecer
                    después más tenebrosa.</p>
                <p>Oh, qué horrible cosa es la esclavitud que consuela a un padre de la muerte de su
                    hijo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>V</head>
                <head>Pesquisas</head>
                <p>Llegado que hubo a La Habana, el cura trató de cumplir la promesa que no era
                    sagrada sino para consigo mismo; pues creía firmemente que la Providencia, al
                    colocarlo en el camino de un misterio, confiaba en su buena fe y su diligencia
                    para que aclarara el asunto y patentizara la verdad.</p>
                <p>Lo había hecho caso de conciencia.</p>
                <p>Además, sentía cierto noble orgullo en convertirse él, pobre y humilde, en amparo
                    único de otro más pobre y más humilde. Sin embargo, la incertidumbre y la
                    vaguedad de los datos con que contaba, le hacían vacilar a cada momento respecto
                    a los pasos que había de dar y orden que debía seguir en sus
                    investigaciones.</p>
                <p>Preguntábase incesantemente. ¿Sería Romualdo en efecto hijo de la Magdalena, y en
                    tal caso sería su padre el francés Sapristí o lo era aquel miserable corredor
                    que lo había vendido en el seno de su madre?</p>
                <p>Tan a pecho había tomado la cuestión que, descuidando los intereses del curato
                    que motivaban su viaje, se consagraba casi exclusivamente a la resolución de su
                    problema. El mismo día de su llegada averiguó la dirección del corredor que
                    abastecía a La Esperanza, y se dirigió a Guanabacoa. Pronto dio con la morada,
                    pero fue solo para tener una ocasión más de considerar hasta dónde puede
                    envilecerse el corazón humano cuando lo malea el interés o cuando depravadas
                    instituciones favorecen su inclinación a la codicia.</p>
                <p>Jacobito lo recibió solo. Como hombre de conciencia elástica y temeroso siempre
                    por el efecto de sus propias acciones, antes de hablar o de escuchar miró a
                    todos lados, como si siempre temiera recuerdos o revelaciones enojosas y que
                    algún oído oportuno las recogiera detrás de las paredes o puertas. Lo cual
                    quiere decir que tenía presente la costumbre de su inseparable Clemencia.</p>
                <p>Después se limitó a contestar con evasivas. No recordaba o fingía haberlo
                    olvidado todo. Es verdad que treinta años atrás había vendido una partida de
                    negros al dueño de La Esperanza, como le había vendido otras después. Podía ser
                    que en una u otras fueran algunos muleques, y acaso alguna negra encinta; mas no
                    concebía ni aun adivinaba qué conexión pudiera tener eso con el mulato de que le
                    hablaba.</p>
                <p><said>—Pero mis negros</said> —añadió— <said>fueron de patente limpia; bien
                        comprados y bien vendidos, como lo puede afirmar el mismo Excelentísimo
                        señor Castaneiro. ¿Acaso pensaba usted comprar ese mulato?</said></p>
                <p><said>—No señor</said> —contestó el cura con disgusto.</p>
                <p><said>—Pues no habría que temer</said> —continuó Jacobito—, <said>porque mi
                        mercancía la tomo yo a todo evento del barracón, y a veces de segunda mano,
                        reuniendo lotes entre amos descontentos de los suyos; y si arriesgamos
                        nuestro dinero...</said></p>
                <p>El cura le interrumpió:</p>
                <p><said>—Pero, acerca de ese Romualdo, o Toribio, como él creía llamarse, ¿no
                        recuerda usted algo que...?</said></p>
                <p><said>—Nada, padre, vendemos como compramos: alma en boca y huesos en costal, sin
                        derecho a redhibición, sin responder a tachas sin...</said></p>
                <p><said>—¿Sin saber el origen de la prenda que se venda?</said></p>
                <p><said>—No lo necesitamos. La ley pide pocos requisitos para no entorpecer la
                        producción. Además, padre, el señor Castaneiro es un hombre íntegro, tan
                        íntegro como yo. Y es tan bravo como íntegro. Un hombre tan bravo no
                        entraría en negocios dudosos. En la frente tiene la honrosa señal de su
                        valor. Según parece fue un desafío en una noche de carnaval. ¿Tiene usted
                        amistad con él?</said></p>
                <p>El cura no contestó. Le llamaba la atención el prurito que ponía su interlocutor
                    en dar otro giro a la conversación.</p>
                <p><said>—¿Usted no cree que el señor Sapristí, baratillero que es hoy comerciante,
                        pudiera ser...</said></p>
                <p><said>—¿El padre del mulato?</said></p>
                <p><said>—No sería imposible. En fin...</said></p>
                <p><said>—No conozco a ese Sapristí. Pero yo creo, padre, que lo mejor que usted
                        pudiera hacer sería dejarse de indagar el origen de ese píllete mulato que
                        probablemente nunca tuvo padre. ¿Ni para qué necesitan padre los esclavos?
                        Para estorbo nada más. El amo basta, si tiene vergüenza, para hacer andar
                        derechos a esos judíos, porque los negros son como los mulos que cuantos más
                        palos les dan...</said></p>
                <p>El cura se había levantado y tomando el sombrero se disponía a saludar con
                    gravedad. Jacobito continuó:</p>
                <p><said>—En fin, señor, yo veré en mis papeles, indagaré en servicio de usted y sin
                        cobrar corretaje. ¿Dónde vive usted, padre? Confíe en mi inteligencia; y si
                        es que usted busca algún... Vamos, padre, todos tenemos debilidades; usted
                        habrá tenido la suya; al menos cualquiera lo creería, al ver su empeño. Y si
                        es que usted busca algún abandonado...</said></p>
                <p>El cura salió sin saludar. Y apenas salió, Jacobito apuntó su dirección, y
                    escribió la carta que transcribimos:</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>EXCMO. SR. D. JUAN N. CASTANEIRO.</p>
                                <p>Ingenio La Esperanza, Magarabomba.</p>
                                <p>Habana, agosto de 1836.</p>
                                <p>Mi antiguo amigo:</p>
                                <p>El curita actual de Magarabomba es un grandísimo majadero que se
                                    mete en cosas que ni le van ni le vienen. Hoy anda por acá
                                    haciendo importunas averiguaciones acerca de un mulatico (ya
                                    será un mulatazo) que le vendí a usted en ocho onzas, creo que
                                    hace más de treinta años.</p>
                                <p>¿Conque vive todavía aquel bribón? ¿Lloriquea tanto como antes?
                                    Parece que no le valió aquel soplamocos que usted le dio delante
                                    de mí, por decir que se llamaba Toribio. ¡Válgame Dios con el
                                    chiquillo! Merecía un novenario por conversador y por memorioso.
                                    ¿Pues no ha dado en creerse desgraciado, y en suponer que su
                                    padre lo libertó o lo debe libertar, y que su padre es don
                                    Sapristí o don Demonio, y que sé yo que otras barbaridades?</p>
                                <p>Por eso le aconsejaba a usted que lo <seg rend="italic">pusiera
                                        en lugar</seg> del primer chiquillo muerto en la finca.
                                    Aunque nada hay que temer, por usted que sabe que mis negros son
                                    de patente limpia. Le aconsejo que lo venda lejos, y a quien no
                                    le deje charlar hasta que se conforme a ser hijo de
                                    Magdalena.</p>
                                <p>Siempre suyo,</p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">Jacobo Vendealmas</seg>
                                </p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>No se desalentó el cura con lo infructuoso de sus investigaciones; al contrario,
                    habiéndose persuadido por ciertas palabras, reticencias y recelosas miradas de
                    su interlocutor de que había algún busilis en el caso, con mayor afán resolvió
                    tratar de aclararlo.</p>
                <p>La última impertinencia, chanza de Jacobito, bien le hacía ver cuánto deseaba
                    éste que las pesquisas no continuaran.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VI</head>
                <head>Mr. Boulard y Compañía</head>
                <p>La casa de Boulard y Compañía se hallaba en uno de los centros mercantiles más
                    concurridos de La Habana, y sus representantes gozaban crédito en el mundo
                    comercial, por la exactitud en sus pagos y limpieza en sus transacciones, ya que
                    no por su origen, pues ambos habían sido unos pobres baratilleros.</p>
                <p>Apenas vienen ya esos extranjeros, especialmente franceses, que se dedicaban al
                    ramo de buhonería. Los canarios, o isleños, como aquí decimos, dedicándose al
                    mismo oficio, los han desterrado. Cuando la revolución de Santo Domingo vinieron
                    multitud de emigrados que importaron el cultivo del café y algunas otras
                    industrias.</p>
                <p>Mr. Boulard procedía también de Santo Domingo; pero era anterior a la fuerte
                    emigración de 1804. Había adoptado desde su llegada el ramo del baratillo, que
                    es favorecido de los negros. Esos corazones de niños son felices con la posesión
                    de una chuchería cualquiera, sobre todo si es de metal reluciente. El producto
                    de su conuco, cuando lo tienen, por lo general lo emplean en brazaletes de
                    grandes piedras azules o rojas, o en prendas de vestir de colores muy subidos,
                    cuando no en licor o en tabaco. Por eso los buques negreros más bien que
                    metálico se cuidaban de llevar a la costa de Guinea, baratijas y aguardiente.
                    Especialmente lo último.</p>
                <p>Como ha sucedido siempre al salvaje en súbito contacto con el civilizado, el
                    negro se apodera antes de los vicios que de las virtudes del blanco. El uso de
                    las bebidas fuertes, apagadoras de la inteligencia, ruina de la bolsa y la
                    salud, es lo primero que adoptan; de aquí que más pronto se hundan en la
                    impotencia y el embrutecimiento; y de aquí que desaparezcan ante la luz de la
                    civilización como la nieve a los rayos del sol. Pero también ocurre en todos los
                    países esclavistas, y en Cuba quizá de un modo más sensible, que si el blanco
                    maltrata ostensiblemente al negro, éste sordamente corrompe y enerva a aquél y
                    prepara la disolución del organismo social; a nada tenemos derecho de aspirar:
                    esclavo es el que esclavos posee.</p>
                <p>Boulard logró pronto hacer algún capital, y como los caminos eran mal seguros en
                    las épocas anteriores a Ricafort, y como había sido asaltado varias veces,
                    resolvió por el año 25 establecerse en La Habana, donde abrió su casa de
                    comercio con un compatriota.</p>
                <p>Ya no le decían Sapristí. Es claro. Rayaba en los sesenta. Grueso, colorado, cara
                    ancha, llena de esa satisfacción del hombre que debe a su actividad e
                    inteligencia todo lo que posee. Tal era su físico. Ahora oigámoslo hablar.
                    Estaba en su escritorio, echando una cuenta, más con la mente que con la pluma,
                    cuando sonó en la puerta un toque que fue contestado con un sonoro <seg
                        rend="italic">adelante</seg>, como de quien no teme ser sorprendido por
                    acreedor importuno.</p>
                <p>Al ver el respetable traje del visitante, míster Boulard se levantó, saludó
                    respetuosamente, brindó asiento, y aguardó.</p>
                <p><said>—Es al señor Sapristí Boulard a quien tengo el honor de...</said></p>
                <p><said>—Sapristí no es más que un apodo, señor</said> —dijo sonriendo el
                    comerciante—; <said> soy Boulard para servir a usted.</said></p>
                <p>Ambos se inclinaron, y el cura comenzó el diálogo como hombre que no sabe por
                    dónde empezar ni menos cómo seguir.</p>
                <p><said>—Venía... yo soy cura de Magarabomba. Usted recordará la finca La
                        Esperanza. He estado allí muchas veces, y... ¿qué quiere usted ¡Demasiado
                        rigor, señor! ¡Se trata tan mal a nuestros esclavos!</said></p>
                <p><said>—Usted tiene razón, pero...</said></p>
                <p><said>—Se cree que no pueden trabajar sino por efecto de la coacción. No se les
                        moraliza. Son muy desgraciados, sobre todo si el esclavo es mulato. Más aún
                        si es inteligente. Y mil veces peor si Dios puso en su frente algún sello de
                        dignidad.</said></p>
                <p><said>—Todo eso es verdad; pero no comprendo...</said></p>
                <p><said>—¡Oh! Si usted supiera cuánto sufre aquel infeliz Romualdo. ¡Costaba tan
                        poco haberlo libertado al nacer!</said></p>
                <p><said>—¿Romualdo?</said> —dijo el comerciante mirando fijamente al sacerdote.</p>
                <p><said>—Sí, aquel desgraciado. Si usted considerara un momento la amarga vida que
                        lleva. Se le odia porque es inteligente, porque piensa. Un esclavo que
                        piensa es un juez mudo que acusa y condena el crimen social.</said></p>
                <p><said>—Señor padre, haga el favor de hablar con franqueza, porque, ¡sapristí!, no
                        entiendo lo que usted dice.</said></p>
                <p><said>—Pues con franqueza, señor. Cuando era usted comerciante al por menor...
                        visitaba usted La Esperanza...</said></p>
                <p><said>—Cierto.</said></p>
                <p><said>—Allí conoció usted una morena llamada Magdalena que... en fin; son
                        debilidades humanas en que todos caemos.</said></p>
                <p><said>—¿Y bien?</said></p>
                <p><said>—Usted tuvo un hijo...</said></p>
                <p><said>—Podrá ser: debilidades en que todos caemos.</said></p>
                <p><said>—¡Ah, bien! ¡Usted lo recuerda!</said> —exclamó el cura triunfante—;
                        <said>justamente de ese hijo venía a hablarle, esperando...</said></p>
                <p><said>—¿De mi hijo Romualdo?</said></p>
                <p>El cura se inclinó afirmativamente.</p>
                <p><said>—¿Conque hay un Romualdo que se pretende hijo mío? Pues, señor padre, está
                        usted en un error.</said></p>
                <p><said>—Él mismo me dijo... o al menos él cree...</said></p>
                <p><said>—Un bribón que quiere echarse un padre blanco. El hijo de Magdalena, esto
                        es, el segundo, el mío, murió poco antes que su madre; justamente cuando yo,
                        su padre, iba a libertarlo. Y en cuanto al primer hijo de Magdalena, se
                        llamó Paco, su amo lo vendió por cachorro, luego se metió a bandolero y
                        perdió un brazo, por eso le decían Paco el Mocho.</said></p>
                <p><said>—Usted perdone entonces; pero había la presunción... Si creo que su mismo
                        amo le ha hecho creer...</said></p>
                <p><said>—Porque será un mal hombre, o al menos un mal esclavo de quien quiera
                        salir, y necesita suponerle algún origen. No tengo fe en las prácticas del
                        señor Castaneiro, ni en las del señor Cura, predecesor de usted.</said></p>
                <p>El cura permaneció largo rato en silencio. Esta vez estaba derrotado. Una cosa le
                    hacía vacilar. Muerto Romualdo, el hijo del francés, ¿por qué dar a otro su
                    nombre y su origen?</p>
                <p>Se levantó desalentado y preguntando:</p>
                <p><said>—¿No tiene usted ningún recuerdo de ese Romualdo o Toribio?</said></p>
                <p><said>—No, señor. ¡Ah!, perdone usted. ¿Dice usted Toribio? Tengo alguna idea,
                        pero ¡sapristí!, hace tanto tiempo... Recuerdo algo de un criollito llorón y
                        terco. Se le castigaba porque lloraba y porque quería llamarse Toribio. Mire
                        usted, padre, creo que vive aún en Guanabacoa el corredor don Jacobo, que
                        tal vez pudiera dar noticia. Él fue quien vendió a Magdalena, por cierto
                        encinta de su primer hijo.</said></p>
                <p><said>—Lo he visto y nada recuerda.</said></p>
                <p><said>—O no quiere recordar; porque no recuerda sino lo que le
                    conviene.</said></p>
                <p><said>—¿Usted cree?</said></p>
                <p><said>—Creo, ¡sapristí!, que ese corredor tiene más de bribón que de hombre, y
                        que de ser Romualdo su hijo, no hubiera sido impedimento para la venta.
                        Pues, ¿no vendió a Juan Congo el Cazabero? Dígale que le cuente la historia
                        de Juan el Congo. Estoy seguro que también la ha olvidado.</said></p>
                <p>El cura lo miró con curiosidad.</p>
                <p><said>—Juan Congo</said> —continuó aquél— <said>era un negro; me equivoco; era un
                        negrazo que no cabía por esa puerta, capaz de echarse al hombro un bocoy de
                        azúcar. ¡Qué negro! ¡Sapristí! Valía 40 onzas; y eso pedía por él su
                        amo.</said></p>
                <p><said>—¿Qué, era de don Jacobo?</said></p>
                <p><said>—No, era de un sitiero que sembraba yuca, y el negro vendía cazabe por
                        cuenta de su amo. En Guanabacoa no saben hacer más que cazuelas y cazabe.
                        Juan el cazabero era honrado y laborioso.</said></p>
                <p>Poco a poco, y trabajando hasta la noche, iba reuniendo el precio de su libertad.
                    Ya tenía treinta onzas que depositaba en don Jacobo. El esclavo nunca deposita
                    en su amo; tal vez será para que éste no crea que le roba. Ello es que el tal
                    Jacobo...</p>
                <p><said>—¡Negó el depósito!</said>—exclamó el cura escandalizado.</p>
                <p><said>—Hizo más: se sirvió de él para comprar al negro y lo vendió para un
                        ingenio.</said></p>
                <p><said>—Pero, ¿ese esclavo no hizo reclamación?</said></p>
                <p><said>—¿Reclamación en aquella época? ¡Sapristí! Si de esto hace diez o doce
                        años, y usted sabe lo que pasa aún hoy con esos infelices. Lo que hubo fue
                        que el honrado negro desde entonces se volvió un perro cachorro. El muy
                        cándido no quería ir y pedía su dinero. Salió amarrado para el
                    campo.</said></p>
                <p><said>—Dios perdone al pecador. Bastante era ya ser corredor de
                    esclavos.</said></p>
                <p><said>—Ese esclavo, padre, fue uno de tantos y Romualdo es otro.</said></p>
                <p><said>—¡Uno de tantos!</said> —exclamó el cura con angustia—; <said>y ¡son tantos
                        los que sufren!</said></p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VII</head>
                <head>Venganza de Clemencia</head>
                <p>Que el hijo primero de Magdalena, o sea el del corredor, se llamaba Paco el
                    Mocho, que vendido en La Esperanza por su mal carácter, era entonces un bandido,
                    secuaz de Juan Rivero, y que Romualdo no era hijo de Sapristí, como se creía en
                    la finca: he aquí todo lo que había sacado el cura de sus investigaciones.</p>
                <p>Desesperado con la inutilidad de sus pesquizas llegó a la fonda en que se
                    hospedaba, situada en la calzada del Monte, y con sorpresa supo allí que una
                    mujer desconocida había estado a buscarle con insistencia. Acababa de llegar de
                    Magarabomba, y no era conocido en La Habana. ¿Quién, pues, podía tener interés
                    en solicitarle?</p>
                <p>Pronto salió de dudas, pues apenas se retiró pensativo y desanimado a su cuarto,
                    sonó en la puerta un tímido toque, que contestó con la orden de entrar.</p>
                <p>Giró la puerta y se presentó Clemencia.</p>
                <p>Ancha peineta de carey que llamaban <seg rend="italic">de teja</seg>; collar de
                    falsas piedras azulinas; túnico de percal de talle muy alto y sumamente ceñido
                    mediante pedazos de plomo cosidos al dobladillo (las damas aristocráticas cosían
                    onzas de oro); soberano pericón en la derecha; al cuello un pañolón, con
                    pretensiones de manta; sortija de oro con piedra de ópalo, de cuyo costo aún no
                    había dado cuenta a Jacobito; medias de visitar y zapatos de días de fiesta; en
                    fin: Clemencia, con diez años menos de los que tenía la última vez que la vimos
                    en Guanabacoa.</p>
                <p>El cura se puso de pie y se acercó a ella, pues no era decoroso hacerla entrar.
                    Clemencia, con aquella facundia fácil y continuada con que solía fastidiar al
                    corredor e insultar a Nebrija, comenzó:</p>
                <p><said>—Tenga muy buenos días el señor cura. ¿El señor cura lo pasa bien? Yo venía
                        a verme con el señor cura, porque aunque el señor cura no es de La Habana,
                        en fin, eso no importa; para hacer una caridad siempre hay lugar en
                        cualquier paraje. Resulta que mi pobre tía está vieja y enferma, y no pué
                        salir pa fuera, y como no vive tan lejos, que es aquí cerquitica, en este
                        mismo barrio de Jesús María, si el señor cura quiere verla y confesarla,
                        porque sernos pobres y no podemos...</said></p>
                <p><said>—Muchacha</said> —contestó el cura con gravedad—, <said>no hay
                        inconveniente; pero me extraña que, recién llegado y no conociéndome
                        nadie...</said></p>
                <p><said>—¡Quién sabe si el señor cura hallará allí noticias que quiere
                        saber!</said></p>
                <p><said>—¿Qué noticias?</said></p>
                <p><said>—Las que el señor cura anda buscando; porque el señor cura ha de saber que
                        mi tía, que está medio loca, le deja las tres casitas que tiene a mi prima
                        Lutgarda; echándome a mí a un lao, y eso es porque la muy conversaora la ha
                        sabio embaucar, dende que su hijo Toribio...</said></p>
                <p><said>—¿Toribio? ¡Ah!, tú vienes de casa de míster Boulard.</said></p>
                <p><said>—No señor. El señor cura no tiene el honor de conocerme. Resulta que yo soy
                        la compañera de don Jacobo el corredor; esto es, yo vivo con él, porque al
                        fin, ¿qué quiere el señor cura? Cuando una es probe y no tiene otro recurso,
                        nos hacen pasar por toas, y no tenemos la curpa, si no quieren casarse con
                        nosotras aunque séamos más honráas que la mismísima Virgen San...</said></p>
                <p><said>—Basta, basta... y vamos al caso. ¿Qué decías de Toribio?</said></p>
                <p><said>—Decía, señor, que como el señor cura hablaba de un mulato llamao Toribio,
                        yo estaba oyendo detrás de la puerta, como siempre lo hago, no porque sea
                        celosa, no señor; yo nunca he sío celosa, sino que como el señor cura debe
                        saber, los hombres de hoy son toos tan arrastraos y tan sin vergüensísimos y
                        tan...</said></p>
                <p><said>—Sí, sí, tienes razón; pero vamos al caso</said></p>
                <p><said>—Pues el caso es, señor, que cuando don Jacobo me llevó pa Guanabacoa, mi
                        tía se enfuñingó conmigo, y puso en mi lugar a la mosquita muerta de
                        Lutgarda, que ni por aquí me pasaba que fuera tan perdía y tan caralimpia
                        que cuando le presté mi guayo y mi semicupio fue preciso que andáramos con
                        la justicia...</said></p>
                <p><said>—Pero, criatura, deja eso, háblame de Toribio.</said></p>
                <p><said>—Pues, Toribio, señor... justamente yo venía a hablar de Toribio; porque
                        resulta que así se ñamaba mi primito, que se perdió en la playa cuando iba
                        pa la escuelita de Mamá Chumba, que era mi comadre; y el pobrecito ya sabía
                        la cartilla y estaba entrando en el Catón. Hace de esto el mismo tiempo que
                        decía el señor cura, y luego se dijo que se decía que se lo habían comío los
                        pejes; y el comisario dijo que no se sabía na; y mi tía no hizo más que
                        llorar y llorar y no quiso volver a comer peje, hasta que se volvió loca,
                        que todos los muchachos se reían de ella cuando iba por las mañanitas a
                        hincarse de rodillas en la playa, que me partía el corazón oírla ñamar a su
                        hijo; y le tiraban piedras los muy perdíos gritándole: Ma Felicia la loca,
                        Ma Felicia la...</said></p>
                <p><said>—¡Felicia!</said> —exclamó el cura asombrado—. <said>¿Tú tía se llamaba
                        Felicia?</said></p>
                <p>La mulata continuó ensartando disparates; pero el cura ya no la oía.</p>
                <p>¡Felicia! ¡Toribio! Estos dos nombres chocaban y se confundían en su imaginación,
                    como si no hallaran en ella lugar donde posarse.</p>
                <p>Recordó el cambio de nombre que sin duda había experimentado Romualdo; recordó
                    que pedía el nombre de Felicia para su hija, qué el capricho del amo había hecho
                    llamar Blasa. ¡Felicia! Este nombre podía ser un recuerdo apagado que
                    misteriosamente se había conservado en su memoria, sin saber ya su origen, como
                    las notas de una música lejana que queremos retener porque simpatiza con nuestra
                    alma. ¿A quién no le ha sucedido alguna vez hallarse tarareando notas de un aire
                    que no sabe donde aprendió ni a qué ópera pertenece? Así era sin duda cómo había
                    conservado el rezo y palabras perdidas de juegos infantiles. Tal vez el
                    desgraciado, a fuerza de oír que era hijo de Magdalena, ya no sabía que en la
                    música halagadora para él, de la palabra Felicia, se encerraba el dulcísimo
                    nombre de madre.</p>
                <p>El cura comenzó a sospechar lo mismo que ya había sospechado la astuta y
                    vengativa mulata.</p>
                <p><said>—Vamos muchacha</said> —dijo precipitadamente—; <said>vamos a donde está la
                        enferma.</said></p>
                <p>Y ambos echaron a andar, perdiéndose pronto en el laberíntico barrio de Jesús
                    María, más pobre pero no más limpio que hoy. El cura iba delante, tan preocupado
                    que a veces gesticulaba hablando consigo mismo. Comenzaban a hacérsele
                    comprensibles todas aquellas rarezas de Romualdo, que tanto habían llamado su
                    atención. En ellas meditaba cuando se vuelve y pregunta:</p>
                <p><said>—¿Tú tienes otra tía u otra parienta que nombran Macochón?</said></p>
                <p><said>—¿Macochón? ¡Dios me libre!</said></p>
                <p><said>—Sí, algo así como Macochón... o Macbocón o Chonchón...</said></p>
                <p><said>—¡Ah!, sí, esa debe ser tía Chonchón, la que hacía los bollos; ya ésa se
                        murió, la pobrecita, Dios la tenga en su santa gloria; y por cierto que era
                        la criatura más habelidosa... ¡Ay!, si el señor cura hubiera probao los
                        bollitos de ajonjolí que hacían aquellas manos, y sus tamalitos con picante,
                        y sus...</said></p>
                <p><said>—Gruesa, rechoncha, cara ancha, nariz aplastada, picarazada de
                        viruelas...</said></p>
                <p><said>—La mismísima, la mismísima</said> —gritaba Clemencia, admirada de la
                    exactitud de las señas y de la perspicacia del cura. Pero el cura no había hecho
                    más que repetir las de Mamá Concha, la enfermera de La Esperanza, recordando el
                    apodo que Romualdo le había puesto cuando chico. Aclarado este punto, que era
                    una prueba más que se dirigía hacia la cuna de Romualdo, el cura se volvió y
                    continuó su camino; mas Clemencia no por eso dejó de seguir enhilando
                    frases.</p>
                <p><said>—Pues digo si me acuerdo de tía Chonchón, si ese era too el querer de mi
                        primo Toribio antes que se ahogara en la playa. ¡La pobre tía Chonchón!
                        Dende chiquita la cogió por ser fea y nunca quiso enmendarse. Por eso el
                        niño Juanillo que toáis las noches iba por casa, porque en casa le lavaban y
                        todas las noches quería ir a ver su ropa... ¿me comprende el señor cura?
                        Toiticas las noches se le antojaba de ir a ver su ropa y le decía a tía
                        Chonchón, dice: <said>«Tía Chonchón, cómo tú saliste tan fea y tu hermana
                            Felicia tan bonita?»</said> Y decía tía Chonchón, dice: <said>«Oh, niño
                            Juanillo, qué vamo a hacé, si Dios y la Virgen lo han querido
                            asina»</said>; y decía el niño Juanillo, dice: <said>«Tía Chonchón, ya
                            yo sé por qué a ti te gustan tanto los bollos; es que tú toa pareces un
                            bollo de malanga.»</said></said></p>
                <p>Y entonces tía Chonchón, haciendo una guiñaíta de ¿usted me entiende?, y mirando
                    pa Ma Felicia, decía... <said>dice: <said>«Niño Juanillo, atienda su mersé a su
                            negocio y déjeme quieta.»</said> Y yo, que era chiquirritica, me
                        desentrillaba de risa y me ponía a hacerle muecas a tía Chonchón, jasta que
                        el niño Juanillo me daba una peseta macuquina, que se la compraba en bollos,
                        y luego que me comía los bollos me guardaba la peseta, y tía Chonchón se
                        reía con su cara de pascuas, porque ¡era tan buena la pobre! ¡Qué tiempo
                        aquel, señor cura! Pero después el niño Juanillo se fue pal campo, y después
                        como seis meses, nació Toribio, que era el querer de tía Chonchón, asina fue
                        que cuando se ahogó, la tía se entristeció, y se entristeció y tanto se
                        entristeció que por fin se murió de un atracón de bollos.</said></p>
                <p>Por no llamar la atención, o más bien para escapar a este diluvio de palabras, el
                    cura se había adelantado unos diez pasos y procuró conservar esa distancia hasta
                    que Clemencia le gritó:</p>
                <p><said>—Pero, ¿a dónde se me va a meter el señor cura? ¿No ve el señor cura que
                        esta es la casa?</said></p>
                <p>Y en efecto: estaba parada en el umbral.</p>
                <p>De embarrado y teja y de no muy recomendable aspecto era la casa que vivía la
                    vieja Ma Felicia. Desde el gran incendio que en 1802 redujo en ese barrio ciento
                    noventa y dos casas a cenizas habían desaparecido todas las techumbres de guano,
                    las cuales sólo se veían ya en Pueblo Nuevo y en Manglar. Un artículo del
                    reglamento de Policía urbana las desterraba del centro e inmediaciones.</p>
                <p>La sala era pequeña, los muebles antiguos y muy usados, todo en un estado de
                    abandono y miseria que llamó la atención del cuta, pues según las gratuitas
                    revelaciones de Clemencia, la vieja poseía algo, y prueba de esto que en todo
                    aquello la mulata obraba por espíritu de envidia o de venganza hacia su prima
                    Lutgarda.</p>
                <p>En el cuarto primero se notaba el mismo abandono, el abandono del desencanto, el
                    abandono de la persona que ya no goza con las comodidades del mundo ni con nada.
                    No más adornos que una multitud de <seg rend="italic">milagros</seg> de plata y
                    de imágenes de santos. Las unas en tosco cuadro de madera; otras pegadas con
                    almidón a la pared; y entre ellas, descolorida y seca, atada con lazos de
                    colores, la infalible penca de guano bendito, solícitamente guardada desde el
                    último Domingo de Ramos, como que su humo se considera preservativo seguro
                    contra los rayos. Delante de una imagen del Niño Perdido ardía incesantemente
                    una vela de cera.</p>
                <p>La vieja negra estaba sentada en un sillón de su edad, junto a un lecho que
                    también podía tenerla. Era alta, delgada, facciones regulares. En otro tiempo
                    sin duda pudo decir como Zulamita la de Salomón: <said>«Negra soy, pero
                        hermosa.»</said> Hoy era una sombra, una representación carnal del dolor y
                    la desesperación.</p>
                <p>Levantó sus ojos hundidos y apesadumbrados y miró al cura con asombro, porque ni
                    Clemencia, ni Lutgarda le habían hablado de tal visita. Las dos primas se
                    trataban poco; si la una odiaba a la otra es claro que la otra no podía amar a
                    la una, y no por el asunto del guayo y el semicupio, sino porque las dos no
                    podían caber en un mismo lugar.</p>
                <p><said>—Ma Felicia</said> —dijo aquélla, adelantándose—, <said>aquí le traigo al
                        señor cura de... de yo no sé donde, porque usted sabe que el de Jesús María,
                        aunque es muy bondadoso, mejorando lo presente, resulta que dende que me
                        topé con el señor...</said></p>
                <p><said>—Hija, ten la bonda de dejarnos solos</said> —dice el cura.</p>
                <p>Clemencia se retiró, pero fue para colocarse, según su costumbre, detrás de
                    alguna puerta, y el cura se acercó a la vieja en quien no le pareció notar
                    ningún síntoma de locura; sí muchos de dolor, sí las huellas profundas de un
                    prolongado sufrimiento. No había en ella más que una mirada curiosa y natural
                    que parecía preguntar qué se le ofrecía. El cura la comprendió y dijo:</p>
                <p><said>—Eres desgraciada, hermana, y mi misión es consolar a los que
                        sufren.</said></p>
                <p><said>—Dios se lo pague al señor cura, pero... ¡ay! ¿qué consuelo puede haber
                        para esta infeliz? Mi pobre hijo. Dios me lo dio, Dios me lo
                    quitó.</said></p>
                <p><said>—¿Con que es cierto que perdiste un hijo, que se llamaba Toribio, que se
                        ahogó en el mar?</said></p>
                <p><said>—Sí, señor</said> —contestó la vieja, derramando lágrimas—; <said>iba para
                        la escuelita de mi comadre. El pobrecito. Dios lo tenga en su santa
                        gloria.</said></p>
                <p><said>—Y ¿puedes recordar, la época?</said></p>
                <p>La vieja meditó largo espacio, y al fin dijo:</p>
                <p><said>—Fue cuando gobernaba Someruelos, después del gran incendio, por el año
                        seis,</said></p>
                <p>La fecha concordaba perfectamente; pero el cura se confundía y no sabía dirigir
                    el interrogatorio. De pronto se le ocurrió una idea.</p>
                <p><said>—Dime, ¿tu hijo acaso sabia un rezo que dice: Oh virgen madre
                        piadosa?</said></p>
                <p>La vieja se irguió y le miró absorta.</p>
                <p><said>—Señor, pero ese rezo es especial de la familia; para mí sola lo compuso
                        Blas Guitarra cuando se bautizó mi hijo. ¿Cómo puede el señor cura
                        saber?</said></p>
                <p><said>—Hermana, recítame ese rezo.</said></p>
                <p>La vieja con voz débil y melancólica, como aquel a quien cada palabra trae un
                    triste recuerdo, empezó:</p>
                <lg>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Oh, Virgen Madre piadosa,</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">vuelve a una madre tus ojos</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">que en este mundo de abrojos</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">implora tu protección.</seg>
                    </l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Yo te consagro mis hijos</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">con amor y reverencia,</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">para que tú en tu clemencia</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">dirijas su corazón.</seg>
                    </l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Sé tú la luz que los guíe</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">en los escollos del mundo,</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">por aquel dolor profundo</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">del que perdiste en la cruz.</seg>
                    </l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>
                        <seg rend="italic">Yo haré que adoren tu imagen</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">de verdadero amor llenos,</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">para que siempre sean buenos;</seg>
                    </l>
                    <l>
                        <seg rend="italic">sé tú su amparo y su luz.</seg>
                    </l>
                </lg>
                <p>Por desfigurada que se hallara la plegaria en boca o en la memoria de Romualdo,
                    bien conoció el cura que era la misma. La reconocía hasta en la entonación
                    especial que de la madre se había trasmitido al hijo. Así fue que mientras la
                    vieja recitaba, él había ido inclinando la cabeza sobre su mano derecha y una
                    llama de indignación fulguraba en sus ojos.</p>
                <p>Ya no le podía quedar; duda alguna. El desgraciado Romualdo había sido plagiado.
                    Aquel infeliz, que había pasado una vida tan miserable y penosa, había nacido
                    libre, y más que libre, poseedor de los bienes que ahora debía heredar
                    Lutgarda.</p>
                <p>Una gruesa lágrima surcaba sus mejillas: aquel cura merecía la gloria por sólo
                    aquella lágrima.</p>
                <p>Era el único galardón de los dolores de Romualdo, o más bien, era un anatema
                    contra una institución.</p>
                <p><said>—Mujer</said>—dijo con voz solemne—; <said>tu hijo está vivo y yo te lo
                        traeré.</said></p>
                <p><said>—¡Vivo!</said> —exclamó la anciana, saltando como si fuera movida por un
                    resorte—. <said> ¡Vivo mi hijo!</said></p>
                <p><said>—Sí, vivo; ten resignación.</said></p>
                <p>Volvió aquella sus ojos en redor como si buscara alguna prueba. ¡Hacía tantos
                    años que ya no esperaba! Los fijó luego en aquella cara venerable que parecía
                    rechazar toda mentira; contempló aquel traje que parecía oponerse a todo engaño.
                    Ya no pudo dudar. Aquello no era un sueño. Era realidad. Primero fue una ráfaga
                    de júbilo lo que pareció bañar su rostro; luego una sombra lo invadió de odio,
                    de dolor y de indignación.</p>
                <p><said>—¿Y quién?</said>—exclamó gesticulando, como arrebatada de locura—,
                        <said>¿quién, cuando mi hijo ha nacido libre, ha cometido la infamia de
                        arrancarlo de mi lado por treinta años? ¿Quién, cuando mi hijo ha nacido
                        libre, ha podido condenarme a tantos años de lágrimas y dolores?
                        ¿Quién?</said></p>
                <p>El cura no podía menos de contemplar absorto la exaltación de aquella ultrajada
                    madre. Y es que aquella negra, aquella vieja (que en el año 36 no podíamos decir
                    anciana), se había agigantado, estaba transformada, y en aquel momento aparecía
                    sublime de indignación y de elocuencia. Con los ojos que parecían querer saltar
                    de sus órbitas, los labios entreabiertos y temblorosos, los brazos extendidos,
                    como si buscara alguna víctima, era la imagen de la desesperación, era la
                    tigresa hambrienta, era... era una madre a quien han quitado su hijo.</p>
                <p><said>—Te lo han robado</said>—dijo el cura con melancolía—; <said>lo han vendido
                        como esclavo en un ingenio, muy lejos, donde ha pasado muchos trabajos; pero
                        ten resignación, hermana: justicia se hará.</said></p>
                <p>Y haciendo con la derecha el signo de bendición, salió precipitadamente,
                    confundido con tanta infamia.</p>
                <p><said>—¡Uno de tantos!</said>—murmuraba al dirigirse a la posada—; <said>no, éste
                        será uno de los salvados.</said></p>
                <p>Pero luego suspiró amargamente al pensar que habían pasado treinta años de
                    esclavitud.</p>
                <p>En cuanto a Clemencia, sabía que la tía no la amaba y no trató de dejarse ver.
                    Satisfecha su venganza se eclipsó diciendo:</p>
                <p><said>—¿Conque ya pareció el Toribio que se lo habían comío los pejes? ¿Conque
                        perdió Lutgarda la ganga? Veremos si entuavía Blas Guitarra la ñama el sol
                        de Jesús María.</said></p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VIII</head>
                <head>Plagios.</head>
                <p>El lector, por poco que haya residido en Cuba, debe saber lo que significa <seg
                        rend="italic">plagio</seg>, delito que consiste en el robo de un esclavo a
                    quien se venda por propio, o de una persona de color a quien se vende como
                    esclavo.</p>
                <p>Acepción casi igual a la que tenía entre los romanos. En la Península, donde no
                    hay esclavos, la palabra se usa en su segunda acepción, esto es, significando el
                    acto de apropiarse pensamientos de otro.</p>
                <p>De modo que, refiriéndonos sólo al idioma vulgar, podemos decir que en la
                    Península, se plagian versos, delito literario, perdonable, y que raras veces se
                    olvida. En Cuba se plagian esclavos, delito civil, imperdonable y... que suele
                    olvidarse.</p>
                <p>Los escasos recursos de policía y sobre todo la desmoralización de los tiempos
                    que precedieron al gobierno de Tacón, hacía que esos robos fueran frecuentes,
                    como que las más veces eran seguidos de la impunidad. Y tan frecuentes llegaron
                    a ser que fue preciso dictar ley especial para los casos de plagio. En una
                    ocasión, en 1834, tres hermanos fueron sucesivamente arrebatados a su madre, y
                    se artibuyó el hecho al famoso bandolero de quien hablamos más adelante.</p>
                <p>No se llevaban las cédulas y registros con la escrupulosidad de hoy. La
                    traslación de los plagiados era fácil, y la ocultación nada difícil, pues
                    llevados a una finca de donde nunca salían, pronto olvidaban a su primitivo
                    dueño, o tal vez ignoraban siempre quién lo había sido. Lo más que se hacía era
                    cambiarles el nombre, y aun esto era exceso de precaución. De aquí sin duda el
                    creer que algunos dueños marcaran con un hierro candente como a las bestias, y
                    el asegurar que había aun muchos con la marca Z y otros con una D en la espalda;
                    pero hemos investigado este punto y no lo creemos cierto. Aun de serlo, sería un
                    adelanto. En el código dominicano si la fuga duraba un mes se le cortaban al
                    fugado las orejas y se le marcaba con una flor de lis; si reincidía, otra flor
                    de lis, y se le cortaban las corvas; si aún se huía, la muerte no aventajaba
                    mucho a aquellos escitas de que nos habla Herodoto, que sacaban los ojos a los
                    esclavos que batían la leche para que nada los distrajera en su trabajo.</p>
                <p>A menudo fueron plagiados párvulos libres, y a veces también negros ya mayores;
                    llegando el descaro hasta el punto de venderlos en la misma ciudad en que fueron
                    plagiados; y tal fue el caso acaecido en año bien reciente, 1863, de un mulatico
                    Ubre de nacimiento, dolosamente vendido, en esta ciudad, a uno de nuestros
                    escritores públicos. El último caso de que sabemos ha tenido lugar en enero del
                    presente año 1869.</p>
                <p>También en nuestros archivos hay el caso de un blanco a quien su color trigueño
                    perjudicó hasta el grado de ser plagiado y vendido por esclavo en una estancia,
                    donde trabajó veinte y dos meses en calidad de tal. Otro blanco, también por
                    efecto de plagio, pasó varios años esclavo, y su defensa, cuando fue descubierto
                    el fraude, labró la reputación de uno de nuestros más notables abogados de
                    hoy.</p>
                <p>Últimamente, hasta el gobierno de Lersundi, los bozales recién desembarcados iban
                    custodiados por una partida de hombres armados; porque a viva fuerza solían ser
                    arrebatados los negros que iban para el depósito reservado del <seg
                        rend="italic">legítimo</seg> dueño, que ya de antemano tenía preparadas sus
                    cédulas y fes de bautismo.</p>
                <p>En todo esto iba meditando el cura, quien, como Clemencia, desde un principio
                    había adivinado lo que pasaba con Romualdo. Mas, ¿por quién habría sido plagiada
                    la desventurada criatura? ¿Lo habría sido por el mismo corredor que lo había
                    vendido? ¿Tendría parte en ello el excelentísimo señor que hoy era
                    ilegítimamente su dueño?</p>
                <p>Felizmente para el cura regía en aquellos días el enérgico Tacón, quien, si es
                    cierto que dejó un triste recuerdo por su despotismo soldadesco, si bien es
                    verdad que nos legó, como dice míster Maddens <q>«una civilización de piedra y
                        cemento»</q>, también lo es que era inflexible e incorruptible en la
                    administración de la justicia. Su lema <q>«el gobierno nunca se equivoca»</q>
                    trascendía a absolutismo; pero a nadie desoía y tampoco había nadie bastante
                    encumbrado para escapar al fallo de la ley que hubiera sido atropellada.</p>
                <p>Y en efecto, no habían pasado veinte y cuatro horas de los sucesos que hemos
                    narrado, cuando ya el cura tenía en su poder una orden imperiosa para que sin
                    evasivas ni excusas de ninguna especie, se le entregara la persona del mulato
                    Romualdo, que había de ser puesta a disposición de quien el cura nombrase para
                    su conducción a La Habana y formación de sumaria.</p>
                <p>No se le ocultaban las grandes dificultades que presentaría la aclaración del
                    asunto y reconocimiento, gracias a la astucia de los plagiarios; pero confiaba
                    en Dios y... en el rezo; y allá en su imaginación se deleitaba con un cuadro
                    novelesco que se había forjado.</p>
                <p>En ese cuadro aparecía Tacón en su lujosa sala de audiencia, sentado en una
                    poltrona muy grande, y más grande para él, que era pequeño de estatura. Se
                    presenta la madre suplicante; llega luego el hijo conducido por el mismo cura.
                    Abre Tacón con asombro su único ojo, puesto que era tuerto; han pasado treinta
                    años y el que estaba en la cartilla tiene ya canas; no importa: el hijo perdido
                    recita la plegaria de Blas Guitarra. Voz de la naturaleza que habla al corazón
                    de la madre; voz de la naturaleza que habla al corazón del
                    hijo-reconocimiento-abrazo-lágrimas de ternura-confusión de los criminales—fin
                    del cuadro.</p>
                <p>Armado, pues, de tan valioso documento, el cura se ocupó sólo en concluir sus
                    ocupaciones para dejar cuanto antes la ciudad.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IX</head>
                <head>Ma Felicia</head>
                <p>Pero la vieja Ma Felicia, como el lector debe comprender, no había podido
                    quedarse tranquila después de la revelación del cura. Aquel rayo de luz cayendo
                    en medio de tan dilatado crepúsculo, galvanizaba, por decirlo así, sus postrados
                    miembros, y un momento la volvía a la vida.</p>
                <p>Es verdad que el ángel revelador se le había escapado e ignoraba su residencia;
                    mas, recordó que la mulata, aquella sobrina a quien antes odiaba y a quien ahora
                    quería dar un abrazo, lo había traído a su casa. Se levantó penosamente, cayó
                    rendida, volvió a pararse. La excitación de su cerebro daba a sus nervios una
                    fortaleza que ella misma no esperaba.</p>
                <p>Al fin salió a la calle. El sol de Jesús María tuvo que alcanzarle la manta,
                    porque se había olvidado de ese requisito. Llegando a la calzada tomó uno de
                    aquellos vehículos de dos ruedas que hacen bien en desaparecer de nuestras
                    calles, y se hizo conducir a Guanabacoa. Al llegar a la calle de los Cocos
                    presenció un hecho que hubiera promovido la risa de todo aquel que no se hallara
                    en antecedentes. Es un hombre a quien el lector conoce, que a medio vestir sale
                    precipitadamente de su casa, gesticulando en activo monólogo, y en suma, como si
                    también hubiera perdido y buscara algo.</p>
                <p>Y fue el caso que Clemencia, así que llegó a su casa, con la mayor naturalidad y
                    riendo a carcajadas de su travesura, refirió a su <q>«inseparable querubín»</q>
                    la visita que había hecho al cura y a Ma Felicia; pero, contra lo que esperaba
                    la mulata, sucedió que Jacobito se quedó mudo como una estatua.</p>
                <p>Contó entonces Clemencia, con la mayor ingenuidad, cómo se había reconocido la
                    existencia y caso de plagio del mulatico que se decía haber sido devorado por el
                    mar; y sucedió que Jacobito se puso pálido como la cera.</p>
                <p>Concluyó la mulata que el señor cura de yo no sé dónde, pues nunca aprendió a
                    decir Magarabomba, sabía dónde estaba <q>«el perdió»</q>, y había ofrecido
                    traerlo, debiendo presentarse en aquel mismo día al Capitán General; y Jacobito
                    saltó como si lo hubiera picado un alacrán. Y luego lanzó a la mulata una
                    maldición que la dejó estupefacta, y desatándose en palabras que la decencia nos
                    prohíbe repetir, se lanzó a la calle con igual afán pero con más ligereza que Ma
                    Felicia.</p>
                <p>Su resolución era salir al punto para La Esperanza, y llegar allí antes que el
                    cura, con el objeto de impedir... no sabemos qué, pero, en fin, con el objeto de
                    oponerse al esclarecimiento de algo que le convenía oculto. Y como veremos más
                    adelante tenía un poderoso resorte que mover.</p>
                <p>Clemencia por su parte comprendió que, a pesar de su cuidado en oír por detrás de
                    las puertas, se le había escapado algún secreto del que ella inconscientemente
                    acababa de dar la clave al señor cura de yo no sé dónde; y así fue que apenas
                    dio a su tía la dirección que solicitaba, avergonzada y maldiciendo su lengua,
                    se retiró a contar a una vecina todo lo que le había pasado.</p>
                <p>Sigamos ahora a Ma Felicia. No encontró en aquel día al cura, porque éste había
                    ido a verse con el General; pero sí al día siguiente, cuando con toda diligencia
                    se disponía a marchar. El digno sacerdote, presintiendo las intrigas que
                    emplearían los plagiadores para entorpecer su plan, sentía no haber inquerido
                    con Ma Felicia quién fuera el padre del mulato, si vivía, y si se podía esperar
                    algo de él. Por esto fue por lo que, aunque no afecto a escenas conmovedoras de
                    que él formara parte, se alegró de ver llegar a la vieja, y sin saludar ni
                    contestar su saludo, exclamó:</p>
                <p><said>—Has hecho bien, has hecho bien; me alegro de que hayas venido.</said></p>
                <p>Tampoco se ocupó Ma Felicia en saludar y entró diciendo:</p>
                <p><said>—Señor; mi hijo, ¡yo quiero ir a ver a mi hijo!</said></p>
                <p><said>—Lo verás, sí, lo verás; pero escucha, hermana; habrá maquinaciones que
                        desconcertar, habrá intrigantes que confundir. Dime, ¿vive el padre de
                        Toribio?</said></p>
                <p><said>—Yo... no sé, señor.</said></p>
                <p><said>—No sabes, pero... ¿tu marido?</said></p>
                <p><said>—¿Mi marido? Nosotras no usamos. Señor, mi compañero fue Blas Guitarra, el
                        improvisador, hasta que se lo llevaron para Ceuta. Pero Toribio no era hijo
                        suyo.</said></p>
                <p>Esto ya lo suponía el cura, pues Romualdo, siendo mulato, debía ser hijo natural
                    de blanco; sin embargo, miró con cierto aire de reconvención a Ma Felicia. Ésta
                    comprendió la mirada, pero lejos de humillarse ante ella pareció
                    ensoberbecerse.</p>
                <p><said>—¿Y qué culpa tenemos de eso?</said> —dijo encogiéndose de hombros. El cura
                    se quedó confundido, porque lo que pasaba en la conciencia de Ma Felicia era una
                    deducción obligada de la injusticia de su tiempo, era la verdad. En el año 36 y
                    muchos posteriores, la raza de color libre no era más feliz, en cuanto a medios
                    de instruirse y moralizarse, que la esclava. Y era lo más singular que, no
                    creyéndola digna de nuestras escuelas, la creíamos, sin embargo, digna de
                    nuestros presidios cuando robaba y de nuestros cadalsos cuando asesinaba.</p>
                <p><said>—Y es verdad</said> —exclamó—, <said>¿qué culpa tenéis vosotras,
                        desgraciadas? ¿No os abandona la sociedad? ¿Por qué se os pide cuenta de lo
                        malo que hacéis? ¿Quién os enseña a distinguir lo malo? ¿Qué escuelas están
                        abiertas para vosotras? Miserables instrumentos de placer que el hombre
                        rompe y pisotea después que lo ha usado, toda vuestra virtud se reduce a la
                        reserva; bastante virtud tenéis cuando no sois escandalosas.</said></p>
                <p>¡Oh! Los que hundieron una raza impotente en el abismo de la ignominia, no
                    previeron que algún día cayera sobre ellos toda la vergüenza de las liviandades
                    y los delitos de esa raza. No pensaron que algún tiempo una pobre vieja de Jesús
                    María exclamase encogiéndose de hombros:</p>
                <p><said>—¿Qué culpa tenemos de eso?</said></p>
                <p>De entonces acá ha pasado un siglo en el mundo de la preocupación y de la
                    justicia, pero aún hay mucho que andar.</p>
                <p><said>—¿Quién, pues, fue su padre?</said> —pregunta el cura.</p>
                <p><said>—¿Su padre? No sé su nombre. Ah, no se espante el señor cura, eso pasa así,
                        por lo general no lo sabemos. Yo era lavandera. El Niño Juanillo lo
                        llamaban, porque los blancos siempre son los niños. Es todo lo que sé. Buen
                        mozo, gastaba mucho. Blas Guitarra lo odiaba, tal vez por eso se fue y no se
                        volvió a acordar de mí; pero eso era muy natural. Yo no supe más de él, y
                        aun hoy si lo viera, no... Oh; sí, lo conocería, porque debe tener la señal
                        del navajazo que le dio Blas Guitarra.</said></p>
                <p><said>—¿Un navajazo?</said> —dijo el cura lentamente y tras una larga pausa
                    añadió— <said>¿Acaso sobre la sien izquierda?</said></p>
                <p><said>—Sí señor, en una noche de carnaval.</said></p>
                <p><said>—¿De carnaval?</said> —exclamó asombrado y recordando la revelación que le
                    había hecho Jacobito— <said>¡De carnaval! ¿Qué oficio tenía ese
                    señor?</said></p>
                <p><said>—Ninguna, señor. Se divertía y gastaba; hijo de familia rica; su padre era
                        un Usía, un gran señor, un jefe de aduanas.</said></p>
                <p><said>—¡Oh!</said> —dijo el cura hablando consigo mismo y paseándose con
                    agitación por el cuarto—, <said>esa es la <seg rend="italic">cicatriz noblemente
                            ganada en un duelo.</seg> Yo abatiré tu vanidad y esa será la marca de
                        Caín que te abrazará la cara como signo de reprobación, miserable que, sin
                        saberlo, has pasado la mitad de tu vida atormentando a tu propio hijo. ¡Oh,
                        qué horror, qué horror! Vivimos en una atmósfera de crimen. El aire que nos
                        rodea está impregnado de crimen. Respiramos el crimen acostumbrados a él
                        como los gusanos al cieno inmundo en que se crían. Y así estaremos mientras
                        dure esa sacrilega institución que todo lo contamina y envilece, y en que
                        todos tenemos parte, el que compra y el que vende, el que posee y el que no
                        posee, y también el que ve y calla, porque el silencio también es un
                        crimen.</said></p>
                <p>De pronto recordó que estaba presente Ma Felicia y se dirigió a ella para
                    despedirla; pero Ma Felicia no entendía eso de despedirse, Ma Felicia no sabía
                    más que decir:</p>
                <p><said>—Yo quiero ir a ver a mi hijo, yo quiero ir con su merced.</said></p>
                <p>Entonces aun los libres daban a todo blanco el tratamiento de su merced y
                    recibían el de tú.</p>
                <p><said>—No es posible, hermana; es una distancia inmensa y peligrosa; tú estás
                        enferma...</said></p>
                <p><said>—Yo quiero ir, yo quiero ir. ¡Cómo! El señor cura, que es tan bueno, no
                        puede irse y dejarme en la desesperación. ¿Y si no volviera?</said></p>
                <p><said>—¿Por qué?</said></p>
                <p><said>—Ay, señor; el señor cura ignora las cosas horribles que han pasado en los
                        casos de plagios descubiertos. El señor cura olvida que para tapar un crimen
                        se ha cometido otro mayor. No, el señor cura no lo sabe. Nosotras, las
                        desgraciadas, somos las que tenemos que saberlo. Y si mi pobre hijo... Dios
                        mío, no quiero pensarlo; pero si muere, yo quiero que muera en mis brazos.
                        Yo me caeré muerta sobre su cuerpo, y moriré bendiciendo mi suerte y
                        bendiciendo al señor cura.</said></p>
                <p><said>—Tu hijo</said> —replicó el cura conmovido y enseñándole el decreto de
                    Tacón—, <said>tu hijo ha de quedar bajo el amparo de la ley y nadie se atreverá
                        a tocarlo.</said></p>
                <p><said>—¿Y qué ley contra la perversidad y el egoísmo? También prohíbe la ley
                        robar hijos a sus madres, y Juan Rivero, que empezó así su vida, vive
                        todavía.</said></p>
                <p>El cura se dirigió a Ma Felicia, le estrechó la mano con efusión y le dijo:</p>
                <p><said>—Escucha, hermana, no debes ir; pero ten fe en la palabra de un hombre que
                        nunca ha mentido. Yo iré a buscar a Toribio; yo te traeré a tu
                    hijo.</said></p>
                <p>Estas palabras fueron dichas con tal solemnidad y tal aire de convicción, que Ma
                    Felicia empezó a sollozar sordamente, pero no insistió más.</p>
                <p>El mismo día salió el cura para La Esperanza.</p>
                <p>Nos adelantaremos y llegaremos antes que él.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>X</head>
                <head>El palenque</head>
                <p>Volvamos a Romualdo. Situémonos un momento en la escarpada sierra de Cubitas, que
                    es una de las más ásperas de la isla, y que, como la del Cuzco y la del
                    Escambray, poblada estuvo siempre de cimarrones. Diríase que la naturaleza, al
                    hacer esas alturas accesibles sólo para ellos, quiso prepararlas algún punto
                    donde pudieran formar su pequeña Guinea, improvisada e independiente.</p>
                <p>Es un terreno primitivo, árido y pedregoso, lleno de precipicios y
                    resquebrajaduras, pendientes lápidas que parecen cortadas a pico, enormes
                    grietas en donde se entrelazan las plantas sarmentosas con las gruesas raíces de
                    árboles seculares; de vez en cuando alguna caverna muda y sombría como la tumba,
                    acaso guarida donde otra raza desgraciada, la de los aborígenes, huyó de la
                    persecución de los conquistadores. Allí el cedro frondoso, la flexible majagua,
                    la ceiba, monarca de los bosques, la yagruma que por sus hojas blancas parece
                    contener una bandada de garzas posadas en sus ramas; el caimito que por sus
                    hojas bicolores es emblema de la falsedad; el jagüey que lo es de la perfidia;
                    allí la palma duplica su tallo para alcanzar la luz que le disputan sus copiosos
                    rivales; en el hueco tronco de envejecida caoba asoma al caer la tarde la
                    lechuza, de funesto presagio para el vulgo, y en las ramas del almácigo vegeta
                    el curujey, o se entreteje la parra cimarrona, verdadero regalo de la
                    providencia con que los campesinos suplen un tanto la escasez de agua.</p>
                <p>Carencia casi absoluta de árboles frutales. No se comprende cómo criaturas de
                    nuestra especie puedan hallar la subsistencia en aquella naturaleza que jamás
                    sonríe. Muy cruelmente deben haber sido tratados en el mundo civilizado los que
                    prefieren una vida tan miserable a la vida de los ingenios; pues consta que la
                    mayor parte de los que huyen a las sierras no lo hacen por evitar el trabajo,
                    sino por el terror que les inspira el mayoral. En sus miembros marcados por el
                    cuero, está escrita la excusa de su odio a la cultura.</p>
                <p>El palenque estaba situado en la más elevada y áspera de las montañas, en una
                    meseta o planicie de corta extensión, que parece un descanso de la naturaleza,
                    cansada de producir despeñaderos y precipicios. Rodéanla varias peñascosas
                    elevaciones que a manera de excrecencias pétreas, descansan sobre la misma
                    cúspide de la montaña. En esta meseta se divisa un deforme montón de troncos y
                    yaguas en el que difícilmente podríase sospechar una habitación rústica. Como
                    sirve sólo para guarecerse de la lluvia, la puerta no es más que un agujero sin
                    hojas.</p>
                <p>Delante de este informe barracón, unos de pie, otros acostados con indolencia,
                    otros con un sucio alicaído sombrero de yarey; éstos preparando la comida;
                    aquéllos tejiendo canastas o componiendo sus instrumentos. Pueden contarse hasta
                    noventa seres humanos, a quienes sólo se les reconocería por tales, después de
                    maduro examen, tanto era miserable su aspecto, repugnante su traje y misterioso
                    su ademán. Son hombres que se ocultan de otros hombres; negros que huyen de
                    blancos; más aún: son seres que llamamos salvajes sustrayéndose a las pesquisas
                    de seres que se titulan civilizados. Casi todos sin más traje que un raído
                    taparrabos, con hercúleos músculos y feroces rostros, presentaban un aspecto
                    infernal: creeríase que la naturaleza, amante de la armonía, había creado tales
                    monstruos para tales montañas. Se designan por apodos y algunos han olvidado su
                    verdadero nombre; el injerto ahoga a la planta madre.</p>
                <p>Allí despunta por su talla colosal Miguel Carabalí, que entre los suyos había
                    conquistado, por su estólida ferocidad, el odioso sobrenombre de Tigre Negro.
                    Era alto, fornido, de facciones toscas. Una hacha que maneja con destreza lo
                    acompaña siempre. Pertenecía a aquella jurisdicción desde su llegada de África,
                    y hacía años que era cimarrón Era tan fríamente feroz su alma como feas y
                    repugnantes todas sus facciones. Era el ejecutor de justicia, porque también hay
                    justicias, y justicias terribles, en los palenques. El delito es por lo general
                    la desobediencia o la traición. La pena es siempre la horca.</p>
                <p>Junto a él estaba Josefa Lucumí, horrible ejemplar de la hembra africana, a quien
                    ni grillos ni cepo habían inducido a permanecer en ingenio. Prófuga desde un año
                    antes, había acompañado al anterior en muchas de sus excursiones y ahora servía
                    de cocinera a la banda de Cubita, ayudada por Gravié (Gabriel), negro débil,
                    cobarde, modelo antes del esclavo humilde, hoy feroz aunque no más valiente. La
                    prueba que para los de nación es sólo de quince días de arresto y cuatro meses
                    vigilado, para Gravié fue de ocho y aún duraba: se temía que fuera uno de
                    aquellos que por la oferta de su libertad, habían vendido un palenque.</p>
                <p>El que se presentaba después era un negro de hercúleas proporciones que entre los
                    blancos se había llamado Pablo Mandinga; pero entre los suyos llevaba, a causa
                    de su tierra natal, el nombre de Bambauck. Cualquiera lo hubiera tomado por el
                    brujo o jefe del palenque, pues nombran al más valiente. Era, por su amistad con
                    los guardieros, uno de los principales recursos de la banda de Juan Bemba, y su
                    destreza en saltar cercas, robar y trepar por los derriscaderos era
                    incalculable.</p>
                <p>Venía después el afamado Jacinto, de la costa de Senegambia. Había sido príncipe
                    en su tierra, como lo decían las rayas que cruzaban sus mejillas, pero tal
                    condición no le libró de las garras de un Viñas, que desde la travesía le dio a
                    conocer todas las dulzuras de la servidumbre. Juró jamás obedecer a ningún
                    blanco; esto le acarreó infinitas amarguras desde que fue arrancado de su
                    salvaje asilo para empuñar el arado y romper la tierra en beneficio exclusivo de
                    otros, sus semejantes.</p>
                <p>El que seguía era un joven de apenas veinticinco años cuando fue importado de las
                    orillas de la ardiente Libia. Isidoro Arará, hoy con cincuenta, no para robar ni
                    para meramente escapar a los rigores del trabajo, se había unido a los
                    cimarrones de la montaña. Creía el iluso poder organizar un plan como el de
                    Aponte del año 12, para arrancar de su frente el sello de ignominia que allí
                    imprimía: el color negro. Isidoro amaba a Cuba, pero la quería africana. Hubiera
                    agradecido a los que lo sacaron de su país y de su estado salvaje, que le dieran
                    un centro civilizado, y una religión de paz y amor, si con tales dones no
                    hubiera pisoteado su dignidad de hombre; hubiera bendecido esta tierra cubana,
                    donde encontró sus cocoteros, sus plátanos, sus arroyos y el mismo sol ardiente
                    de su patria, si no hubiera tenido que regar inútilmente su virgen suelo con el
                    sudor de sus tostados miembros, siempre amenazado por el ominoso látigo de un su
                    igual. Hoy era uno de esos vigías que ponen en los puntos más inaccesibles y
                    avanzados.</p>
                <p>Y allí también está Romualdo, acaso el único criollo del palenque, recibido con
                    frialdad por su color, luego aceptado con benevolencia por sus desgracias.</p>
                <p>El entierro de Felicia había tenido lugar al día siguiente de su muerte. Los
                    ladridos que Romualdo había oído no procedían de perros de los rancheadores,
                    sino de uno de esos perritos por ¡o general de media casta, acaso jíbaros
                    domesticados, que acompañan a los apalencados, y tan gran servicio les prestan,
                    ya para avisar el peligro, ya para buscar la jutía, ya para alimento en las
                    grandes necesidades.</p>
                <p>Tres de aquellos, a saber: Tigre Negro, Bambauck y Jacobo Fula, que exploraban
                    aquellos contornos, se presentaron luego medio desnudos y sin sombrero. Pronto
                    comprendieron, por la presencia de la muerta criatura y por la sombría actitud
                    de Romualdo, todo lo que había pasado; y haciendo unas andas con ramas y
                    bejucos, llevaron el cadáver al asiento principal del palenque que sólo distaba
                    un par de millas. Allí, sentados alrededor de la difunta, habían entonado, a uso
                    de su tierra, esas melancólicas canciones coreadas con que se despiden de sus
                    compañeros, ese <seg rend="italic">de profundis</seg> africano, lánguido y
                    monótono como toda expresión de dolor. Después la habían depositado en su
                    humilde fosa: una cruz, esto es, dos rayas que se cortaban grabadas con un
                    cuchillo de monte, en la corteza de un algarrobo secular, fue su epitafio.</p>
                <p>Romualdo había seguido como un autómata, y como autómata había asistido a la
                    lúgubre ceremonia. La había visto otras veces en el ingenio, pero hasta entonces
                    había creído que el canto era sólo expresión de alegría, allí comprendió cuánto
                    hay de triste y doloroso en las lánguidas notas de la canción africana de los
                    muertos. Después, se le había dado alimento y lo había tomado automáticamente;
                    le habían presentado el güiro de aguamiel y había bebido. Se trató de trabajar
                    en una especie de trinchera y como máquina había trabajado sin parecer darse
                    cuenta de lo que pasaba. El dolor que acababa de experimentar con la pérdida del
                    único afecto que jamás alimentara, había embotado sus sentidos y lo hacía
                    indiferente para todo. Aquel corazón gastado por los sufrimientos, estaba seco y
                    frío como la tumba. Ni le regocijó encontrar allí algún antiguo amigo o
                    compañero de trabajos, él, que hasta ahora había vivido en una atmósfera de
                    odio. Tigre Negro, de la indómita raza de los carabalíes, había sido de la finca
                    y tenía sus miembros marcados por el látigo de don Robustiano, cuya sangre
                    bebería con deleite. Odiaba a todos los blancos porque eran o podían ser amos,
                    No necesitaba otra razón.</p>
                <p>Un palenque es una especie de pequeña África, semejante a las que se formaban,
                    también por esclavos prófugos, en el interior de la Guayana. En ella los alzados
                    africanizan, por decirlo así, todos los elementos cubanos que llegan a su
                    alcance. ¿Cómo viven? ¿De qué se alimentan? A los escasos recursos que les
                    brinda allí la naturaleza, se une alguna tabla de yuca, de que hacen la harina
                    llamada cativía, boniatos u otras raíces que siembran en los remansos de las
                    sierras; algunas viandas y animales domésticos, que roban en las fincas vecinas,
                    o para ellos sus compañeros que siguen en servidumbre, pájaros cogidos con
                    trampa y frutas silvestres. El agua es de lluvia; a menudo tienen café, para el
                    cual se valen de los coladores del coco; sus tazas son jicaras de güira, y nunca
                    les falta el aguamiel que denominan zambumbia.</p>
                <p>A todo lo cual se une el fecundo ramo de la jutía, roedor indígena que constituye
                    su principal recurso y cuya presencia se denuncia por la amarilla mancha que
                    deja sobre la yerba u hojas secas. La jutía se alimenta de hojas y frutas, vive
                    en las ramas y en las grietas y prefiere la noche para bajar a tierra. A veces,
                    perseguida por el majá, salta de rama en rama, siempre subiendo, porque la
                    mirada fascinadora de la serpiente le impide bajar; así llega hasta la cúspide
                    del árbol donde no tarda en alcanzarla su enemigo. La jutía entonces se arroja,
                    pero tras ella y más ligero se lanza el majá que la atrapa en el aire, se
                    enrosca sobre ella y llegan al suelo juntos, pero quedando ya la jutía muerta y
                    descoyuntada. El cimarrón acude entonces para matar al vencedor y utilizar a los
                    dos.</p>
                <p>Tales son los recursos que la sierra ofrece a los apalencados. Es evidente que el
                    trabajo forzado y el tosco alimento de Montevideo, contribuyen a endurecer sus
                    cuerpos y a prepararlos para toda clase de privaciones. Acostumbrados a ellas no
                    las sienten y no pueden echar de menos la vida holgada que nunca han disfrutado.
                    Cosa rara sería que careciesen del tambor y la marímbula. No tienen damas para
                    sus bailes, pero es bien sabido que el baile entre los salvajes es más un
                    ejercicio que un placer.</p>
                <p>Algunos han llegado a formar familia en los bosques, y creemos inexacta la
                    aserción de que dan muerte a los hijos allí habidos. Son casi todos de nación,
                    esto es, de África, y aunque procedentes de distintas tribus, quizá enemigas en
                    su tierra, aquí viven en paz y armonía; que fue siempre primer efecto de la
                    opresión, unir entre sí a los oprimidos.</p>
                <p>De religión hay pocos indicios visibles. Suelen usar los carabalíes un deforme
                    muñeco de madera que cargan de dijes ridículos, acaso del cuello de Ma Josefa
                    Lucumí o de Gravié, pende algún estrambótico amuleto; pero en lo general los
                    negros de nación han olvidado sus groseras idolatrías de África, y no han tomado
                    nuestras creencias; si acaso llegan a comprender que Dios existe, lo ven tan
                    disfrazado bajo una nube de errores y de injusticias que así vale para ellos
                    como si no existiera. Nuestra Señora de Regla es patrona sólo de los criollos de
                    poblado, y aun estos más que de adorar al Creador, se ocupan en conjurar el
                    Demonio.</p>
                <p>El gobierno tiende a ser monárquico como en toda la Nigricia, y Juan Bemba, de
                    nación congo, es el rey. Se sabe que si los mandingas son los que más se acercan
                    por la regularidad de sus facciones al tipo europeo, los congos son los más
                    robustos, hermosos y sufridos. Juan Bemba era un bello modelo de su raza; por lo
                    tanto feo, si comparado con la circasiana. Nariz aplastada que parecía perderse
                    entre sus mejillas prominentes; labios gruesos y salientes, de aquí el apodo con
                    que se le distinguía; frente pequeña y cuello corto; el albo glóbulo de sus ojos
                    y sus dientes blanquísimos resaltaban de un modo siniestro sobre el azabache de
                    su cutis; músculos de acero, incansable para el trabajo, insensible a las
                    privaciones; el deseo de recuperar su perdida libertad le hizo apelar a las
                    sierras; su robustez y su audacia le hicieron jefe del palenque.</p>
                <p>¡Y reinaba actividad en las sierras! Los negros presentían el ataque y hacían la
                    locura de pensar en defenderse; locura, porque sólo conseguirían agravar el
                    delito. Los montaraces zorzales que huyen de los hombres, refugiándose en las
                    asperezas, anunciaban el peligro. Los perros y los abastecedores habían dado la
                    noticia.</p>
                <p>No tenían armas de fuego, ni, en realidad, otras que las que da la naturaleza. El
                    hacha de Tigre Negro, con que había desempeñado entre los blancos el oficio de
                    tumbador, era la mejor ofensiva que poseían; aparte de esto, sus machetes de
                    calabozo (hierro de chapear) con que habían huido de las fincas, algunos
                    instrumentos de labranza, masas y enormes piedras que colocan sobre altos
                    paredones y que despeñan sobre el que o los que intentan subir; de modo, que un
                    solo hombre defiende un punto contra muchos. Sobre todo, se creían garantizados
                    por la aspereza de la sierra, en verdad inexpugnable para los que no conocieran
                    los caminos secretos que conducían a la cumbre.</p>
                <p>Estas subidas ocultas eran cuidadosamente vigiladas por temor de traición; sin
                    traición no era posible dar con ellas. Juan Bemba las visitaba diariamente; por
                    eso no está en la planicie en el momento en que la visita el lector.</p>
                <p>Los abastecedores se repartieron en distintas direcciones hacia las faldas de la
                    sierra. Los negros Guataca, Ojo Cocuyo, Pedro Gangá e Isidoro salieron hacia el
                    Este, en busca de provisiones de boca. Romualdo salió con Tigre Negro, Bambauck
                    y Cienojos. Después de caminar mucho, de visitar las trampas en que ni jutías,
                    ni perros jíbaros habían caído, adelantaron hasta el lado occidental de la
                    sierra y subieron a la parte más empinada, donde desembocaba una de las bajadas
                    secretas y desde donde se divisaba el inmenso valle de Najasa, magnífico
                    espectáculo, que solo él podía admirar; sólo él, entre aquellos negros
                    ignorantes de placeres que tampoco les hacen falta.</p>
                <p>Era Romualdo una de esas almas privilegiadas para el sentimiento y la
                    inteligencia y que en el torrente humano pasan desapercibidas, cuando carecen de
                    elementos con que darse a conocer. Corazón nacido para amarlo todo y que se veía
                    en el caso de odiarlo todo. ¿Por qué su suerte lo hizo esclavo si él mereció ser
                    hombre?</p>
                <p>Allí, de pie sobre la inmensa montaña, se detuvo un momento a mirar el grandioso
                    panorama que se desarrollaba hasta perderse de vista; espléndida vega con su
                    cielo cubano, con sus no interrumpidos campos de esmeralda, tachonados por leves
                    puntos de plata que formaban las distantes chimeneas de los ingenios, algunas
                    con su penacho de humo que ya empezaba a colorear la lumbre purpurina del sol
                    naciente. A lo lejos se dibujaba el mar del Norte, ya medio velado por la
                    neblina de la distancia, y coronaban el cuadro algunas ligeras nubecillas
                    corriendo del Oeste, que parecían venir a embellecerse con los tintes de la
                    aurora. Los campos de caña en que, como tantos otros, había derramado sus
                    inútiles sudores, se dilataban hasta el límite del horizonte; y allá, entre el
                    follaje se divisaban los humildes techos del recién fundado pueblo de Santa
                    Isabel, bañado por el río Jigüey, que nace al pie de la sierra.</p>
                <p>Con una melancólica mirada de envidia contempló Romualdo aquella vasta llanura,
                    tan bella para el poeta, tan oscura para el filósofo, donde había tantos goces
                    que él no había difrutado jamás, y tantos dolores que eran patrimonio exclusivo
                    de una raza. Todo ese mundo de amor, de música, de flores y de poesía de que su
                    destino le había hecho un miserable paria, atravesó en confuso torbellino su
                    mente y consideró injusto que aquella naturaleza tan espléndida reserva para una
                    raza todos sus favores y destinara el trabajo y los rigores para otra.</p>
                <p>Las lágrimas corrieron de sus ojos al divisar las lejanas casas de la pequeña
                    población. En su memoria había también la oscura imagen de un poblado, niños que
                    jugaban ai salir de una escuela, una playa distante: único reflejo simpático que
                    guardaba. Después, su larga vida de ingenio, con bien grabado recuerdo de
                    dolor.</p>
                <p>No podía menos de pensar, con los ojos clavados en los distantes techos, que
                    allí, aunque hay pobreza, hay también goces inefables, que hacen despreciar la
                    opulencia. Allí el placer contrasta con el dolor, allí la casta esposa premia,
                    con sonrisas de amor, los afanes de su marido que vuelve del trabajo, y se oye,
                    como el suspiro de un ángel, el almibarado beso que brinda a sus padres inocente
                    niño. Allí, la cariñosa madre está segura que nadie vendrá a disputarle la
                    posesión de aquellas prendas de su alma, ni a arrancarlas de sus brazos para
                    azotarlas cruelmente en su presencia. ¡Ay! Él también había amado a una mujer y
                    su amor había asesinado a la desgraciada, había tenido también su hija, y la
                    había visto morir de hambre.</p>
                <p>Y todo contribuía a recordarle aquel único y desgraciado amor que había alumbrado
                    su vida. Si era un árbol frutal, se le representaba el que trepó afanoso para
                    orientarse o para coger alguna fruta, cuando llevaba su hija a su lado; si
                    encontraba alguna corriente, pensaba cuán feliz hubiera sido si la hubiese
                    hallado cuando su hija se moría de sed.</p>
                <p>El éxtasis que le embargaba le fue llevando así de una en otra idea, hasta
                    sumirle en un sueño delirante. Nada ve ni oye, aunque despierto, porque sus
                    sentidos no perciben. Ya no mira al horizonte; sus ojos, carecientes de vista
                    material, están clavados en el suelo en una especie de adormecimiento magnético.
                    Olvidó a Felicia, olvidó el ingenio, su posición, sus dolores pasados y
                    presentes. Todo se borró, como si obedeciera al golpe de una varilla mágica, y
                    se vio un momento en otra esfera sin saber si soñaba o recordaba.</p>
                <p>Prisionero, por decirlo así, treinta años en un recinto de donde, si alguna vez
                    salía, era para otra finca y vigilado, porque su inteligencia lo hacía temible,
                    su vida había sido una prolongada noche. La sombra del olvido lo había dominado
                    todo. Pero ahora la vista de una población distante parecía reanimar su muerta
                    memoria. Era un confuso y distante panorama, una especie de otra vida que pasaba
                    por su imaginación. Multitud de escenas y de objetos se van presentando en su
                    memoria, como sin duda aparecieran en la de un anciano ciego desde la
                    infancia.</p>
                <p>Y luego, entre aquellos recuerdos que iban confusamente desprendiéndose de la
                    bruma del pasado, comienza a oír sonidos dulces y simpáticos, palabras ya
                    perdidas en la densa noche de sus infortunios, vienen sin saber cómo a sus
                    oídos: Toribio, Felicia, Clemencia, tía Chonchón. Le parece que antes su boca ha
                    pronunciado esas palabras, le parece que cada una ha representado un centro de
                    cariño anterior a su venida al mundo de los dolores; y cada una parece llevarse
                    una partícula de su ser presente y que la reemplaza con otra nueva de una vida
                    anterior.</p>
                <p>De pronto se figura hallarse en medio de varios chicos como él, que salen,
                    jugueteando en tumultuosa alegría, de una escuela y corren adonde los espera su
                    madre. Él se cree libre como ellos. Ellos deciden ir a bañarse a una playa. Él
                    se queda sólo y se dirige a su casa. De repente un carruaje le impide el paso,
                    el calesero se lanza bruscamente sobre él y lo hace entrar. Allí hay un hombre
                    de horrible rostro que lo sujeta, lo amenaza, y lo hace callar aterrorizado,
                    mientras el coche rueda velozmente. ¿Por qué lo encierran en un oscuro cuarto de
                    ignorada casa? ¿Por qué lo pelan y lo visten de listado? ¿Por qué lo embarcan
                    como otros en una goleta? ¿Por qué lo maltratan, cuando pide a su madre? ¿Por
                    qué no está con ella como sus compañeros están con la suya? <said>«¡Ah! ¡Es que
                        yo no nací libre como ellos! Y ¿por qué yo no nací libre? ¡Es porque mi
                        madre era esclava! ¿Y por qué mi madre era esclava?»</said></p>
                <p>A esta pregunta mental, un cúmulo de contrarias y mal coordinadas ideas se agitan
                    y confunden en su sombrío intelecto. Allí está impreso el precepto bíblico que
                    había oído al cura: <seg rend="italic">¡Oh, siervos, obedeced a vuestros
                        amos!</seg> Allí, confusas percepciones de la justicia divina: el interés
                    interpretándola a su antojo, la falta de equidad entre los hombres, el olvidado
                    derecho de los débiles, los axiomas de la fraternidad que brotan espontáneos del
                    corazón del más ignorante, la parcialidad de su suerte que lo condenó a ser
                    mulato, a él que no pidió nacer; los sofismas que ideó el egoísmo para escudarse
                    contra los tiros de la conciencia. Y de todo aquel dédalo de conceptos mal
                    bosquejados, de toda esa confusión caótica del espíritu, surge, al fin, una idea
                    clara, neta, precisa, que se destaca y parece dominar a las otras y que se
                    formula en esta frase:</p>
                <p><said>—No, Dios no pudo disponer tal cosa; han calumniado a Dios.</said></p>
                <p>Tan abstraído se hallaba, que pronunció estas palabras como si hablara con
                    alguien. Al ruido de su voz vuelve en sí, queda admirado del mundo que
                    mentalmente recorría y de nuevo se pregunta si todo aquello es efecto de un
                    delirio o confuso reflejo de otra vida; porque, lo hemos dicho, no sabía si
                    soñaba o recordaba.</p>
                <p>Ya se ve. Era un chico de <seg rend="italic">ocho onzas</seg> cuando fue traído
                    al ingenio.</p>
                <p>La severa voz de los abastecedores vino a sacarle de aquel enajenamiento, y sin
                    hablar se unió a ellos. Los cimarrones bajaron la sierra a través de barrancos
                    profundísimos que parecían conducir a un arroyo; se perdieron en una lóbrega
                    caverna que formaba parte del camino. Después anduvieron mucho todo el día y
                    noche siguiente, procurando no dejar huellas de su paso, que para no formar
                    trillo que denuncie su escondite nunca salen por el mismo punto; a la mañana
                    estaban a muchas leguas del núcleo, frente, a un pequeño valle, atravesado por
                    el arroyo Pedregal, que más adelante se convierte en el río Jigüey. Pero no
                    hallaron nada. Todo estaba desolado, arrasado. Los rancheadores, sin duda,
                    habrán pasado por allí.</p>
                <p>Estos comprendieron y esto era la verdad. Desde algunos días atrás ya lo venían
                    presintiendo por la espantosa miseria que reinaba. Se trataba de sitiar el
                    palenque por hambre, por medio de atalayas o vigías, que, al primer movimiento,
                    dieran aviso a la fuerza principal: a saber, el cuerpo de los rancheadores que
                    cercaba casi todo el lado Norte, y la partida de Armona, que noticiosa de la
                    presencia allí de Juan Rivero, debía irlos estrechando por el lado opuesto de la
                    sierra. Abatidos de cansancio, bebieron y llenaron sus güiros en el arroyo,
                    mientras miraban con ojos lastimosos a Pintado, su fiel compañero, su buen
                    amigo, que habría de ser pronto víctima de la escasez de recursos.</p>
                <p>Pintado es el perro. No hay que decir su color; su nombre lo indicar Si fuera
                    blanco, se llamaría Palomo; si color de canela, Canelo. Pintado seguía cansado y
                    taciturno a sus pocos afortunados amigos, como si comprendiera que no había de
                    qué felicitarlos. De pronto empinó las orejas, dio un bufido y miró con ojos
                    inteligentes y significativos hacia el poniente, en dirección al valle.</p>
                <p>Los negros pusieron atención, como el cazador en acecho, y oyeron un distante
                    rumor como el disparo de un arma de fuego, al que siguieron otro y otro; y
                    luego, el galopar de un caballo, que a todo escape parecía dirigirse hacia
                    ellos. Subiéronse a los árboles y pronto vieron que era un hombre solo, un
                    blanco, que, como buscando refugio, huía de alguna activa persecución, porque
                    temeroso miraba hacia atrás, y apuraba la cabalgadura, ya medio rendida por la
                    incesante carrera; pero lös perseguidores; o se habían quedado muy atrás o se
                    habían descarriado.</p>
                <p>El perseguido llegó al torrente, y, aunque ancho y rápido en aquel punto, se
                    lanzó a él sin medir la distancia. El caballo, arrastrado por la corriente, se
                    sumergió para aparecer a distancia y desaparecer de una vez, mientras el jinete
                    logró atravesar a nado parte del torrente; mas, en el centro del cauce las
                    aguas, aumentadas por recientes lluvias, corrían con demasiada violencia, y le
                    arrojaron remolineando a un abismo, sobre el que pendían las ramas de un coposo
                    jagüey.</p>
                <p>Los negros, bajados de los árboles, se habían acercado a la orilla, e impasibles
                    contemplaban la escena, comprendiendo que allí se ahogaría sin que ninguno se
                    moviera para ayudarlo.</p>
                <p>El náufrago, en medio de su mortal afán, notó en la orilla opuesta aquellos
                    hombres inmóviles; negros, por tanto, enemigos; pero el instinto de la
                    conservación le hizo luchar ardientemente contra el peligro. Dejaba, sin duda,
                    detrás una muerte más cierta.</p>
                <p>Un cuarto de hora había durado aquella lucha tenaz por la vida; pero la
                    desesperación del hombre venció al fin la furia del torrente, y aunque exhaustas
                    ya sus fuerzas, logró agarrarse a una débil rama del jagüey, tan débil que a su
                    peso se quebraría y le dejaría hundirse en el abismo.</p>
                <p>Romualdo que, como sus compañeros, seguía con ojos indiferentes aquel episodio,
                    al acercarse el blanco a la orilla por un movimiento maquinal, apoyó la rama
                    para que resistiera sin quebrarse.</p>
                <p>Mirándose atónitos entre sí los negros, como reprobando la compasiva audacia del
                    mulato, y se acercaron con gesto amenazador.</p>
                <p><said>—Es un blanco</said> —dijo Tigre Negro, levantando el hacha para
                    matarlo.</p>
                <p><said>—Es un hombre que se ahoga</said> —dijo Romualdo, teniendo la mano para
                    salvarlo y deteniendo el golpe de Tigre Negro. Y ayudando luego con poderoso
                    impulso el desmayado esfuerzo del blanco, logró hacerle salir a la orilla, bien
                    que tan exhausto, que sin mirar al que lo amparaba, cayó sin sentido.</p>
                <p>La espesa barba que le cubría se había dislocado, haciendo ver que era postiza y
                    que el desconocido venía disfrazado.</p>
                <p>Los negros, ya prevenidos contra el mulato, comenzaron a deliberar en su
                    lengua:</p>
                <p><said>—Es un blanco, luego debe ser un enemigo.</said></p>
                <p>Para ellos no habría otra lógica.</p>
                <p>Romualdo, resuelto a salvarlo, pensaba de otro modo: —Es perseguido de los
                    blancos, luego puede ser nuestro amigo.</p>
                <p>En cuanto al blanco, pues así lo designaban por ser el único de su color, apenas
                    volvió en sí, comprendió entre qué gentes se hallaba; pero la relación que hizo
                    fue cosa que las circunstancias hacían totalmente verosímil.</p>
                <p>Era, según dijo, un hombre compasivo, perseguido de los blancos por su amor a los
                    negros; se había lanzado a salvar a los infelices africanos de las inauditas
                    crueldades de los rancheadores.</p>
                <p>Los negros decidieron, para dirimir la cuestión, llevarlo adonde Juan Bemba, en
                    la certeza que éste lo haría despachar.</p>
                <p>Quién sea este blanco disfrazado, y por qué se hallaba en tan difíciles
                    circunstancias, será objeto del capítulo siguiente.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XI</head>
                <head>Juan Rivero</head>
                <p>No seremos nosotros los que tratemos de rehabilitar la memoria funesta de Juan
                    Rivera. Algunos, dos notables poetas entre ellos, han querido hacer de él una
                    especie de héroe, un Mastrillo cubano; porque pagaba bien a sus numerosos
                    espías, porque correspondió a algún servicio o por alguna acción generosa que su
                    propio interés le indujo a practicar. Nunca hemos sabido explicarnos esa
                    amalgama monstruosa de nobleza y crimen, de ferocidad y heroísmo, no
                    comprendemos la generosidad practicada con oro arrancado al más débil, porque
                    esa generosidad no es más que otra forma del interés.</p>
                <p>Para nosotros el que roba es siempre un ladrón, el que mata con alevosía no es
                    más que un asesino.</p>
                <p>Reprobamos al hombre que atropella las leyes sociales cualesquiera que sean las
                    circunstancias que le induzcan a ello, y por eso reprobamos a Juan Rivero, y
                    negamos la nobleza que la tradición quiere concederle.</p>
                <p>He aquí, en dos palabras, su biografía. Era hijo de una familia honrada y. muy
                    pobre. Una bofetada que le dieron en un baile campestre le hizo desafiar y matar
                    al agresor. Hasta aquí el hombre de honor; pero desde entonces: y ya fuera de la
                    ley, se dedicó a toda clase de delitos, principalmente los de plagio en
                    despoblado, y tenía en la Habana sus agentes tan criminales, pero más cobardes,
                    que a mansalva vendían el producto de sus robos. Uno de ellos, a quien el lector
                    ya conoce se había mudado a Guanabacoa, como punto más a propósito para la
                    ocultación, y por eso eran sus repetidas visitas al campo a verse con su
                    cómplice. Ya habrá comprendido el lector cuál era el resorte poderoso con que
                    contaba Jacobito para impedir la llegada del cura a Magarabomba.</p>
                <p>Juan Rivero usó cinco hombre? y tenía arte especial para disfrazarse y sobre todo
                    para burlar la persecución judicial. Sus escapadas asombrosas fueron causa que
                    el vulgo ignorante le atribuyera un poder sobrenatural. Se decía que era
                    invulnerable, que aparecía en dos puntos distantes a la vez, que se metía por
                    las paredes, con otros despropósitos a este tenor.</p>
                <p>Cómo pudo por tantos años asolar impunemente las jurisdicciones de tierra dentro,
                    es cosa que sólo pueden comprender los que conozcan los vicios de nuestro
                    antiguo sistema administrativo. Sólo en países mal gobernados, en países donde
                    impera la arbitrariedad, como en la Cuba de la época del despotismo; y en la
                    Italia del clero, se comprende la existencia de los bandoleros por años. A
                    menudo la inconsecuencia de la ley los lanzó a la vida criminal, y sucedió en el
                    público que muchos por miseria, otros por temor de verse mañana en igual caso,
                    simpatizaron con los. infractores, y los encubrieron, sirviéndoles de espías. Y
                    si la deficiencia de la ley los lanzó a esa vía, causa dolor pensar el inmenso
                    partido que pudo sacarse de esas águilas si bien dirigidas, y lo que la patria
                    ha perdido en esos héroes descarriados. Causa dolor pensar que un hombre nació
                    Scipión y la sociedad lo hizo Catilina.</p>
                <p>Juan Rivero, Consuegra, el Rubio, Caniquí, en Cuba; Mastrillo, Trentatré, Marco
                    Schiara Espatolino, en Italia, son ejemplos de lo que decimos, ejemplos no
                    vistos ni posibles en países de buen sentido moral, como Alemania e Inglaterra.
                    Ser bandido no era ni en Cuba ni en Italia cosa debidamente odiosa. Condenados
                    por la ley, perdonados por la opinión; Y a la falta de confianza en la policía,
                    se unió en Cuba cierta perniciosa prevención contra ella que duró hasta época
                    bien reciente.</p>
                <p>Juan Rivero, como Carlos García en nuestra época, era recibido en fincas de
                    personas decentes que acobardadas o compadecidas lo abrigaban y favorecían; por
                    lo general influía el temor de la venganza, y era tal la temeridad del bandido
                    que venía a la Habana sin disfraz, se presentaba en los guateques, atravesaba de
                    día los pueblos de campo, cuando veía en otro punto a la partida de Armona, y no
                    se daba corrida de patos en que no se temiera, o se esperara que viniera el
                    bandido a disputar el premio. En tales casos el capitán pedáneo no lo conocía, y
                    nadie se eximía de la fiesta porque él tomara parte.</p>
                <p>En el año 1835, acosado por la diligente persecución de Tacón, fugó a Nueva
                    Orleans; pero habiendo cometido allí un homicidio, regresó a la isla y reanudó
                    la serie de sus atentados. El siguiente por la jura de la Constitución en la
                    Granja, lo que tuvo lugar en agosto, y la escisión del General Lorenzo en
                    Santiago de Cuba, lo que tuvo lugar en septiembre, fue un año de gran agitación
                    en Cuba; pero sólo en sus últimos meses; en los primeros, la isla permaneció
                    tranquila y la policía pudo entregarse a la persecución de los bandoleros. En el
                    año siguiente sucumbió el terrible Juan Rivero.</p>
                <p>Cuando la partida de Armona salió de la Habana en su busca, ya sabía por denuncia
                    que había hecho el corredor, el lugar de su residencia, que era entonces
                    Villaclara, el disfraz y el nombre que accidentalmente usaba. La partida no dio
                    con él, y el corredor, al saberlo, prentendió utilizar una vez más sus
                    servicios, antes de repetir la denuncia, y librarse de un cómplice cuya muerte
                    necesitaba para su tranquilidad. Pero el bandido, por uno de sus múltiples
                    agentes, supo que el corredor había denunciado su residencia; y así mientras
                    éste le buscaba para concertar su plan, aquél le aguardaba con ansia para saciar
                    en su sangre su venganza.</p>
                <p>Salió, pues, Jacobito para Villaclara donde esperaba hallarse con Juan Rivero y
                    exigirle la detención y, si necesario, la muerte del cura; mas, como aquél había
                    sido ya desalojado de la jurisdicción, se dirigió inmediatamente hada
                    Magarabomba, donde ya el cura le había precedido y donde supo que el bandido
                    estaba enterado de todo.</p>
                <p>Era hora de ocultarse y salir de un punto donde ya sólo podía encontrar
                    enemigos.</p>
                <p>En efecto, el Excelentísimo señor Castaneiro, al oír lo que el cura había
                    descubierto en la Habana, esto es, que Romualdo era libre e hijo de Ma Felicia,
                    y probablemente hijo suyo, aguijoneado de un lado por el remordimiento, del otro
                    por la indignación, sintió hervir su sangre y juró vengarse del corredor, a
                    quien suponía demasiado cobarde para batirse en duelo. Castaneiro, aunque
                    calavera en su juventud, era hombre de buena fe. Sus defectos eran de la mayoría
                    de nuestros hacendados, los inherentes a la institución. Había más crimen en su
                    época que en su carácter. Orgulloso, déspota, a menudo irascible, no había
                    dejado de premiar al esclavo que sirvió con humanidad, que la humildad es la
                    virtud mayor que deseamos en un esclavo; mas, ¿cómo fijar los ojos en un mulato
                    que quería tener dignidad y llevaba su cachorrada hasta morder la tierra y no
                    pedir misericordia cuando era castigado? Eso fuera un anacronismo.</p>
                <p>Pero lo había comprado en la persuación de que era realmente esclavo. Esclavo
                    nacido en casa rica y echado a perder con los niños de la casa, convenía
                    cambiarle el nombre y hacerle olvidar sus primeras impresiones, para sacar de él
                    una buena pieza de ingenio.</p>
                <p>Era todo lo que sabía de su esclavo, según noticias del que lo había vendido; y
                    después, sin siquiera mirarlo lo había entregado a sus mayorales. Nada extraño,
                    pues, que como había dicho el cura, la cicatriz <seg rend="italic">noblemente
                        ganada en un duelo</seg>, esto es, el navajazo de Blas Guitarra, le abrasara
                    ahora el rostro por el funesto recuerdo que para siempre le dejaba y nada
                    extraño que ansiara borrarla con la sangre del corredor, o de quienquiera que
                    resultara ser el culpable.</p>
                <p>Pero, ante todo, debía tratarse de buscar y salvar a Romualdo. De esto debía
                    encargarse Mamá Concha, la enfermera, cuya amistad con él era conocida, y que ya
                    se hallaba repuesta del golpe que recibió en la caída, pues una caída casual fue
                    todo lo que reveló esta buena mujer cuando se le encontró desmayada en el sucio
                    de la enfermería. Con ella y con el cura se dirigió Castaneiró a la sierra del
                    palenque; mientras Jacobito, ocultamente y disfrazado, corría hacia el mismo
                    punto con el objeto de ponerse bajo la égida de Armona.</p>
                <p>Allí se dirigía en efecto, cuando Juan Rivero, que enterado de todos sus pasos lo
                    acechaba, le salió al encuentro con su compañero Paco el Mocho en lá vereda
                    llamada del Guasimal, y le dio los buenos días disparándole un trabucazo que
                    retumbó por aquellas soledades, dejando ileso al corredor. Jacobito, que conocía
                    toda la serenidad del bandido, y que tal vez era de los que lo creían
                    invulnerable, no se atrevió a hacer uso de sus pistolas.</p>
                <p>Volvió la grupa y huyó por las asperezas acerbamente perseguido por los dos
                    facinerosos. Por dos veces éstos le tuvieron a tiro y dispararon; pero el
                    trabuco, arma de bandolero, que vomita postas para un piquete, no acierta a su
                    blanco cuando se dispara de punto movible. El corredor atravesó un monte, al
                    acaso encontró una vereda que siguió a todo, el correr de su caballo, logró
                    descarriar a sus perseguidores, se perdió luego en la espesura y llegó al pie de
                    la sierra, por donde corre el arroyo Pedregal.</p>
                <p>Ya le hemos visto precipitarse en él y ser salvado por Romualdo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XII</head>
                <head>¡A mí los rancheadores!</head>
                <p>Penosamente, atravesando innumerables vericuetos y obligando al blanco a
                    seguirlos como prisionero, llegaron los negros al palenque, donde no encontraron
                    al jefe, a quien lo terrible de las circunstancias no dejaban descanso. Poco les
                    importaba que un extraño, aun siendo blanco, conociera una de las subidas de, la
                    montaña, puesto que aquel extraño no había de volver a pasar por ella.</p>
                <p>Sin embargo, no hubo lugar a discusión sobre la suerte de éste, porque Jacobito
                    era demasiado astuto para no aprovechar la probabilidad de salvación que la
                    persecución de los blancos, presenciada por los mismos cimarrones, le
                    ofrecía.</p>
                <p>Al principio tembló al ver entre quiénes se hallaba. Creyó ver en ello un castigo
                    providencial. Caer en poder de la raza que había perseguido tanto no parecía
                    obra de la casualidad. ¿Sería allí conocido? ¿Habría alguno de los muchos
                    vendidos por él? Se tranquilizó, sin embargo, pensando que por lo menos tenía
                    uno de su parte, el que lo había salvado, y por otro lado juzgó que siempre
                    estaba allí mejor que con Juan Rivero.</p>
                <p>Los cimarrones se quedaron estupefactos mirando la presa que traían sus
                    compañeros, y extrañando que viniera vivo; pero, como hemos dicho, las
                    circunstancias en que lo habían encontrado favorecían el plan que concibió, y
                    supo aprovecharlas con el heroísmo de la desesperación.</p>
                <p><said>—¡Muchachos!</said> —gritó a los cimarrones—; <said>aquí entre ustedes, es
                        donde yo quería verme. Yo he venido a salvarlos a todos ustedes, porque son
                        ustedes unos hombres valientes que quieren su libertad, lo cual es una cosa
                        muy justa.</said></p>
                <p>En otra ocasión, y aunque la risa es planta exótica en los palenques, una
                    carcajada hubiera sido la respuesta; pero al presente, el hambre aconsejaba la
                    prudencia. Todos los negros se agruparon alrededor del blanco, y era un cuadro
                    verdaderamente singular el dé aquel orador a cerca de dos mil metros sobre el
                    nivel del mar, perorando ante seres, embrutecidos, que sólo a medias lo
                    entendían. Si Jacobito no fuera un bribón, podría decirse: Europa dando
                    satisfacción al África por tantos siglos de agravio. Lo que quitaba la gracia al
                    discurso era la palidez y el temblor que denunciaban que el orador tenía,
                    miedo.</p>
                <p><said>—¿Quién</said> —continuó éste—, <said>quién ha dado a los blancos el
                        derecho de hacerlos trabajar a ustedes como a bueyes? He ahí lo que hace él
                        egoísmo de algunos, porque no somos todos. Entre los blancos los hay buenos;
                        pero, por desgracia, también los hay malos; y son unos tontos los negros que
                        se quedan trabajando, comiendo funche y tasajo brujo toda su vida. No os
                        entreguéis, valientes africanos; vosotros sois honor de vuestra raza. Yo
                        vengo de parte de los blancos a traeros proposiciones de paz; he venido
                        confiado en vuestra lealtad.</said></p>
                <p>Un murmullo de desaprobación corrió entre los negros.</p>
                <p><said>—Comprendo vuestro enojo</said> —continuó el orador—, <said>pero escuchad,
                        valientes africanos, mis amados hermanos y defendidos por quienes tanto he
                        sacrificado y sufrido. En vuestro país no teníais religión, ni derecho de
                        propiedad; vivíais como los monos. ¿Sabéis que es muy feo eso de vivir
                        desnudo como los monos? Sin seguridad para el mañana, en guerra perenne con
                        las tribus circunvecinas. Los blancos os dan a conocer un Dios verdadero, os
                        dan casa, ropa, comida, médico, cuidan vuestros hijos...</said></p>
                <p>Los negros dijeron a una voz:</p>
                <p><said>—No quiere la mayorá.</said></p>
                <p><said>—Pues bien, suprimiremos <seg rend="italic">la mayorá</seg></said>
                    —continuó el astuto orador—, <said>suprimiremos a esos bárbaros que no saben
                        darse a entender sino por medio de la <seg rend="italic">cáscara de
                            vaca...</seg></said></p>
                <p><said>—No quiere cadena con maza.</said></p>
                <p><said>—Pues queda abolida la maza, porque la maza es otra barbaridad de los
                        tiempos antiguos. Trabajaréis desde hoy por vuestra propia cuenta, sin más
                        castigo que la multa. Se darán horas de descanso. Vuestros hijos engordarán
                        como lechones. Se les enseñará a leer y escribir. Permitidme dormir entre
                        vosotros. Yo confío en vuestra lealtad. Haréis una barbaridad si me hacéis
                        daño, estoy rendido de sueño y de fatiga; pero mañana mismo llevaré los
                        preliminares de la paz. Yo haré valer vuestro derecho; yo seré vuestro
                        protector; dulce misión que me enaltece a mí, que he sido siempre protector
                        de los desgraciados. Y volveré a traeros la respuesta de justicia y
                        conciliación entre África y Europa.</said></p>
                <p>El orador iba tomando ánimo al ver el terreno que ganaba y el buen sentido de los
                    negros: para todo tenía palabras, para todo solución. Pero en este momento se
                    oyó un silbido, que parecía provenir del corazón de la dura peña, y que fue a
                    punto contestado por otro salido de los gruesos labios de Bambauck. Casi al
                    mismo tiempo, por una lóbrega grieta que daba paso a una gruta, como si fuera un
                    reptil monstruoso, se vio arrastrarse penosamente, y al fin salir a la planicie,
                    a un coloso negro de pelo rojizo de formidable aspecto, que los otros parecieron
                    recibir con marcada deferencia y temor.</p>
                <p>Este era Juan Bemba.</p>
                <p>Jacobito tembló, porque le pareció haber visto antes aquella cara; pero era
                    recuerdo remoto que no pudo descifrar.</p>
                <p>Juan Bemba era un digno jefe para aquellos monstruos de la montaña. Vestido con
                    un taparrabos como sus compañeros, diríase que en él la falta de traje era
                    artificio para ostentar sus musculosos brazos y sus piernas de atleta. El pelo,
                    espeso y ensortijado en todos los cimarrones, en Juan Bemba aparecía en mechones
                    trenzados, que rodeando una cara salvaje, en que los signos de la inteligencia
                    se humillaban ante los de la fuerza bruta, daban a aquella cabeza un aspecto
                    verdaderamente diabólico. Por estos atributos se le había elegido o se había
                    hecho jefe del palenque.</p>
                <p>Venía de mal humor. Las noticias que traía de su excursión eran fatales. Se les
                    sitiaba por hambre. Estaban rodeados. ¿Sería preciso entregarse? Los negros nada
                    preguntaron; comprendieron que la sierra, hasta ahora su amparo, se tornaba
                    enemiga.</p>
                <p>Sin embargo, de tan graves dificultades, enterado el jefe de todo lo relativo al
                    blanco, que había venido de parte de los suyos a hacer proposiciones pacíficas,
                    le echó una mirada de desprecio, y contestó a todo su discurso con una sola
                    sílaba.</p>
                <p>Esta sílaba fue: no. La mayoría de la banda se adhirió aunque sin entusiasmo.
                    Otros murmuraron, porque en realidad el hambre apremiaba. Y entre tanto el
                    corredor, mirando con recelo a Juan Bemba, se preguntaba:</p>
                <p><said>—¿Dónde habré yo visto antes a ese demonio?</said></p>
                <p>No tardaron en llegar Ojo Cocuyo y Guataca, sofocados y con noticias cada vez más
                    alarmantes: sus dos compañeros, por avanzar demasiado al pie de la sierra,
                    habían perecido por las balas de los ranchadores. Aprovechando tan terrible
                    momento, el orador iba a comenzar una peroración, cuando el jefe preguntó:</p>
                <p><said>—¿Dónde está Gravié?</said></p>
                <p><said>—¿Dónde está Gravié?</said> —se preguntaron todos buscándolo. Gravié había
                    desaparecido y era el único sospechoso.</p>
                <p>Los cimarrones deliberaron largamente en su lengua la suerte del blanco. Éste no
                    pudo entender sus razones. Tampoco cuenta la crónica de qué medio se valió el
                    maquiavélico orador; pero sí asegura que al día siguiente dos negros,
                    cándidamente, le acompañaban por la bajada secreta para que fuera a llevar a los
                    blancos su ultimátum.</p>
                <p>Este ultimátum era: <seg rend="italic">Que no querían más funche, ni más mayoral,
                        ni más cuero, ni más esclavitud: que querían morir allí antes que volver al
                        ingenio; que los dejaran quietos en las sierras; y que se les diera la erial
                        llanura inmediata, donde vivirían sembrando viandas y sin meterse con
                        nadie.</seg></p>
                <p><said>—¡Pues es nada lo que piden los angelitos!</said> —exclamó don Robustiano
                    escandalizado.</p>
                <p><said>—Sí, casi, casi, como que quieren ser libres.</said>—dijo riendo a
                    carcajadas un rancheador.</p>
                <p><said>—¡Habrá bribones</said> —añadía otro—; <said>pues no pretenden que la
                        cáscara de vaca se quede sin uso!</said></p>
                <p><said>—Pero ya sabrán lo que sernos; o se apean o mueren de hambre.</said></p>
                <p><said>—¡Por mi parte</said> —añadió Jacobito— <said>no me conformo mientras no le
                        corte las bembas a Juan Bemba.</said></p>
                <p>Jacobito, que al principio no había llevado otra mira que la de escapar,
                    comprendía ya cuánto partido podía sacar de su actual situación. Pernoctó en los
                    ranchos o tiendas hechas por los rancheadores. ¡Y durmió bien! Los sobresaltos
                    de los días últimos le habían fatigado, y en cuanto a la conciencia, no le
                    abrumaba jamás. Allí supo que Juan Rivero había hecho una de sus milagrosas
                    escapadas, tomando la dirección de Matanzas, y que Armona, de orden superior,
                    había partido hacia el Oriente, donde ya se sospechaba la próxima escisión del
                    general Lorenzo.</p>
                <p>Quedó tranquilo por esa parte, mas también supo o presumió que el señor
                    Castaneiro y el cura, debían estar próximos al palenque en solicitud de
                    Romualdo, y como aquel Excelentísimo señor podía convertírsele en otro Juan
                    Rivero, trató de concluir pronto su generosa comisión, pues con el servicio que
                    iba a hacer a la patria, creía borrar sus desmanes anteriores y contrarrestar el
                    efecto de cualquier denuncia por parte del bandido.</p>
                <p>Así fue que temprano al día siguiente se despidió con estas palabras:</p>
                <p>¡A mí, los rancheadores!</p>
                <p>Y contestaron éstos:</p>
                <p><said>—¡Viva Jacobo el corredor!</said></p>
                <p>Y armado esta vez de dos pistolas de arzón, ascendió de nuevo la áspera montaña
                    para iluminar, decía, a los rebeldes monstruos que la habitaban con la luz de la
                    esperanza y de la paz.</p>
                <p>La codicia o más bien el temor del porvenir que, ahora como siempre, le cegaba,
                    le infundía denuedo y avanzaba alendado por el mismo miedo; sin embargo mientras
                    escalaba la penosa cuesta, recordaba con pavor el espantoso rostro de Juan Bemba
                    y repetía incesantemente su estribillo:</p>
                <p><said>—Pero, ¿dónde he visto yo antes aquella cara de mono?</said></p>
                <p>Y era justamente la hora en que por el extremo Sur de la vereda del Guasimal dos
                    hombres a caballo, el cura y Castaneiro, se dirigían a la sierra, desesperados
                    de no poderlo hacer con más rapidez, y de tener que pararse a cada momento para
                    no dejar muy atrás a Mamá Concha, que los seguía, pues era ésta quien debía
                    buscar al prófugo, subir si necesario fuese al palenque a inducirlo a
                    conferenciar con el cura. Ambos jinetes conocían el feroz manejo de los
                    rancheadores y no podían menos de temblar. Era costumbre, y se creía bueno para
                    garantía de hacendados y escarmiento de cimarrones, que un treinta por ciento de
                    aquellos perecieran al ser capturados.</p>
                <p>Castaneiro era viudo sin sucesión y esta circunstancia aumentaba su
                    remordimiento. Lo que pudo ser consuelo de su vejez, se convertía en expiación
                    de sus pecados.</p>
                <p><said>—¿Llegaremos antes del ataque?</said> —preguntó por décima vez.</p>
                <p><said>—Confiemos en la providencia, que nunca abandona al pecador
                        arrepentido.</said></p>
                <p><said>—Oh, padre, confieso que he sido un miserable. No tengo hijos: ese era el
                        tormento de mi vida. La providencia me manda uno, me lo pone delante, lo
                        presenta en mi camino como para decirme: ahí lo tienes; sé digno de serlo y
                        serás padre. Y yo lo desconozco, lo dejo sufrir a mi lado, lo dejo en la
                        ignorancia y el oprobio; lo veo en la abyección, sin que una voz de la
                        naturaleza me grite: tente, que es tu hijo.</said></p>
                <p><said>—¿Qué hubiera usted hecho de saberlo?</said></p>
                <p><said>—¡Ah! Lo hubiera educado. Lo hubiera enviado a un país donde la ilustración
                        ahoga las rancias preocupaciones y hubiera hecho un hombre feliz. Padre, he
                        cometido yerros graves en mi juventud, pero había sentido tal
                        arrepentimiento que creí suprimida la expiación. Ese desgraciado que tiene
                        mi sangre (y bien lo dice su noble carácter) hubiera... hubiera... no sé lo
                        que iba a decir.</said></p>
                <p><said>—Pues yo sí lo sé: hubiera sido el ángel bueno que derramara consuelo en su
                        vejez. Hubiera hecho estallar los nobles sentimientos, que en usted fueron
                        ahogados por la preocupación y por una educación de hijo rico; hubiera sido
                        el ángel de unión y concordia entre usted y una raza desheredada; hubiera
                        sido la voz que le gritara: ya es la hora de la justicia; harto ha sufrido
                        una raza que no ha tenido más culpa que ser más débil.</said></p>
                <p>Estas razones oprimían vivamente el corazón de Casteneiro. El sacerdote lo
                    comprendió así; pero continuó implacable, esto es, con acento dulce y
                    melancólico.</p>
                <p><said>—Hemos querido ser excelentísimos señores antes que ser señores excelentes;
                        hemos vendido la vida moral por la vida material, atrofiando todo
                        sentimiento de justicia. Hemos sido sordos a la gran lección que nos da la
                        historia de Haití, y aglomeramos ciegamente seres de una especie que tiene
                        derecho de odiamos, preparando así un volcán para nuestros sucesores y
                        esperando impasibles el estigma con que nos ha de marcar la historia. ¡Ay de
                        nosotros si al fin se nos obliga a lo que tan estólidamente nos negamos! ¡Ay
                        de nosotros el día que esa raza salga de su embrutecimiento y venga a
                        pedirnos cuenta de tan continuada iniquidad! No tendrán armas, ni dinero, ni
                        táctica; pero tendrán la desesperación y el odio, tendrán de su lado la
                        razón, arma terrible que siempre triunfa, y la tendrán porque no dando oídos
                        más que a la sórdida avaricia, no hemos procurado ni con un poco de gratitud
                        a los que labraban vuestras riquezas y nuestros títulos.</said></p>
                <p><said>—Sí, tiene usted, razón</said> —dijo Castaneiro.</p>
                <p>Estas frases salieron envueltas en un suspiro. El cura continuó: <said>—Para
                        nosotros las comodidades y los goces, goces amasados con las lágrimas y
                        dolores de medio millón de desgraciados, ¡Oh! ¡A cuánta depravación conduce
                        la codicia! ¡Cuántas imprecaciones rodarán envueltas en los pliegues de esa
                        brisa murmuradora, cuántas maldiciones flotarán sobre esos campos de caña!
                        No hemos pensado que mejorando la suerte de esos infelices, ganábamos en
                        enaltecimiento moral cuanto perdiéramos en esos bienes materiales que
                        acumulamos en esta miserable vida humana que no es más que un soplo. Esta
                        vida que no es más que una prueba de que nuestra codicia nos hace salir
                        reprobados para la vida eterna.</said></p>
                <p>Conmovido profundamente se hallaba Castaneiro, porque guardaba memoria de no
                    haber sido siempre justo con sus siervos; pero ahora, al recordar cuantas veces
                    el infeliz Romualdo, muchacho aún, había corrido sollozando y bañado en
                    lágrimas, a ampararse de su amo contra una fiera que lo perseguía con un látigo,
                    y que él lo había entregado cruelmente para no disgustar a la fiera que le
                    servía con esmero; al recordar cuántas veces en las heladas mañanas de
                    diciembre, adormecido en blando lecho, había oído el distante y continuado
                    estallido del látigo en el campo, y luego al preguntar por mera curiosidad,
                    quién había sido castigado, se le había respondido con indiferencia: el cachorro
                    mulato; al recordar cuántas veces tras un día de afanes sin tregua, el pobre
                    Romualdo, rendido de cansancio, había ido a dormir al cepo, o a pasar una noche
                    de doloroso insomnio, por alguna leve distracción en su trabajo; al venir a su
                    memoria aquel día en que el mayoral ordenó un bocabajo para Dorotea y, por un
                    cobarde refinamiento de venganza, dispuso que fuera Romualdo el verdugo, y
                    Romualdo se negó, y suplicante abrazó sus rodillas para que impidiera semejante
                    iniquidad, y él permitió que junto a su mujer fuera castigado por rebelde; al
                    presentársele ahora la imagen de Romualdo, rodeada por esa aureola de nobleza
                    que parece circundar a todo mártir; al comprender que pudo ser dignidad
                    ultrajada todo lo que se creyó rebeldía y se llamó cachorrada; al pensar en todo
                    eso, aumentaba su emoción por el acento solemne y melancólico del cura, no pudo
                    ya contener sus lágrimas, y lloró con ese llanto regenerador que es, por decirlo
                    así, la moralidad del infortunio y el único consuelo de los inconsolables.</p>
                <p>El cura entonces guardó silencio. Una llama de resplandor divino pareció iluminar
                    su frente.</p>
                <p>¡Había convertido a un esclavista, es decir, había salvado un alma!</p>
                <p>Y siguiendo andando, el cura delante con aspecto radioso: Castaneiro lloraba.
                    Cuán miserable y raquítica aparecía entonces la figura de aquel potentado junto
                    a la de aquel humilde; diríase que su mala suerte lo colocaba allí sólo para
                    hacer resaltar la noble y espléndida personalidad del cura. Éste detuvo de
                    pronto su caballo, se volvió a Castaneiro y tomándole convulsivamente la mano
                    gritó:</p>
                <p><said>—Castaneiro, este es el momento de la rehabilitación. ¿Cree usted
                        vituperables a esos desventurados que en la sierra buscan su libertad y su
                        derecho? No, aunque maten para defenderse. No se hubieran lanzado a ese
                        extremo si no se les cerraran todas las puertas de la legalidad. ¡Corramos a
                        Salvarlos a todos del furor de los rancheadores!</said></p>
                <p><said>—¡Sí, corramos!</said></p>
                <p>Esta frase salió envuelta en un sollozo. Por la mañana llegaron al lugar en que
                    suponían el principal asiento de los rancheadores. Pero la ranchería había
                    desaparecido; sólo había cenizas y escombros humeantes, y en vano buscaron a
                    quien interrogar. Todo estaba arrasado; las tablas de yuca y de maíz, las
                    siembras todas, los bohíos de los sitieros. Ma Concha llamó la atención sobre
                    ciertas huellas que se notaban en la maleza, en dirección a la montaña, y se
                    tomó aquella dirección con desasosiego y sin adivinar nada de lo que hubiera
                    pasado.</p>
                <p>Registraron el contorno toda la mañana y decidieron volver hacia los sitios del
                    Guasimal, cuando oyeron una descarga de fusilería en punto no distante. Vieron
                    salir el humo de la maleza: se precipitaron allí.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIII</head>
                <head>Juan Bemba</head>
                <p>Por su parte, los negros, que ocupaban la altísima cumbre, sentados frente a su
                    miserable ranchería meditaban profundamente sobre su desesperada situación.
                    Estaba probado que era insostenible.</p>
                <p>Aquellos desventurados, con el rostro macilento, hundidos los ojos y la mirada
                    sin vida, mutuamente se contemplaban en pavoroso silencio, como si no quisieran
                    oír el rumor de una voz debilitada por la inanición. Empezaban a cebarse en la
                    banda esas enfermedades que engendra la penuria y total carencia de recursos.
                    Sólo les quedaba un perro al que llamaban Ro-he-ban-ju (buscador de jutía), el
                    cual, por hallarse enfermo y en completo estado de extenuación, había escapado
                    hasta entonces.</p>
                <p>Dos de los cimarrones en aquella misma noche se habían ahorcado por librarse del
                    hambre y la desesperación. Ojo Cocuyo propuso que todos siguieran el ejemplo, y
                    así se vengaban de los amos, y como nadie se moviera, tomó una cuerda de ariques
                    y salió él solo a buscar un árbol apropósito. ¡Siniestro caso! Ni una voz se
                    alzó para impedir el suicidio necesario. Aquel infeliz iba a curarse (así debían
                    pensarlo todos), iba a poner remedio, único en sus manos, a los crueles
                    tormentos de que todos participaban. ¿Con qué derecho podía nadie impedírselo?
                    Donde falta una religión de consuelo y esperanza, el suicidio tiene que
                    considerarse como remedio único de desgraciados.</p>
                <p>Juan Bemba quería a todo trance trasladarse a una de las montañas inmediatas.
                    Esto era posible, pero no salvador. Tigre Negro opinaba que con su hacha y los
                    machetes podrían abrirse paso a través de los asaltantes. Esto era valiente,
                    pero imposible. Isidoro Arará, el formador de planes, desde cuatro días
                    anteriores pretendían que en grupos sueltos, se corrieran a las fincas a
                    suscitar entre sus compañeros el amor a la libertad y dignidad de la raza. Esto
                    era noble, pero absurdo pensar ya en realizarlo. Jacinto y otros muchos estaban
                    por admitir cualquier proposición que trajera el blanco, si éste volvía. Estaba
                    este grupo hastiado de la miserable vida de cimarrones, y, además, influía
                    fuertemente en ellos ese prestigio de los blancos sostenido por la crueldad,
                    único agente con que un mayoral domina solo una dotación.</p>
                <p>En cuanto a Romualdo, éste es nuestro protagonista, éste es nuestro héroe; pero
                    con dolor lo decimos: Romualdo ya no servía para héroe. Todo le era indiferente.
                    Era una máquina que reducía su acción a seguir el movimiento iniciado por otros,
                    a semejanza del convaleciente que abdica su voluntad ante la voluntad del que lo
                    dirige. Odiaba la sierra y hubiera permanecido si los otros lo hacían. No tenía
                    fe en el blanco; mas lo hubiera seguido si los demás siguieran. Cualquiera que
                    fuera el resultado parecía de igual importancia para él.</p>
                <p>En tal disposición se hallaban cuando se presentó el conciliador mensajero,
                    portador de la buena nueva.</p>
                <p>Y buena nueva era en efecto la que traía:</p>
                <p>Los blancos cedían ante la fuerza de la razón, y en prueba de ello se habían
                    retirado. Una distante columna de humo indicaba el incendio de los ranchos que
                    habían ocupado. Se exigía sólo que los cimarrones quemaron los suyos y bajaran a
                    la llanura, lo que podían hacer armados si querían, entendiéndose que esta
                    exigencia era para evitar que pudieran ser ejemplo y refugio de otros. Jaco-bito
                    quedaba como en rehenes, y como testigo que los acompañaría y designaría el
                    llano que debían ocupar y cultivar pacífica y libremente, para vender su
                    producto a las fincas próximas.</p>
                <p>Isidoro, Tigre Negro, Josefa Lucumí y algunos otros, movidos por la desconfianza,
                    no se adhirieron al tratado, y prefirieron permanecer en las sierras expuestos a
                    morir de hambre. Los demás, aunque algunos se despedían con pesar de su salvaje
                    asilo, comenzaron a preparar el éxodo de la colonia africana. Entre tanto
                    Jacobito repartía tabaco, y llevaba su deseo de popularizarse e inspirar
                    confianza, hasta el extremo de beber del aguamiel a pico de güiro, esto es, sin
                    echar en la jicara.</p>
                <p>La salida de Armona para Puerto Príncipe, como medida preventiva contra cualquier
                    movimiento de los efectos a la revolución de la Granja —ya he revelado al lector
                    que estamos en septiembre—; era una de esas mañanas lloviznosas que en los
                    países tropicales suelen anunciar la proximidad del equinoccio. Nubes tan
                    inconstantes y pasajeras como la felicidad, pasaban tan cerca de tierra que
                    parecían querer chocar con la inmensa montaña, mientras los chaparrones se
                    sucedían haciendo más riesgosa la bajada.</p>
                <p>Los negros fueron recogiendo minuciosamente sus pobres aperos; sus güiros,
                    cazuelas, jicaras de coco, instrumentos, tambores, marímbulas, en fin, toda su
                    riqueza, que llevaba cada uno atada con ariques a la extremidad de un palo que
                    se ponían al hombro. Cien ojos y Bambahuck arrastraban una de las trepaderas, o
                    escala de bejuco que no querían abandonar por los servicios que había
                    prestado.</p>
                <p>Romualdo fue por última vez a ver la humilde tumba de Felicia, en que tantas
                    veces había llorado, y en que tanto había suspirado por el momento de descansar
                    en ella para siempre. Allí más de una vez había meditado profundamente; ora
                    recorriendo en sus menores detalles cuanto había sufrido hasta aquel día; ora
                    contemplando con pavor los fantasmas que la incertidumbre y el terror hacían
                    resaltar en el porvenir. Llorando se despidió de ella, y se unió a los negros
                    que cautelosos y con estudiada calma los unos, los otros llenos de confianza, se
                    iban ya perdiendo entre los accidentes y vericuetos de tan extraño camino,
                    conducidos por su libertador a quien continuaban llamando el blanco.</p>
                <p>Sentado sobre una piedra, con mirada más feroz que melancólica, contemplaba Tigre
                    Negro cómo iban desapareciendo uno por uno sus compañeros de trabajos. Cuando
                    perdió de vista el último miró con fiereza en derredor, se levantó y agarrando
                    convulsivamente su hacha, exclamó:</p>
                <p><said>—Van a morir, voy con ellos.</said></p>
                <p>Su hembra al punto le siguió, y tras ella algunos otros, siendo ya muy pocos los
                    que quedaron en el palenque.</p>
                <p>Juan Bemba con su machete de calabozo siempre en la mano, no se separaba del
                    corredor, dispuesto a matarlo a la primer señal de traición. A menudo tenían que
                    marchar uno a uno formando una inmensa sierpe conforme a las sinuosidades del
                    terreno, a menudo los gruesos báculos y la trepadera los ayudaban a salvar los
                    frecuentes riscos de tan accidentada cuesta.</p>
                <p>Ro-he-bam-ju no dio melancólicos, agoreros gemidos.</p>
                <p>Marchaban en un silencio profundo.</p>
                <p>Sólo pudieron reunirse a unas cuatro millas del núcleo, cuando llegaron a la
                    planicie del Norte, frente al llano del Pedregal. No había terminado la bajada;
                    el llano situado a un tercio de la alta sierra queda aún a unos novecientos pies
                    sobre el nivel natural; a la derecha y al fondo la enmarañada espesura; sobre la
                    izquierda el impetuoso torrente formando atronadores cascadas se despeña en
                    profundísima sima, cuyos bordes perpendiculares y peñascosos parecen hechos de
                    intento para causar vértigo a quien los contemple de arriba y en frente más
                    bajo, el estrecho valle que era justamente el punto en que había sido salvado su
                    generoso libertador.</p>
                <p>El generoso libertador atravesó toda la planicie, y al llegar al lado opuesto,
                    separándose bruscamente de Juan Bemba, gritó con voz estentórea:</p>
                <p><said>—¡A mí los rancheadores!</said></p>
                <p>Y a esta voz cien varoniles voces contestaron:</p>
                <p><said>—¡Viva don Jacobo el corredor!</said></p>
                <p>Esta era la señal convenida. A esta señal, como por encanto, los negros se vieron
                    rodeados de armas de fuego y de blancos amenazadores que parecían haber brotado
                    de la tierra. De las ramas de cada árbol, del centro de cada breña, de cada
                    matorral, salió o cayó un hombre armado. El estupor dominó a los unos y se
                    quedaron estáticos; otros quisieron huir, pero una descarga de fusilería los
                    hizo detenerse y fueron pocos los que lograron escapar.</p>
                <p>Los hubo que pretendieron resistir y empezó una lucha inmunda. Ese es el adjetivo
                    que mejor la califica. Un pelotón aquí que se bate, otro allí que amarra y
                    golpea; en el suelo algunos muertos; y entre estos (lo grotesco junto a lo
                    trágico) algún muerto que se mueve, se contrae, gatea, se acerca a la maleza, se
                    pierde en ella, y oculto a la vista, escapa con la agilidad de la jutía.</p>
                <p>Un grupo se distingue por su animosidad. Era el feroz Tigre Negro que se revolvía
                    como un león para vender cara su vida. Rodeado, acosado, solo contra varios,
                    protegido únicamente por su fuerza hercúlea y su mortífero instrumento que
                    chispeaba girando en su redor e infundiendo espanto.</p>
                <p>Hermoso, horriblemente hermoso estaba en aquel instante el indomable africano.
                    Junto al torrente, con un pie sobre el borde del profundo abismo, dispuesto a
                    precipitarse antes que rendirse, en la diestra su terrible hacha, parecía lanzar
                    un reto de muerte a toda la raza blanca. Un poeta lo hubiera tomado por el genio
                    de la barbarie desafiando a la civilización.</p>
                <p>Los blancos que lo cercaban se quedaron un punto indecisos; pero con ellos estaba
                    el intrépido don Robustiano, que arremetió machete en mano y gritando:</p>
                <p><said>—¡Dejádmelo! Ese me toca a mí.</said></p>
                <p>El Tigre esquivó el golpe, pero el machetazo fue tan violento que el hacha cayó
                    en dos. No titubeó, miró en derredor buscando un arma matadora, rugió de coraje
                    al verse desarmado, y no de otro modo que cual se abalanza el león a su presa,
                    se lanzó sobre don Robustiano y le abrazó con furioso frenesí para impedir que
                    hiciera uso de sus armas, Y con hercúleos esfuerzos trató de arrastrarlo al
                    borde de la meseta.</p>
                <p>El blanco, adivinando la desesperada intención, forcejeaba de una manera
                    indecible, y los circunstantes en la inacción, permanecían mudos espectadores,
                    no pudiendo disparar al negro sin peligro del blanco.</p>
                <p>La pluma no alcanza a describir las salvajes peripecias de aquella lucha
                    espantosa. A uno y otro gladiador parecía importar poco perder la vida; pero
                    cada cual ansiaba ver morir a su antagonista y morir luego con el deleite de la
                    ira satisfecha de la venganza cumplida.</p>
                <p>Brazo contra brazo, pecho contra pecho, destilando gruesas gotas de sudor,
                    rompiendo la maleza con sus violentas contorsiones, antes que seres humanos
                    parecían dos furias tratando de ahogarse mutuamente.</p>
                <p>Con inauditos esfuerzos el Tigre había logrado aproximarse, arrastrando a su
                    antagonista, al borde del precipicio; mas tomando aquí don Robustiano un
                    sobrehumano empuje, consiguió ganar un paso de terreno.</p>
                <p>Entonces la hembra, escapando a los que la ataban, gritó:</p>
                <p><said>—Que mueran los dos.</said></p>
                <p>Y ayudando con fuerte empuje los desesperados esfuerzos del Tigre,, los precipitó
                    al hondo torrente cayendo tras ellos. El mayoral se quebrantó contra una peña
                    saliente, y el Tigre rodó al fondo del abismo. Se oyó un ruido mate como el
                    choque de un cuerpo inerte al caer pesadosamente en tierra, luego un gemido
                    sordo, lúgubre como el estertor de un moribundo, y luego todo quedó en
                    silencio.</p>
                <p>Con la muerte de Tigre Negro y la desaparición del jefe, los cimarrones se
                    dejaron maniatar tranquilamente.</p>
                <p>No así Juan Bemba.</p>
                <p>¿Por qué había desaparecido? Ni un momento pensó en abandonar a los suyos.</p>
                <p>Juan Bemba fue, al contrario, uno de los pocos que conservaron su sangre fría y
                    se lanzó terrible y amenazador sobre Jacobito.</p>
                <p><said>—Blanco traidor</said> —gritó levantando su machete—; <said>tú debes morir
                        de la mano de un negro.</said></p>
                <p>El corredor, tembloroso, le disparó dejándolo intacto y como los. otros blancos
                    de lo que se ocupaban era de asegurar los más negros posibles, huyó
                    cobardemente, viendo al horrible africano caminar impasible hacia él. En la fuga
                    disparó su segundo tiro; pero con tal confusión que el negro ni siquiera
                    pestañeó.</p>
                <p>Antes bien, en dos saltos le dio alcance y se plantó ante él semejante al
                    fantasma de la venganza.</p>
                <p>Aquella corta huida a uno y otro separaba de sus compañeros. Jacobito se creyó
                    perdido. Se abatió. Juntó las manos. Pareció implorar.</p>
                <p>El negro detuvo el golpe con que le amenazaba, le miró con desprecio, sonrió de
                    un modo espantoso, enseñando una hilera de dientes aguzados en forma de sierra y
                    con una calma que helaba los huesos, dejó caer estas palabras:</p>
                <p><said>—Yo soy Juan Congo, el Cazabero.</said></p>
                <p>El corredor lo reconoció entonces y. quedó petrificado. En efecto, Juan Bemba era
                    el Cazabero de Guanabacoa; pero fuera por el disfraz que cubría al blanco, fuera
                    por los años corridos, ello es que no había conocido al corredor, hasta que el
                    grito-señal de los rancheadores le hubo abierto los ojos.</p>
                <p>Por lo demás, el lector conoce la historia de ese negro en su principio honrado y
                    laborioso, convertido después en <q>«perro Cachorro»</q> por el engaño de que
                    había sido víctima. Ese delito, cuando se comete entre blancos, se llama
                    estelionato; cuando tiéne lugar contra negros, no lleva nombre. No creen algunos
                    ofender a Dios faltando a todas las leyes cuando la víctima pertenece, a esa
                    raza.</p>
                <p>Y nada extraño que el corredor quedara petrificado. La misma calma feroz con. que
                    el negro le había hablado, era una inexorable sentencia. <said>«Soy Juan Congo
                        el Cazabero»</said>, es decir, soy el que tú robaste y vendiste infamemente;
                    soy quien no te puede perdonar, soy el instrumento con que la providencia va a
                    poner fin a tus maldades.</p>
                <p>Y tan seguro estaba de su presa que ni. se apresuraba a cogerla. Se le acercaba
                    con una calma espantosa. Como suele la hiena con la gacela aprisionada, quería
                    gozar con la agonía de su víctima.</p>
                <p>La víctima, con desencajados ojos, miró en redor; había sentido el galopar de
                    caballos, y más cerca aún un grupo de rancheadores que volvían triunfantes; pero
                    Juan Bemba también oyó el rumor, comprendió la mirada, y se abalanzó entonces
                    para terminar su venganza. En el mismo instante cayó acribillado de balas.</p>
                <p>Pero era tarde: había descargado ya su golpe terrible y seguro; y Jacobito,
                    partido el cráneo y bañado en su sangre, vino a caer sobre el cuerpo del negro,
                    su antigua víctima.</p>
                <p>Para completar su agonía, no vio al morir otra cara que la de Castaneiro que, con
                    el cura, acababa de llegar; pero esa cara que para él era un reproche más, no le
                    había de conceder una mirada de perdón. Castaneiro, que fue uno de los que
                    dispararon al ver un blanco amenazado, se apeó al punto y se acercó al
                    moribundo; mas éste, como si aún pudiera temer algo de los hombres, sólo se
                    dirigió a él para decirle con voz desfalleciente:</p>
                <p><said>—Me ha matado... perdona... soy Jacobo.</said></p>
                <p><said>—¿Es cierto que es el hijo de Felicia?</said></p>
                <p><said>—Sí, lo robé yo.</said></p>
                <p><said>—¿Sabías que era hijo mío?</said></p>
                <p>Esta pregunta no pudo ser contestada; el interlocutor había pasado a la
                    eternidad.</p>
                <p>El esclavo reconoce la voz, alza con supremo esfuerzo la cabeza, y volviendo a él
                    sus ojos moribundos, puede aún articular estas palabras.</p>
                <p><said>—Sí, sí, lo sé; ya estoy libre de los blancos.</said></p>
                <p>El cura sacó un crucifijo, dobló la rodilla, y alzando entrambas manos al cielo,
                    imploró la misericordia divina en favor de aquella alma que había sufrido tanto
                    en este mundo, sólo porque le tocó hospedarse en barro de color.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
