<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">El pozo del Yocci</title>
                <title type="sub">-</title>
                <title type="short">Yocci</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W390</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Gorriti, Juana Manuela</name>
                    <name type="short">GorritiJM</name>
                    <idno type="viaf">100239982</idno>
                    <idno type="bibacme">A161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">19643</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0041</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0041.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Gorriti, Juana Manuela: "El pozo del
                    Yocci." <seg rend="italic">Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</seg>
                    <date when="2001">2001</date>, <ref
                        target="http://www.cervantesvirtual.com/obra/el-pozo-del-yocci/"
                        >http://www.cervantesvirtual.com/obra/el-pozo-del-yocci/</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS"> Gorriti, Juana Manuela. <seg rend="italic">El
                        pozo del Yocci.</seg> Buenos Aires, Imprenta de la Universidad, <date
                        when="1929">1929</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E522"> Gorriti, Juana Manuela: "El
                    pozo del Yocci." In: <seg rend="italic">Panoramas de la vida. Colección de
                        novelas, fantasías, leyendas y descripciones americanas.</seg> Buenos Aires:
                    Imprenta de Mayo, <date when="1876">1876</date>, pp. 349-450. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The text was converted from an HTML source.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), verse lines,
                dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Molina_2011">
                <p>
                    <quote>Un joven patricio, conocido tan solo por el nombre de Teodoro -porque su
                        padre, español, ha renegado de él-, mata a un militar realista para vengar
                        la deshonra de su hermana Isabel, a pesar de que ella lo amaba. Veinticuatro
                        años después, en medio de una guerra entre pueblos hermanos, el boliviano
                        Fernando de Castro conoce a Aura, la prometida del Aguilar, un oficial
                        argentino, y se siente atraído hacia ella. La joven no ha podido ayudar su
                        madre enferma mediante la consulta a un viejo misterioso, en una cueva de
                        Iruya; por el contrario, ella misma vuelve inquieta a causa de una visión
                        funesta. En la agonía de la madre, Aura se casa con Aguilar. Esa misma
                        noche, cuando va en busca de su amada, Fernando es aprehendido por espía y
                        conspirador. Antes de morir, la anciana deja una carta a su hija en la que
                        revela el secreto que la ha atormentado por años: Fernando es su hijo, el
                        hijo que Isabel había concebido de aquel realista que mató Teodoro. Aura
                        ayuda a escapar a su hermano, con el auxilio de Juana. Aguilar, muy celoso,
                        asesina a su esposa y arroja el cuerpo al pozo del Yocci, según la visión
                        fantástica de la propia joven en Iruya. El homicida, al enterarse de la
                        verdadera relación que había entre Fernando y Aura, enloquece y se vuelve
                        más violento y sanguinario por todo el país, hasta que una aparición
                        fantástica lo devuelve a Salta y lo arroja al mismo pozo de Yocci. Subtrama:
                        los amoríos de Alejandro Heredia, comandante de las fuerzas de la
                        confederación argentina y esposo de Juana, con Fausta; gracias a esta
                        infidelidad, la mujer despechada puede ayudar a su amiga Aura para liberar a
                        Fernando.</quote>
                    <bibl>Molina, Hebe Beatriz (2011), Como crecen los hongos. La novela argentina
                        entre 1838 y 1872, Buenos Aires: Teseo, p. 431-432.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">Argentina</term>
                    <term type="author.country.death">Argentina</term>
                    <term type="author.country.nationality">Argentina</term>
                    <term type="author.gender">female</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">text</term>
                    <term type="text.source.institution">Biblioteca Virtual Miguel de
                        Cervantes</term>
                    <term type="text.source.edition">modern</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Argentina</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">collection</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1876">El pozo del Yocci</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Suarez-Murias_1963">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Lichtblau_1959">romantic
                        novel</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Molina_2011">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.reality.implicit" resp="#uhk"
                        >novela histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.reality.litHist" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Argentina</term>
                    <term type="text.time.period" n="1814">1814-1838</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">recent past</term>
                    <term type="text.prestige">high</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-06-17" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1876">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Panoramas</ab>
                    <ab>de la vida</ab>
                    <ab>por</ab>
                    <ab>Juana Manuela Gorriti.</ab>
                    <ab>Colección de novelas, fantasías, leyendas y descripciones</ab>
                    <ab>americanas.</ab>
                    <ab>Tomo I</ab>
                    <ab>Buenos Aires</ab>
                    <ab>Imprenta y Librerías de Mayo, Moreno 337 y Potosí 189</ab>
                    <ab>1876</ab>
                </div>
                <div type="preface">
                    <head>Prospecto</head>
                    <p>La obra constará de dos volúmenes conteniendo lo siguiente:</p>
                    <ab>Peregrinaciones de una alma triste.- (A las damas de Buenos Aires).</ab>
                    <ab>Juez y verdugo.</ab>
                    <ab>El pozo de Yocci.</ab>
                    <ab>Un drama en quince minutos.- (A la señorita Ana Soler).</ab>
                    <ab>El postrer mandato.- (A la señorita Sara Carranza).</ab>
                    <ab>Un viaje aciago.</ab>
                    <ab>Una querella.</ab>
                    <ab>Belzu.</ab>
                    <ab>Los mellizos de Illimani.</ab>
                    <ab>Una visita al manicomio.</ab>
                    <ab>Coincidencias.</ab>
                    <ab>El emparedado.</ab>
                    <ab>El fantasma de un rencor.</ab>
                    <ab>Una visita infernal.</ab>
                    <ab>Yerbas y alfileres.</ab>
                    <ab>Veladas de la infancia.</ab>
                    <ab>Caer de las nubes.- (Al niño Washington Carranza).</ab>
                    <ab>Nuestra señora de los desamparados.- (A la niña María Pelliza).</ab>
                    <ab>Impresiones del 2 de mayo.</ab>
                    <ab>Gethsemaní.- (A la señorita Ana Pintos).</ab>
                    <ab>El día de los difuntos.</ab>
                    <ab>La ciudad de los contrastes.</ab>
                    <ab>Escenas de Lima.</ab>
                    <ab>Perfiles divinos.</ab>
                    <ab>Camila O’Gorman.</ab>
                    <ab>Felicitas Guerrero de Alzaga.</ab>
                    <p>Esta serie de trabajos de los que el primero, Peregrinaciones de una alma
                        triste, ha sido escrito durante la permanencia de la autora en Buenos Aires;
                        y los últimos, Perfiles divinos, están ya para terminarse con los nuevos
                        datos por aquella recogidos aquí; es el resumen de todo cuanto la señora
                        Gorriti ha producido, después de darse al público los Sueños y
                        realidades.</p>
                    <p>Así pues, aquellas obras editadas por esta casa, forman la primera sección
                        del catálogo de sus escritos, y es la segunda completa la que se detalla en
                        este prospecto.</p>
                    <p>Estas compilaciones difieren en su contenido; y en su compuesto, seméjanse a
                        las Novelas y más novelas, —7→ de Alarcón. Publicaciones que se integran por
                        la unidad de origen, pero que cada una de por sí es independiente y encuadra
                        en propios contornos.</p>
                    <p>En este concepto: los que han adquirido Sueños y realidades contemplarán con
                        Panoramas de la vida, las obras de la señora Gorriti; y los que sólo quieran
                        poseer uno de sus títulos podrán hacerlo a su elección.</p>
                    <p>El editor cree excusado detenerse en elogios o juicios favorables para
                        prestigiar ante la sociedad bonaerense, esta nueva publicación de la
                        literatura argentina. Las ruidosas manifestaciones de que ha sido objeto la
                        ilustre novelista, tributadas al mérito sobresaliente de sus obras, por un
                        pueblo culto y generoso, hablan con más elocuencia y expresan mejor cual sea
                        la importancia del libro, que tiene la señalada honra de presentar a los
                        numerosos amigos de aquella y a los constantes favorecedores de esta
                        casa.</p>
                    <p>Sin embargo, no dejará el editor de llamar muy singularmente la atención
                        sobre los Perfiles divinos, bajo cuyo rubro se designan los dramáticos e
                        interesantes episodios de Camila O’Gorman y Felicitas Guerrero. La belleza y
                        la desgracia siempre simpáticas, siempre atractivas para los espíritus
                        cultivados, darán ocasión a la distinguida autora, para ofrecernos en esas
                        narraciones un nuevo testimonio de su talento e inimitable gusto para contar
                        y describir la naturaleza.</p>
                    <ab>C. CASAVALLE</ab>
                    <ab>Editor</ab>
                </div>
                <div type="preface">
                    <head>Prólogo</head>
                    <p>La señora Gorriti que con tanto acierto ha ensayado la novela histórica como
                        la sentimental; que desde el lenguaje bíblico hasta el pobre dialecto que se
                        cultiva en las cabañas, reciben nuevos prestigios y galas no conocidas
                        cuando ella escribe; viene ahora a desenvolver una nueva tela; rica de luz y
                        colorido; un esmaltado campo donde a las bellezas naturales que con pluma
                        poética describe, se enlazan las escenas más dramáticas y palpitantes de la
                        vida humana.</p>
                    <p>Diversos y muy variados en su argumento son los romances y artículos, ya
                        históricos, ya literarios, que componen esta nueva serie de sus trabajos,
                        tan amena, y si comparar se puede, superior en mérito artístico a la tan
                        popular y conocida bajo el título de Sueños y realidades.</p>
                    <p>En aquellas primeras obras de la fecunda novelista, se exhala todo su
                        entusiasmo juvenil; la idea flota envuelta en colores y el pensamiento es
                        más una flor que un fruto. En estos nuevos escritos el sabor ha reemplazado
                        al perfume; a la fantasía que raciocina con disgusto, que moraliza por una
                        necesidad de complemento, ha sucedido por la evolución natural y lógica de
                        las funciones del espíritu, un entendimiento cultivado; una razón a que la
                        experiencia dio su temple y noble fortaleza, permitiéndole mirar la sociedad
                        desde lo alto para descomponerla estudiándola, con sus elementos dar
                        consistencia a las creaciones de su mente.</p>
                    <p>Entre los títulos que, bajo el genérico de Panoramas de la vida, completarán
                        los dos volúmenes de esta serie, hay, entre otros, tres que por vez primera
                        van a publicarse. Dos de ellos Perfiles divinos serán esbozos novelescos de
                        accidentes trágicos ocurridos en Buenos Aires. El drama sangriento de Camila
                        O’Gorman, esa vida consagrada al amor y sacrificada a la venganza, es uno de
                        los temas; el otro, no menos interesante, es la muerte alevosa de la joven
                        viuda de Alzaga.</p>
                    <p>El que va a continuación de este prólogo, escrito durante los pocos meses que
                        su autora pasara en esta capital en el invierno de 1875, es el tercero de
                        los romances no publicados que constituye una verdadera novedad
                        literaria.</p>
                    <p>En las brillantes páginas de Peregrinaciones de una alma triste, el interés
                        novelesco no es lo que más subyuga; su principal atractivo reside en la
                        descripción de las localidades; en el panorama del suelo americano
                        desplegado en todo su maravilloso esplendor; en la pintura de las costumbres
                        sencillas y patriarcales de la vida campestre, diseñadas allí con hábil
                        maestría.</p>
                    <p>¡Cuánta profunda observación ha dejado consignada la autora, en el paso
                        fugitivo de esta voluntaria romería! Jamás las armonías del estilo lucieron
                        con tan humildes atavíos, y el arte del escritor pocas veces fue mejor
                        explotado para fingir la realidad, creando la vida y la acción en medio de
                        la naturaleza solitaria.</p>
                    <p>Con esta obra la señora Gorriti ha entrado en la nueva senda porque conducen
                        la novela los primeros escritores de la época presente: el romanticismo con
                        sus amores volcánicos, donde toda la acción se desarrolla en la violencia de
                        las pasiones y en el juego de los afectos llevados a una temperatura
                        sofocante, había pervertido el gusto, después de estragar la literatura con
                        sus creaciones inverosímiles funestas para la quietud el sosiego
                        doméstico.</p>
                    <p>Hoy se le pide a la novela algo más que la pintura de las costumbres y sobre
                        todo, de esas costumbres suntuarias que han llegado al más completo
                        refinamiento. Esto, por sí solo, no es de provecho para los pueblos
                        americanos.</p>
                    <p>Cuántos espíritus superficiales, a pesar suyo, no han estudiado geografía en
                        las páginas espirituales de La vuelta al mundo, y cuántos no han seguido
                        verdaderos cursos de Historia Natural en las animadas descripciones del
                        capitán Mayne Reid.</p>
                    <p>Si el romance ha de ser una escuela donde aprenda a conocer el mundo;
                        conviene cultivar esta rama de la literatura relacionándola con la historia
                        o cualquiera otra faz de la ciencia social o positiva, y no en la región
                        puramente subjetiva de la especulación intelectual.</p>
                    <p>Así lo ha comprendido la discreta novelista Salteña, al escribir este nuevo
                        libro, que con mucha propiedad podría llamarse la «Odisea del desierto». Si
                        ella no posee el conocimiento de las ciencias de aplicación que hace una
                        especialidad de Julio Verne, ni atesora el profundo caudal de observaciones
                        acopiadas por el romancista inglés, conoce bastante la naturaleza pintoresca
                        del suelo patrio; sus paisajes sin rival en la zona montañosa, como sus
                        valles cargados de flores y de frutos, perdidos en las quiebras andinas,
                        cuyos penachos coronados de nieve desatan por sus vertientes los raudales
                        que fertilizan aquellos amenos campos.</p>
                    <p>El teatro de esta novela carece de los espacios convencionales del arte, y el
                        drama y episodios que la forman exhíbense desde la opulenta ciudad de los
                        Reyes hasta las ignoradas selvas del Chaco y del Amazonas.</p>
                    <p>El Alma Triste es una de esas creaciones impalpables de la fantasía alemana:
                        espíritu indomable colocado en un débil vaso de arcilla; alma ambiciosa de
                        lo grande y sedienta de lo nuevo, de lo desconocido, sometida por dolencias
                        físicas y desgastamiento de los órganos vitales a la parálisis moral, al
                        sueño infecundo de la inteligencia extinguiéndose en el reducido horizonte
                        del hogar.</p>
                    <p>Pero esa alma rompe los lazos que la sujetan; su espíritu, muy diferente del
                        espíritu de Maistre, ordena a la materia que ande, y el cuerpo débil y
                        doliente obedece.</p>
                    <p>Y ese cuerpo sometido al movimiento, aspira en las auras del desierto nuevos
                        efluvios de vida; y la reconstrucción física, la reacción material se opera
                        sobre las vísceras enfermas y disputadas vigorosamente a la tumba.</p>
                    <p>El Alma Triste, que deserta su lecho de moribunda, se lanza a todos los
                        azares de lo imprevisto; y las sorpresas que recibe en su incierta
                        peregrinación se reproducen incesantes cautivando el ánimo del lector.</p>
                    <p>¡Con qué diestras pinceladas ha sabido su autora, pintar una pasión sublimada
                        por el martirio! Carmela y Enrique Ariel, forman un grupo lleno de poesía:
                        nada más puro, nada más sencillo y tierno que ese drama engendrado en una
                        mirada y desvanecido en un sepulcro.</p>
                    <p>Pero, donde la señora Gorriti ha puesto en relieve su profundo conocimiento
                        del corazón humano, el tacto exquisito con que se apodera de sus secretos
                        sorprendido la lucha de las pasiones y de los intereses que gobiernan los
                        acontecimientos, es cuando, en la serie de aventuras a que vive condenada su
                        heroína, nos la exhibe recorriendo las soledades del Chaco, arrastrada en un
                        débil barquichuelo por la corriente del Bermejo.</p>
                    <p>La destrucción de la Cangallé, es el tema de esa leyenda que tanto impresiona
                        a la peregrina que la oye referir a la luz del fogón, cuyo incierto reflejo
                        permite se destaque por intervalos el abultado contorno de aquellas
                        históricas ruinas.</p>
                    <p>Cuando el lector conozca ese episodio observará el doble elemento, la
                        dualidad de intereses a que es sacrificada la villa y sus habitantes: dos
                        ideas, dos propósitos, dos intenciones corren a un fin, y ese fin en sus
                        consecuencias es doble también.</p>
                    <p>La india, que es la mujer engañada, quiere vengarse de su esposo infiel,
                        arrastrado por los hechizos de una cristiana hasta la morada de los hombres
                        blancos; empero, se reconoce impotente para mover por un interés personal a
                        los guerreros de la tribu de que su esposo es el caudillo; entonces los
                        sorprende haciéndoles creer que su jefe está prisionero entre los
                        cristianos, los incita a marchar para libertarlo y ella se pone al frente de
                        la hueste, brava y celosa aspirando a la venganza.</p>
                    <p>La tribu se mueve con el noble objeto de salvar a su cacique que considera en
                        peligro.</p>
                    <p>El odio a los cristianos es el lazo que vincula aquellas dos tempestades, y
                        el protagonista del drama que es el cacique, se encuentra colocado por la
                        fatalidad entre el amor de los suyos que quieren salvarlo y el odio de la
                        esposa engañada que busca su corazón para hundir en él la flecha
                        enherbolada.</p>
                    <p>Las damas de Buenos Aires, a quienes está dedicada esta bellísima creación,
                        deben recibir complacidas una de las obras más bien ejecutadas de nuestra
                        naciente literatura.</p>
                    <p>Tal es el humilde juicio que nos permitimos consignar a su frente, como un
                        débil tributo que rendimos al esclarecido talento de la autora de Panoramas
                        de la vida.</p>
                    <ab>MARIANO A. PELLIZA</ab>
                    <ab>1.º de mayo de 1876</ab>
                </div>
                <div type="dedication">
                    <head>El pozo del Yocci</head>
                    <ab>
                        <seg rend="italic">A María Patrick</seg>
                    </ab>
                    <p>Cuando al escribir estas líneas, te las dediqué, Mary, lejos estaba de
                        imaginar que cuando las publicara, traicionados los vínculos que nos unían,
                        y la probidad del más noble de los sentimientos, esta dedicatoria había de
                        ser para ti un sangriento reproche. Que Dios te perdone, Mary, como te
                        perdona el corazón que destrozaste sin piedad.</p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>- I -</head>
                <head>El Abra de Tumbaya</head>
                <p>Mediaba el año de 1814. La libertad sudamericana había cumplido su primer lustro
                    de existencia entre combates y victorias; era ya un hecho: tenía ejércitos
                    guiados por heroicos paladines, y desde las orillas del Desaguadero, hasta la
                    ciudadela de Tucumán, nuestro suelo era un vasto palenque, humeante, tumultuoso,
                    ensangrentado, que el valor incansable de nuestros padres, disputaba palmo a
                    palmo, al valor no menos incansable de sus opresores.</p>
                <p>En aquel divorcio de un mundo nuevo, que quería vivir de su joven existencia, y
                    de un modo añejo, que pretendía encadenarlo a la suya, decrépita y caduca; en
                    ese inmenso desquiciamiento de creencias y de instituciones, todos los intereses
                    estaban encontrados, los vínculos disueltos; y en el seno de las familias ardía
                    la misma discordia que en los campos de batalla.</p>
                <p>A los primeros ecos del clarín de mayo, los jóvenes habían corrido a alistarse
                    bajo la bandera de los libres. Los viejos, apegados a sus tradiciones, volvían
                    los ojos hacia España; y temiendo contaminarse al contacto del suelo rebelde que
                    pisaban, recogían sus tesoros, y se alejaban desheredando a sus hijos
                    insurgentes y dejándoles por único patrimonio una eterna maldición.</p>
                <p>Vióseles a centenares, arrastrando consigo el resto de sus familias, vagar
                    errantes, siguiendo los ejércitos realistas en sus peligrosas etapas al través
                    de frígidos climas, o marcharse a la Península, dejándolas abandonadas entre
                    hostiles pueblos del Alto Perú.</p>
                <p>De esos tristes peregrinos, cuán pocos volvieron a ver el suelo hermoso de su
                    patria. Dispersos, como los hijos de Abrahán, moran en todas las latitudes; y en
                    las regiones más remotas, encontraréis con frecuencia, bajo una cabellera cana
                    dos ojos negros que han robado su fuego al sol de la Pampa, y una voz, de acento
                    inolvidable traerá a vuestra mente el radiante miraje de esa tierra amada de
                    Dios.</p>
                <p>Sin embargo, los que a ella regresaron, en fuerza del tiempo y de
                    acontecimientos, vinieron tristes y devorados de tedio.</p>
                <p>Pensaron hallar en sus hogares la dicha de la juventud, y encontraron, sólo, un
                    doloroso tesoro de recuerdos.</p>
                <p>Al ponerse el sol de una tarde de octubre, tibia y perfumada, una columna,
                    compuesta de un escuadrón, y dos batallones, sabía la quebrada de León, mágico
                    pensil que desde la tablada de Jujuy, se extiende, en un espacio de nueve
                    leguas, hasta las mineras rocas de El Volcán.</p>
                <p>Era aquella fuerza la retaguardia de las aguerridas tropas que, victoriosas en
                    Vilcapugio, invadieron segunda vez el territorio argentino, y que retrocediendo
                    ante las improvisadas huestes de San Martín, se retiraban, sino en desorden,
                    llevando, al menos, vergüenza y escarmiento.</p>
                <p>En pos de la columna, y cubriendo todos los senderos de la quebrada, venía una
                    numerosa caravana, compuesta de jinetes, bagajes y literas.</p>
                <p>Era la emigración realista.</p>
                <p>Eran los godos, que se alejaban murmurando con rencor el <seg rend="italic"
                        >judica me Deus</seg>; mientras obcecados por una culpable ceguedad,
                    arrastraban a sus hijas, coros de hermosas vírgenes, hacia aquella gente <seg
                        rend="italic">non sancta</seg>, entre la cual tantas fueron profanadas.</p>
                <p>Numerosas falanges de guerrilleros patriotas coronaban las alturas de uno y otro
                    lado de la quebrada, flanqueando al enemigo con un vivo y sostenido fuego.</p>
                <p>Los realistas rugían de cólera ante la imposibilidad de responder a esa mortífera
                    despedida de adversarios, que, ocultos entre los bosques que cubren nuestras
                    montañas, los fusilaban a mansalva, acompañando sus descargas de alegres y
                    prolongados hurras.</p>
                <p>En fin, diezmados, y pasando sobre los sangrientos cadáveres de sus compañeros,
                    los españoles llegaron a la boca de la quebrada. Los cerros, en aquel paraje,
                    apartándose a derecha e izquierda, forman un vasto anfiteatro cortado al norte
                    por el Abra de Tumbaya, honda brecha abierta por la ola hirviente del volcán que
                    le dio su nombre. Figura una ancha puerta, que, cerrando el risueño valle de
                    Jujuy, da entrada a un país árido y desolado, verdadera Tebaida, donde acaba
                    toda vegetación. Enormes grupos de rocas cenicientas se alzan en confuso
                    desorden sobre valles estrechos, sembrados de piedras y de salitrosos musgos.
                    Nunca el canto de una ave alegró esos yermos barridos por el cierzo y los
                    helados vendavales; y cada uno de aquellos grises y pelados riscos, parece una
                    letra, parle integrante del fúnebre <seg rend="italic">lasciate ogni
                        speranza</seg> de la terrible leyenda.</p>
                <p>La columna realista atravesó el solemne paso.</p>
                <p>Siguiola el inmenso convoy de emigrados, que al trasponerlos, volvieron una
                    dolorosa mirada hacia la hermosa patria que dejaban.</p>
                <p>Nosotros también, un día de eterno luto, paramos en esa puerta fatal, y al
                    contemplar los floridos valles que era forzoso abandonar, y los dédalos de
                    peñascos sombríos que al otro lado nos aguardaban, invocamos la muerte... Y
                    después... después, la alegría y la dicha volvieron; y perdido nuestro edén,
                    bastonos el cielo azul; y encontramos poesía en aquellos peñascos, y los amamos
                    como una segunda patria. ¿En qué terreno, por árido que sea, no te arraigas,
                    corazón humano?</p>
                <p>Guerreros y peregrinos, atravesada el Abra, desfilaron a lo largo de los fragosos
                    senderos, y se alejaron, confundiéndose luego con la bruma del crepúsculo...
                    para perderse después en ese huracán de balas de metralla que, durante catorce
                    años, barrió Sudamérica del septentrión al mediodía. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- II -</head>
                <head>El vivac</head>
                <p>Las sombras han sucedido al día, y a su bélico tumulto la plácida calma de la
                    noche.</p>
                <p>En el fondo de la quebrada, a la orilla izquierda del río de León, una línea de
                    fogatas eleva sus rojas llamas bajo el ramaje florido de los duraznos. Es el
                    campamento de los guerrilleros patriotas.</p>
                <p>Allí, centenares de hombres de razas, costumbres y creencias diversas, unidos por
                    el sentimiento nacional, guerrean juntos; partiendo la misma vida de azares y de
                    peligros; y en aquel momento, sentados en torno de la misma lumbre, reunidas en
                    pabellones sus heterogéneas armas, y mezclando sus dialectos, se abandonan a las
                    turbulentas pláticas del vivac.</p>
                <p>Allí se encuentran, al acicalado bonaerense; el rudo morador de la pampa; el
                    cordobés de tez cobriza y dorados cabellos; y el huraño habitante de los yermos
                    de Santiago, que se alimenta de algarrobas y miel silvestre; y el poético
                    tucumano, que suspende su lecho a las ramas del limonero; y los pueblos que
                    moran sobre las faldas andinas; y los que beben las azules aguas del Salado, y
                    los tostados hijos del Bracho, que cabalgan sobre las alas veloces del avestruz;
                    y el gancho fronterizo, que arranca su elegante coturno al jarrete de los
                    potros.</p>
                <p>—Qué flaco está el rancho, sargento Contreras —exclamó un mulato salteño,
                    dirigiéndose a cierto hombrón de rostro bronceado y ondulosa cabellera, mientras
                    revolvía un churrasco en las brasas del hogar. —Nadie diría que hoy hemos matado
                    tanto gallego de mochila repleta. </p>
                <p>—Y llevando un convoy de víveres frescos, que no había más que pedir. </p>
                <p>—¡Al diablo el comandante Heredia y su fuego de flanco! Otra cosa habría sido, si
                    mandara cargar por retaguardia: ni un sarraceno pasara el Abra para ir a contar
                    el cuento. ¡Que no hubiese hecho cada uno como el capitán Teodoro: desobedecer y
                    atacar! </p>
                <p>—¡Pobre capitán Teodoro! ¡tan valiente y tan buen mozo! </p>
                <p>—Hubiéralo yo seguido, si me encuentro cerca de él. </p>
                <p>—Yo me hallaba entonces a la otra banda del río, encaramado en la copa de una
                    ceiba vaciando sobre aquellos diablos la carga de mi fusil; y vi al capitán
                    arrojarse, espada en mano, al centro de la columna. ¡Caramba! ¡Hubo un fiero
                    remolino! Estocada por aquí, mandoble por allá... Luego sonaron casi a un tiempo
                    cuatro tiros, y... todo se acabó... ya sólo vi un caballo que huía espantado río
                    abajo. </p>
                <p>—Yo hacía fuego, acurrucado en el hueco de un tronco, y vi al pobre capitán caer
                    atravesado de balas. Por más señas que de una litera salió un grito que me
                    partió el corazón. Fue una voz de mujer: de seguro era algo de él. </p>
                <p>—O del oficial godo que mató del primer hachazo. ¡Pulsos tenía el capitán
                    Teodoro!... y eso que no llegaba a veinte años. </p>
                <p>—¡Teodoro! ¿Por qué no llevaba apellido? </p>
                <p>—¡Quién sabe! </p>
                <p>—Yo lo sé: porque su padre es un gallego ricacho y testarudo, que le achacaba a
                    delito el servir en nuestras filas, y lo había desheredado, y hasta quitádole el
                    nombre. </p>
                <p>—¡No importa! así, Teodoro a secas, era un valiente soldado. ¡Malhaya la mano que
                    le mató! No le pido más a Dios, sino el consuelo de ponerle a tiro de mi
                    cuchillo. </p>
                <p>—¿Dónde cayó el capitán? </p>
                <p>En la angostura del río, más allá de los cinco alisos, al salir a la altura de
                    los sauces. El mayor Peralta fue ya en busca de su cuerpo.</p>
                <p>—¡Hum! ¡Quién sabe si podrá encontrarlo! </p>
                <p>A esa hora, el sol no se había puesto; y una pandilla de cóndores revoloteaba en
                    el aire. Esos diablos en un momento despabilaban el cadáver de un
                    cristiano...</p>
                <p>—¿Quién vive? —gritó a lo lejos la voz de un centinela.</p>
                <p>—¡La Patria! </p>
                <p>—¿Qué gente? </p>
                <p>—Soldado. </p>
                <p>Y un jinete, llevando en brazos un cadáver, entró en el recinto del
                    campamento.</p>
                <p>—Por aquí, Peralta —gritó un hombre, saliendo de la única tienda que había en el
                    campamento.</p>
                <p>—¿Logró usted encontrarlo? </p>
                <p>—Sí, comandante —respondió, con voz sorda, el otro; ¡aquí está!</p>
                <p>El comandante recibió en sus brazos el cadáver y lo condujo a la tienda, donde lo
                    acostaron sobre una capa de grana bordada de oro, despojo que, al principio de
                    la campaña, había el comandante Heredia tomado al enemigo.</p>
                <p>—He ahí, a donde conduce un ardimiento imprudente —exclamó el jefe dando una
                    mirada de dolor al rostro ensangrentado del muerto—. ¡Pobre Teodoro! Acometió
                    una locura, que ni aun sus veinte años podían excusar: ¡arrojo inútil y
                    temerario, que lo ha llevado a la muerte! ¡Se habría dicho que la buscaba! </p>
                <p>—Sí —respondió aquel que había traído el cadáver—, fue a su encuentro; pero así
                    lo exigía el deber. No se compare usted con él, comandante. El alma de usted es
                    reflexiva, fría y reside en la cabeza: la suya moraba en el corazón. </p>
                <p>—¡Locos! —murmuraba Heredia, abandonando la tienda, convertida en capilla
                    ardiente—. ¡Locos! Traer a esta guerra sagrada el imprudente arrojo de un
                    torneo, es robar a la patria la flor de sus campeones. ¡Cuántos valientes más
                    contaran nuestras filas con algunas calaveradas menos! </p>
                <p>—¡El cumplimiento de un deber! —repetía Peralta, solo ya con el cadáver de su
                    amigo—, el cumplimiento de un deber: he ahí lo único que yo sé, noble amigo, del
                    trágico desenlace de tu historia; pero tu fin ha sido grande y glorioso. ¡Duerme
                    en paz! </p>
                <p>Y sentándose en una piedra, ocultó el rostro entre las manos y se hundió en
                    dolorosa meditación, en tanto que los rumores del campamento se extinguían,
                    sucediéndoles el canto del búho y elaullido de los chacales, que no lejos de
                    allí destrozaban los sangrientos miembros de los muertos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- III -</head>
                <head>El punto de honor</head>
                <p>Pocos días antes de aquel en que tuvieron lugar los sucesos mencionados arriba,
                    al promediar una noche de primavera, tibia y resplandeciente de estrellas, dos
                    jinetes vadeaban el río de Arias, raudal límpido, que se desliza encerrado entre
                    dos floridas márgenes perfumadas con setos de rosas, y en cuyos remansos, las
                    hermosas hijas de Salta, van a zambullirse y triscar como las ninfas de la
                    fábula, abandonando a la honda sus largas cabelleras.</p>
                <p>Profundo silencio reinaba ahora en estos parajes, y sólo se oía el zumbar de los
                    insectos nocturnos, y el manso murmullo de la corriente rompiéndose entre los
                    guijarros.</p>
                <p>Ganada la opuesta orilla, los dos caminantes subieron el barranco, ocultaron sus
                    cabalgaduras entre la fronda de un matorral, y se internaron en el tenebroso
                    paisaje, siguiendo con precaución los senderos que conducían a la ciudad, que al
                    frente, y a corta distancia, se destacaba en vagas siluetas al misterioso
                    claroscuro de la noche.</p>
                <p>Salta, la heroica, la ocupada momentáneamente por tropas realistas, y circuida,
                    casi asediada, por los guerrilleros patriotas, yacía, sino dormida, tétrica y
                    silenciosa. De su seno se elevaba de minuto en minuto, como los gemidos de una
                    pesadilla, el alerta inquieto de los centinelas españoles, contestado a lo lejos
                    por las amenazantes imprecaciones de los patriotas, cuyos fuegos brillaban en la
                    falda de San Bernardo, y sobre las alturas de Castañares.</p>
                <p>Llegados al frente de la quinta Isasmendi, uno de los dos viajeros detuvo por el
                    brazo a su compañero.</p>
                <p>—Hemos aquí —le dijo— a la entrada de la ciudad. </p>
                <p>—En el corto plazo de dos horas, ambos tenemos que cumplir, en parajes diversos,
                    tú una orden del comandante, yo un anhelo del corazón. Es la una. A las tres me
                    encontrarás en este sitio. Separémonos. </p>
                <p>—¡Cómo! ¿No vienes conmigo? Yo creía que habías pedido licencia para acompañarme
                    en la difícil misión de decidir a ese avaro Salas a que suelte los cordones de
                    su bolsa para equipar nuestra gente. </p>
                <p>—No; otro motivo me trae; motivo inaceptable para el comandante, y quizá para ti
                    mismo, querido Peralta; por eso te hice de ello un misterio. </p>
                <p>—¡Anhelos del corazón! Algún amorcillo de la infancia. ¡Claro está! Dejaste Salta
                    a los doce años; pasaste siete en los claustros de la universidad cordobesa; los
                    dejaste para servir en el ejército y hoy vuelves por primera vez a la ciudad
                    natal... ¡Ah! ¡Teodoro! ¡Tú me sacrificas a una muñeca de escuela! Yo contaba
                    con tu elocuencia para destruir los horribles argumentos de aquel tacaño. ¿Qué
                    puedo decir a ese maldito enterrador de tesoros, para determinarlo a exhumar uno
                    de ellos? Me dará un no redondo; y yo no llevo eso al comandante. </p>
                <p>—Nada más fácil que persuadir a Salas —recuérdale su hijo Alberto, que prisionero
                    en Vilcapugio, yace cargado de cadenas en la Casamatas del Callao—. He ahí un
                    poderoso estímulo para ablandar su avaricia. </p>
                <p>—¡Tienes razón! Ni siquiera había pensado en ello. ¡Sea!... Pero... ¡Teodoro!...
                    ¿Dónde vas? </p>
                <p>—Al oírte, se diría que te interesa mucho saberlo. </p>
                <p>—Inmensamente. Escucha. Bajo esas bóvedas que blanquean en las tinieblas, duermen
                    o velan algunas docenas de bellos ojos que tienen cautiva mi alma. </p>
                <p>Este exordio, ¿no te revela el recelo de tener un rival, y la necesidad de
                    tranquilizar al amigo que te pregunta? ¿Dónde vas?</p>
                <p>—A casa de mi padre —respondió el interrogado, sonriendo tristemente.</p>
                <p>—¡A casa de tu padre, que te ha maldecido y cerrado sus puertas porque sigues la
                    bandera de los libres! </p>
                <p>—Aunque injusta, me inclino ante esa cólera, y no pretendo desafiarla. Dios, en
                    la equidad de sus juicios, acordará a cada uno de nosotros, la parte de
                    indulgencia que merece: al uno como americano, al otro como español. </p>
                <p>Pero hay en esa casa, vedada para mí, un ser querido, una hermana que deseo
                    abrazar; hay un sitio vacío por la muerte, donde anhelo prosternarme y llorar
                    antes que mi padre, decidido a emigrar a la Península, me haya arrebatado la una
                    y enajenado el otro. Esta llave de una puerta excusada del jardín, que yo llevé
                    conmigo, como un recuerdo, me abrirá paso a ese recinto sagrado, donde voy a
                    introducirme como un ladrón, en busca de tesoro de recuerdos.</p>
                <p>—¡Perdóname, querido Teodoro! Perdona a este incorregible calavera las ligerezas
                    que viene a mezclar a los dolores de tu alma... </p>
                <p>—Incansable charlada; ¿olvidas que el tiempo no vuelve? </p>
                <p>—¡Tienes razón! ¿A las tres te encuentro aquí? </p>
                <p>—Si así no fuere, ruégote que no me aguardes; vuelve solo al campamento. </p>
                <p>Y aquellos dos hombres separáronse y tomando rumbo distinto, el uno siguió
                    adelante y se internó en las revueltas callejuelas de la Banda, el otro
                    torciendo a la derecha, se dirigió hacia la parte meridional de la ciudad,
                    costeó el Tagarete durante algunos minutos; atravesolo por el arco derruido de
                    un puente, y entró en una calle flanqueada por un lado de fachadas góticas, por
                    el otro de altas tapias, sobre las cuales desbordaba la exuberante vegetación de
                    esos románticos jardines, que tanta poesía derraman en las vetustas casas de
                    Salta.</p>
                <p>Recalando el rostro, la espada y el azul uniforme de los patriotas bajo el embozo
                    de su capa de viaje, el joven se deslizaba a la sombra de los muros, con el
                    rápido paso del que conoce su camino, deteniéndose tan sólo, para absorber en
                    suspiros el ambiente perfumado de la noche.</p>
                <p>La rama de un jazmín, que descolgaba sus blancas flores sobre la calle, rozó al
                    paso el ala de su sombrero. </p>
                <p>A este contacto el joven patriota levantó la cabeza y paseó una triste mirada por
                    los grupos de árboles que descollaban en obscuras masas al otro lado del
                    muro.</p>
                <p>—¡He ahí el vergel que plantaron tus manos, madre querida! —murmuró con doloroso
                    acento—, he ahí las flores que tanto amabas. ¡Ah!, deja un momento la mansión
                    celeste y mezclándote a su deliciosa esencia, ven a acariciar la frente de tu
                    hijo proscrito y maldecido. </p>
                <p>Calló; y apartando los enmarañados festones de lianas que lapizaban las paredes,
                    buscó a tientas, y encontró una puerta que se dispuso a abrir, con la llave que
                    había mostrado a su compañero.</p>
                <p>Pero en el momento que la introducía en la cerradura, la puerta se abrió y en su
                    vacío obscuro se dibujó una sombra.</p>
                <p>Dos exclamaciones partieron a la vez.</p>
                <p>¡Un hombre saliendo a esta hora de la casa donde Isabel habita!</p>
                <p>¡Un hombre que pretende entrar a la morada de Isabel!</p>
                <p>—¿Quién eres tú que osas cerrarme el paso? </p>
                <p>Dijo furioso el uno.</p>
                <p>—Soy su amante; ya ves que tengo derecho para impedirlo —respondió con aplomo el
                    otro.</p>
                <p>—¡Yo soy su hermano y tengo el derecho de matarte! —rugió el joven patriota,
                    arrojándose sobre su contrario y haciéndolo retroceder hasta el interior del
                    jardín.</p>
                <p>—¡En guardia! infame profanador de mi honra —continuó, arrojando su embozo—,
                    ¡defiéndete!, porque de aquí, no saldrás sino muerto o pasando sobre mi cadáver. </p>
                <p>—Mátame —respondió el otro—, pero sabe que amo a tu hermana y que iba a ser su
                    esposo, tan luego que la severa disciplina de campaña me permitiese demandar su
                    mano. </p>
                <p>Y desembarazándose de la capa que lo cubría presentole su pecho sobre el que se
                    cruzaban los alamares de un rico uniforme color de grana.</p>
                <p>—¡Ah! —exclamó el patriota, paseando sobre su contrario una mirada de odio—,
                    ¡eres un godo! ¡Bendito sea Dios, que me trae a tiempo de evitar, matándote, tu
                    alianza, más vergonzosa que la misma deshonra! </p>
                <p>Y los aceros se cruzaron.</p>
                <p>La espalda del patriota atacaba con furia; la del realista ceñíase a una estricta
                    defensa.</p>
                <p>—¡Quién vive! —gritó de repente una voz de acento español; y al mismo tiempo, las
                    culatas de muchos fusiles descansaron con fracaso en el umbral de la puerta. Era
                    una patrulla.</p>
                <p>—¡Hermano de Isabel! No huyo; te salvo —dijo en voz baja el realista, ganando la
                    puerta que cerró tras sí.</p>
                <p>El joven patriota exhaló un rugido, y se arrojó sobre la puerta, procurando
                    abrirla. Esfuerzos vanos: el español había dado dos vueltas de llave.</p>
                <p>Desesperado, mirando en torno con ojos chispeantes de ira, apercibió las ramas
                    trepadoras del jazmín y se abalanzó a ellas.</p>
                <p>Pero en el momento que dejaba el suelo, dos brazos rodearon sus rodillas con
                    fuerza convulsiva.</p>
                <p>Volviose colérico, y vio a sus pies una figura blanca, pálida y desmelenada, que
                    le tendía las manos en angustioso silencio.</p>
                <p>—¿Qué me quieres tú, ser desgraciado? —exclamó el joven—, vil capricho de un
                    godo, ¡suelta! yo no te conozco, si no es para maldecirte. </p>
                <p>Y rechazándola con desprecio, asiose al ramaje, escaló el muro y saltó a la
                    calle. Pero ésta hallábase desierta: su enemigo había desaparecido.</p>
                <p>Una lágrima de rabia surcó la mejilla del joven patriota.</p>
                <p>—Infame sarraceno —exclamó—, ¡yo te sabré encontrar para arrancarte la vida,
                    aunque te ocultes en las entrañas del infierno! </p>
                <p>Y sombrío, silencioso, sin dar siquiera una mirada a esa casa donde venía en
                    busca de tiernas emociones, alejose a largos pasos y se perdió en la noche.</p>
                <p>Poco después, en la quebrada de León, teniendo por testigos un millar de héroes,
                    el joven patriota cumplió su voto: buscó y mató a su adversario entre las filas
                    mismas de los suyos, y a los ojos de aquella cuya deshonra iba a vengar. Cercado
                    de enemigos, vendioles caro su vida; pero cayó, en fin, atravesado por las balas
                    realistas al lado de las víctimas que acababa de sacrificar.</p>
                <p>Peralta recogió su cuerpo y lo sepultó en el cementerio de Santa Bárbara, recinto
                    fúnebre situado a la vera del río Chico, entre los perfumados jardines de Jujuy.
                    Un grupo de adelfas cubre su tumba, embalsamándola con la deliciosa esencia de
                    sus rosadas flores. Quien escribe estas líneas, sentose a su sombra un día de
                    dolorosa memoria.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- IV -</head>
                <head>El barro de Adán</head>
                <p>Cinco lustros habían pasado sobre aquellos días de sacrificios y de gloria. El
                    mismo escenario se ofrece a nuestras miradas; pero cuán diferente el drama que
                    en él se representa.</p>
                <p>Los héroes de la independencia, una vez coronada con el triunfo de su generosa
                    idea; conquistada la libertad, antes que pensar en cimentarla, uniendo sus
                    esfuerzos, extraviáronse en celosas querellas; y arrastrando a la joven
                    generación en pos de sus errores, devastaron con guerras fratricidas la patria
                    que redimieran con su sangre. Olvidados de su antigua enseña: Unión y
                    fraternidad, divididos por ruines intereses, volviéronse odio por odio,
                    exterminio por exterminio. Un nombre, un título, el color de una bandera
                    pusieron muchas veces en sus manos el arma de Caín, que ellos ensangrentaron sin
                    remordimiento, obscureciendo con días luctuosos la hermosa alborada de la
                    libertad.</p>
                <p>El cáliz amargo de la ingratitud apurado a largos tragos, dio muerte al gran
                    Bolívar, Sucre, Córdoba, Dorrego, Salaverry, cayeron asesinados o sentenciados
                    por sus antiguos hermanos de armas; La Mar, Arenales, Gorriti habían muerto en
                    el destierro; y en el momento que tenían lugar los sucesos que vamos a referir,
                    los paladines de Pichincha y Ayacucho, y los de Salta y Tucumán, separados por
                    una doble línea de fortificaciones, enviábanse mortales saludos, anhelando,
                    impacientes, la hora de llegar a las manos. </p>
                <p>¿Qué motivaba aquella contienda entre bolivianos y argentinos? Un trozo de tierra
                    que juntos arrancaran en otro tiempo al enemigo. Dueños de inmensas y fértiles
                    regiones, abandonadas a las fieras, dispútanse a sangre y fuego un rincón
                    semisalvaje, aislado por las moles inaccesibles de los Andes.</p>
                <p>Dos campeones de la guerra sagrada mandaban ahora los ejércitos beligerantes
                    Felipe Braun y Alejandro Heredia.</p>
                <p>El uno, teniente del protector de la conferencia perú—boliviana, seide, el otro,
                    del feroz dictador de la confederación argentina, cada uno de ellos hacía la
                    guerra al uso del poder que servían. Éste lanceaba a sus prisioneros; aquel los
                    enviaba al interior de Bolivia, de donde los hacían marchar al Perú para ser
                    enrolados al ejército; y atravesada la frontera, Braun procuraba mantenerse en
                    la prudente reserva prescrita en su plan de campaña; Heredia, al contrario,
                    aplaudía, celebrando con fiestas y ascensos al temerario vandalismo a que se
                    abandonaban con frecuencia los jefes de su vanguardia, que seguidos de algunos
                    soldados, y extraviando caminos, ayudados de la noche, burlaban la vigilancia
                    del enemigo y se introducían en el territorio boliviano, arrasándolo, con
                    furiosos <seg rend="italic">malones</seg>, como llamaban ellos al pillaje que en
                    tales ocasiones ejercían sobre personas y bienes, regresando cargados de botín a
                    su campamento, donde eran recibidos con gritos de alegría.</p>
                <p>Estos atrevidos golpes de mano que envolvían en sí un sangriento ultraje,
                    llenaban de indignación al ejército boliviano, sobre todo a los oficiales
                    jóvenes, que, contenidos a pesar suyo por la helada calma de Braun, envidiaban
                    con venenoso despecho la salvaje libertad concedida a la audacia de sus
                    enemigos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- V -</head>
                <head>La fuga</head>
                <p>Una noche, en el consejo de guerra, exasperados por su forzada inacción,
                    sublevábase contra las restricciones que el jefe imponía a su ardoroso coraje.
                    Un nuevo insulto inferido en la persona de un cura anciano y venerable, había
                    venido a colmar la medida de su cólera; los argentinos, en una de sus nocturnas
                    invasiones lo arrebataron del templo mismo de su parroquia, a pocas leguas del
                    ejército, mientras que rodeado de sus feligreses imploraba para todos los
                    hombres, la paz y la concordia.</p>
                <p>Tratábase de vengar este agravio; y el consejo en un voto unánime pedía esta
                    satisfacción, agobiando a Braun con muestras de profundo descontento.</p>
                <p>—¿Qué queréis? —decíales el antiguo veterano—, ¿puedo yo algo contra las
                    decisiones inapelables del supremo poder? Hoy mismo, un correo de gabinete me ha
                    traído órdenes apremiantes a este respecto. El protector quiere regularizar la
                    guerra en la esperanza de un pronto arreglo que le permita reconcentrar todas
                    sus fuerzas en el Perú, para hacer frente a la poderosa cruzada que en este
                    momento se organiza en Chile. ¿Cómo realizar aquella idea si devolvemos al
                    enemigo escándalo por escándalo? Convenid, pues, en que las represalias, en
                    tales circunstancias, serían un hecho impolítico, absurdo. Además... </p>
                <p>—¡Ah! general —exclamó un oficial interrumpiéndolo—, no era así como usted y el
                    mismo cuya autoridad invoca, hacían la guerra allá, cuando la sangre de la
                    juventud corría por sus venas. Por Dios, ¡cuánta paciencia dan los años! </p>
                <p>—Ella es su único privilegio, comandante Castro —respondió Braun, sonriendo a ese
                    juvenil arranque con su calma alemana—. ¡Oh! Si supieran aguardar los que
                    atraviesan la florida edad de la vida, no tan sólo tendrían el mundo a sus pies;
                    lo soliviarían en sus manos... </p>
                <p>En ese momento la voz del centinela profirió un enérgico ¡atrás! y casi al mismo
                    tiempo un hombre jadeante de cansancio, y cubierto de polvo, se precipitó en la
                    tienda pasando sobre el arma que aquel cruzaba para detenerlo. Quien así
                    infringía, a riesgo de su vida, la severa consigna de campaña, era un mensajero
                    del corregidor de La Quiaca, pueblo situado a diez minutos de la línea divisoria
                    de ambas repúblicas; traía el aviso de que una fuerza enemiga, introduciéndose
                    dispersa, por diferentes puntos en el territorio boliviano, había asaltado la
                    hacienda del gobernador de Moraya, saqueádola, entregádola a las llamas, y
                    huido, llevándose prisioneros al propietario y su hija, la doncella más linda de
                    la comarca.</p>
                <p>—¡Lucía! —exclamó el comandante Castro, entre la explosión de gritos airados que
                    estalló al oír esta nueva; y una veintena de adalides encabezados por él se
                    arrojó en tumulto a la puerta de la tienda para correr hacia los potreros donde
                    pastaban las caballadas del ejército.</p>
                <p>Braun les cerró el paso.</p>
                <p>—¡Deteneos! —gritó—. ¿Dónde vais? ¿Qué pretendéis hacer? ¿Correr tras esos
                    bandoleros? ¡Qué locura! ¿Sabéis siquiera el camino que llevan en ese laberinto
                    de quebradas donde en cada recodo encontraríais una emboscada en que pereceríais
                    sin gloria, sin alcanzar vuestro objeto? </p>
                <p>A estas palabras, los oficiales se detuvieron vacilantes. Castro palideció de
                    indignación, y se adelantó solo hacia el viejo guerrero. —¡Paso! —exclamó con
                    acento breve y resuelto— ¡paso! mi general, porque es forzoso que yo persiga a
                    estos bandoleros, que los alcance y los extermine, vive Dios, o que deje en sus
                    manos mi vida. ¿Sabe usted quiénes son los cautivos que a esta hora arrastran en
                    pos suya, atados quizá a la cola de sus potros? Los seres que más amo en este
                    mundo; mi padre adoptivo, su hija, mi desposada, la elegida de mi corazón. Cada
                    minuto que pase es un crimen para mí; un peligro más para ellos... ¡Paso,
                    general! </p>
                <p>—Hola —gritó Braun, con severo acento volviéndose a la guardia—, detened a ese
                    hombre; condúzcasele a su tienda y que se le guarde con centinela de vista. </p>
                <p>En cuanto a ustedes, señores —continuó, dirigiéndose a los demás revoltosos—
                    exíjoles la promesa de renunciar a esa locura, y reservar su valentía para las
                    numerosas batallas que tendremos que dar hasta que hayamos dado cima a la
                    grandiosa obra de la confederación perú—boliviana. </p>
                <p>Forzado a ceder, Castro entregó su espada; pero murmurando con voz sorda:</p>
                <p>—¡Tanto mejor! </p>
                <p>Sus camaradas otorgaron también la promesa exigida y se retiraron cabizbajos; y
                    al parecer resignados.</p>
                <p>Cuando Braun hubo quedado solo con su secretario y el mensajero, volviose a
                    aquel, riendo con una risa silenciosa.</p>
                <p>—¿Qué dice usted de esto, señor diplómata? ¿No es cierto que el mismo Talleyrand
                    me envidiaría este golpe de estrategia? ¿Y esos muchachos se quejarán todavía! A
                    todos ellos los he puesto en el punto que deseaban; es decir en el disparadero;
                    al uno bajo la fuerza que sabe romper; a los otros en el lazo que saben desatar.
                    En cuanto a mí, móvil de esos complicados resortes, pero sujeto a las
                    prescripciones de ajena voluntad, réstame un papel: el de espectador; sí; pero
                    espectador de los resultados deseados de mi propia obra, ¡qué diablo! Venga
                    usted, doctor. Y tú —añadió volviéndose al mensajero— ve a decir al corregidor,
                    que mañana a esta hora el gobernador de Moraya y su bella hija estarán en
                    nuestro campamento... </p>
                <p>—¿Ves esa bolsa? —dijo, de pronto, Fernando de Castro, acercándose al centinela
                    que lo guardaba con ocho hombres y un oficial, dormidos en ese momento a la
                    puerta de la tienda—, ¿ves que está llena? Mira lo que contiene. </p>
                <p>—¡Oro! —murmuró el centinela.</p>
                <p>—Es tuyo, si me dejas salir de aquí... ¿Ves esto? —añadió mostrándole un puñal—.
                    Es para atravesarte el corazón si das una voz, o haces el menor movimiento.
                    Elige. </p>
                <p>El soldado dejó caer su arma y quedó inmóvil.</p>
                <p>—¡Bien! He aquí tu oro; guárdalo, y entrégame tus manos; porque tu resignación es
                    como la mía de ahora ha poco, de todo punto falsa. </p>
                <p>En un momento el joven agarrotó al centinela púsole una mordaza, y huyó por una
                    abertura, que su puñal hizo en un lienzo de la tienda.</p>
                <p>La noche era obscura; pero al dudoso resplandor de las estrellas Fernando divisó
                    a espaldas de una tapia un grupo de hombres al parecer en acecho.</p>
                <p>—Amigos o enemigos —se dijo—, vamos a ellos. </p>
                <p>Eran sus compañeros, que lo recibieron murmurando en voz baja gozosas
                    aclamaciones.</p>
                <p>—Y ahora, Fernando —dijo uno de ellos—, ¿nos llamarás todavía tontos, cuando
                    acabamos de interpretar tan maravillosamente el puñado de tierra con que has
                    cegado al general? </p>
                <p>—¡Oh!, ahora si que estás verdaderamente estúpido, Ávila. ¿Podía traducirse de
                    otro modo mi conducta?... Pero ¡en qué fruslerías nos detenemos! Vamos a buscar
                    nuestros caballos. </p>
                <p>—Están prontos allá en el fondo de aquel barranco. Todos son nuestros caballos de
                    estimación... </p>
                <p>—¿Por dicha, cuéntase entre ellos mi volador? </p>
                <p>¿No lo oyes?</p>
                <p>Relinchaba en ese momento un caballo en lo hondo del barranco indicado.</p>
                <p>—¡Oh!... ¡gracias, amigos! Esto se llama tener a más de talento corazón... </p>
                <p>Pocos instantes después Braun oculto con su secretario a la vuelta de una roca,
                    vio desfilar veinte jinetes que se internaron en los tortuosos senderos de una
                    quebrada, corriendo como sombras, sin despertar rumor alguno. Fernando y sus
                    compañeros habían envuelto en lienzos los cascos de sus caballos para apagar el
                    ruido de sus pasos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- VI -</head>
                <head>El éter de Dios</head>
                <p>El general se quedó inmóvil, fijos los ojos en la sombría quebrada; y el
                    secretario le oyó murmurar entre dos suspiros —¡Juventud! ¡juventud! ¡paraíso
                    alumbrado por tres soles de mágica luz: el amor, la fe y la esperanza, que nunca
                    abandonan tu cielo!... ¡ah! ¡porque eres tan corta!... </p>
                <p>Estaba cerca de mediar la noche, que era obscura, aunque en la cima de las
                    montañas comenzaba a blanquear la azulada claridad que precede a la salida de la
                    luna.</p>
                <p>De aquel lado y por senderos de atajo, un grupo de jinetes entre los que ondeaban
                    los velos y las luengas faldas de dos amazonas, bajaban al fresco vallecito del
                    Tilcara.</p>
                <p>Eran seis y montaban magníficos caballos, cuyo brío refrenaban para igualar su
                    paso al de cuatro hombres que llevaban al centro conduciendo una silla de
                    manos.</p>
                <p>El silencio profundo que reinaba en aquellos parajes, la sombra de los peñascos y
                    el prestigio de la hora, impresionaban, al parecer, el ánimo de los viajeros,
                    que caminaban en actitud meditabunda.</p>
                <p>Las dos amazonas, asidas de las manos, callaban también; pero el mutismo de dos
                    mujeres reunidas es un fenómeno de la naturaleza de los meteoros: no puede
                    prolongarse un minuto.</p>
                <p>—¡Aura! —dijo la una a media voz.</p>
                <p>—¡Juana! —respondió la otra en el mismo tono.</p>
                <p>—¿En qué piensas, alma mía? ¿De seguro en Aguilar? </p>
                <p>—En él siempre; mas en este momento pensaba en la dicha de verte a mi lado, que
                    de veras me parece un sueño. </p>
                <p>—¿No es cierto? ¡Bah!, mi escapada tiene algo de novelesco. </p>
                <p>—¡Y tanto!, te confieso francamente que mientras caminaba, hace un cuarto de
                    hora, entre las sombras, custodiada sólo por mis dos pajes y llevando al lado a
                    mi madre enferma, imaginábame una princesa errante; y la fantasía se llevaba
                    tras sí mi pobre cuerpecillo, y ambas íbamos a parar allá a las edades pasadas;
                    y nos plantábamos en una de esas encrucijadas, en la espera de un Amadís para
                    demandarle un don. Pero he aquí que quien se aparece es una dama que vestida de
                    negro y cabalgando en un corcel del mismo color, viene asistida de dos
                    caballeros con espada al cinto y el yelmo cristino en la cabeza. Se acerca,
                    llega, alza su velo, cae en mis brazos. ¡Es Juana! Juana la joven y bella esposa
                    del general de un ejército en campaña, traspasando de incógnito su línea de
                    fortificaciones para internarse en lugares que el enemigo va a ocupar de un
                    momento a otro... ¡Ah! tu leyenda ha echado por tierra la mía. Un poeta haría de
                    ella un bellísimo romance. </p>
                <p>—¡Pues no! </p>
                <p>—Y caería a tus pies si yo le dijera todo, si le dijera que desafiaste esos
                    peligros sólo por ir en busca de una amiga, ¿adónde? a las agrestes soledades de
                    Ituya. </p>
                <p>—Eso y más te debe mi corazón. Aura querida. Pésame haberte encontrado de
                    regreso. Habríame sido tan grato ocultarme contigo en esas misteriosas
                    hondonadas... ¡porque ay! no es sólo tu amor el objeto de mi peregrinación; y tu
                    poeta si había de completar mi drama, tendría que dar en él cabida al despecho. </p>
                <p>—¡El despecho! No te comprendo. </p>
                <p>—¡Y sin embargo sabes todos los secretos de mi corazón! </p>
                <p>—¡Dios mío! ¿Te preocuparán todavía esas injustas sospechas? </p>
                <p>—¡Oh!, pero ahora son profunda certidumbre. </p>
                <p>—¡Visiones!, hermosa mía. </p>
                <p>—Escucha y juzga. Cuando procuraba acallar en mi espíritu esas alarmas que te
                    parecían quiméricas, pero que me llegaban en los rumores del pueblo, esa voz de
                    la verdad, el mismo Alejandro vino a justificarlas de un modo irrecusable. </p>
                <p>Anunció que iba a marchar al ejército, ordenó los preparativos, y acercándoseme a
                    mí en extremo cariñoso diome el abrazo de despedida.</p>
                <p>Aquella ternura inusitada hace tiempo, pareciome sospechosa; ¡pero el corazón de
                    la mujer acoge tan confiado el bien!</p>
                <p>—¡Quiero acompañarte! —exclamé, seducida por la halagüeña perspectiva de
                    mostrarme en aquellos sitios vedados para las mujeres, al lado del hombre cuyo
                    desamor me echaba en cara con insolencia.</p>
                <p>Heredia acogió mi deseo con visible contrariedad, y le opuso toda suerte de
                    obstáculos; pero vio, sin duda nublarse mi frente, y como culpado, hubo de ceder
                    porque temió.</p>
                <p>—¿Ves cómo antes que delinquiera lo estabas ya acriminando? </p>
                <p>—Escucha todavía y verás. </p>
                <p>Con gran frialdad me dio su consentimiento, no para acompañarlo, sino para que
                    fuera a reunirme a él algunos días después... ¿Comprendes, Aura? Rehusaba mi
                    compañía porque deseaba la de Fausia Belmonte, que desapareció de su casa, del
                    paseo, del baño, de todos los lugares donde la liviana santiagueña arrastra sus
                    escándalos.</p>
                <p>Adivinándolo todo, y arrebatada de indignación, no esperé el día señalado por
                    Alejandro para emprender mi marcha; y acompañada de una pequeña escolta, partí
                    sobre este bello <seg rend="italic">Tenebroso</seg> que acaba de prestarme el
                    servicio más importante que caballo hizo a su dueño: me ha puesto en menos de
                    veinte horas a vista del campamento.</p>
                <p>La mirada con que acompañó su saludo un oficial que encontré de paso a Salta en
                    comisión, me dio tanto en qué pensar, que dejando en Jujuí la escolta, y
                    cubriéndome el rostro con un antifaz, seguí sola mi camino.</p>
                <p>Ya de lo alto de una colina había divisado la línea de atrincheramientos, cuando
                    al entrar en un camino hondo me encontré frente a frente con el coronel Peralta,
                    y un oficial que lo acompañaba, nada menos que el nuevo edecán de Heredia, ese
                    porteñito Esquivel que ves ahí.</p>
                <p>Peralta que reconoció a <seg rend="italic">Tenebroso</seg>, palideció de tan
                    extraña manera que todo me lo reveló.</p>
                <p>Valida del antifaz que llevaba, pasé ante ellos sin hablarlos, y poniendo a
                    galope mi caballo, muy luego llegué a una altura que dominaba el campamento.</p>
                <p>En la vasta llanura que se extendía a mis pies, Alejandro pasaba revista al
                    ejército, que en ese momento ejecutaba vistosas evoluciones.</p>
                <p>En la falda de la altura donde yo me hallaba oculta tras de un pedrusco, el
                    general rodeado de su estado mayor tenía al lado una mujer vestida de una
                    suntuosa amazona color de grana y bordada de oro... ¿Adivinas quién era?</p>
                <p>—¡Ella! </p>
                <p>—¡Ella!... ¡La infame que no sólo me roba el amor de mi marido, sino hasta los
                    colores con que yo sola tengo derecho a engalanarme!... Tú que me llamas
                    visionaria, ¿qué dices a estas <seg rend="italic">visiones</seg>? </p>
                <p>Aura inclinó la cabeza.</p>
                <p>—Como tú, yo también doblé la frente avergonzada de mí misma; y llorando de
                    rabia, eché adelante mi caballo y lo hice correr sin saber qué dirección tomaba.
                    El instinto más que la voluntad me llevaba hacia ti. </p>
                <p>Sin que de ello me apercibiera. Peralta y Esquivel me habían dado alcance, y me
                    venían escoltando.</p>
                <p>¡Ah!, qué enojosa es la presencia de testigos cuando llevamos en el rostro el
                    rubor de un ultraje. Cada mirada, por benévola que sea, nos parece una
                    sangrienta burla; y en la frase más afectuosa creemos sentir la punta acerada
                    del desprecio.</p>
                <p>Mientras la esposa de Heredia hablaba, su compañera con la frente entre las
                    manos, la escuchaba meditabunda.</p>
                <p>—¡Aura!, te he entristecido exponiendo a tus ojos la tempestuosa atmósfera
                    conyugal, ¡que pronto va a ser la tuya!... </p>
                <p>Háblame; tu voz disipará las nubes que obscurecen mi alma.</p>
                <p>—¡Ah! —murmuró la joven, con profundo abatimiento—, yo creía que nada podría
                    turbar la serenidad radiosa de dos seres unidos por Dios, en el amor infinito,
                    en una sola existencia. </p>
                <p>—Yo también acaricié esa deliciosa utopía, y creí eterno el amor de Alejandro.
                    Pero un día entre él y yo se alzó como un muro de bronce, la influencia fatal de
                    esa mujer; y la desconfianza, el odio y una perpetua alarma se deslizaron en mi
                    corazón, y lo habitaban, y no han dejado en él un solo sentimiento sano... </p>
                <p>—¡Mentira! ¿Y el que nos une? </p>
                <p>Juana llevó a sus labios la mano de la joven.</p>
                <p>—¡Ahora, querida!... Sí, en ese oasis fresco y apacible donde gusta refugiarse mi
                    alma en las borrascas que la devastan. ¡Ah!, cuán grato me habría sido vagar
                    contigo oculta en esos apartados valles, de los que se cuentan extrañas
                    consejas. ¿Por qué fatalidad </p>
                <p>te encuentro de regreso? ¿No fuiste en busca de aquel viejo empírico que debía
                    restituir la salud a la madre? </p>
                <p>La joven palideció.</p>
                <p>—No es un empírico —dijo con voz profundamente conmovida— es un genio misterioso,
                    que oculto en un cuerpo informe, conoce el pasado y lee en el porvenir. Vive en
                    un antro, sobre el borde de un precipicio, acompañado sólo de una águila que
                    tiene allí su nido. </p>
                <p>Un grupo de coposos molles oculta la entrada de ese retiro agreste, donde se
                    llega costeando horribles despeñaderos.</p>
                <p>Cuando, llevando apoyada en mis hombros a mi madre, entré en aquella caverna, la
                    escena que se presentó a mis ojos me pareció el desvarío de un sueño; y me fue
                    necesario pulsar los latidos de mi corazón para persuadirme de la realidad.</p>
                <p>En el centro de la cueva y delante de una hoguera alimentada con yerbas secas que
                    exhalaban acres y extraños aromas, hallábase posado el busto de un hombre cuyos
                    miembros atléticos tenían el color y los dorados reflejos del bronce.</p>
                <p>Una larga cabellera cana y una barba del mismo color, contrastaban con la negra y
                    juvenil mirada de unos ojos profundos y huraños como los de una ave que anidaba
                    a su lado.</p>
                <p>Aquel torso de poderosa musculatura, truncado de repente, como al golpe de un
                    martillo, parecía tallado en la peña rojiza que le daba asiento y semejaba a
                    esos ídolos de las pagodas indias, esculpidas en el granito de sus altares. La
                    llama de la hoguera prestaba tal verdad a esta fantasía, que el movimiento de
                    aquellos párpados, y el alentar de aquel pecho parecían un prodigio inherente a
                    los misterios del antro.</p>
                <p>El ser extraño que contemplábamos, detenidas con medroso asombro a la entrada de
                    la cueva, tenía delante de un montón de hojas de colores, formas y dimensiones
                    diversas, y que pertenecían a todos los árboles de la creación, desde el ombú de
                    la Pampa, hasta el tara de la sierra; desde el cocotero del Ecuador hasta el
                    pino de las nieves. Pero esas hojas estaban frescas, recientemente arrancadas de
                    sus ramas.</p>
                <p>Tomábalas él en puñados cogidos al acaso; las extraía una a una de su mano
                    cerrada, y las arrojaba al fuego, examinando con atención la flama que
                    producían, y aspirando el perfume que exhalaban...</p>
                <p>—¡Dios mío! —exclamó Juana, con esa mezcla de ligereza y sentimentalismo que la
                    caracterizaban.</p>
                <p>—¡Cuánto he perdido! ¡Una caverna!, ¡un monstruo!, ¡los ritos de un culto
                    misterioso!... ¡qué motivos de distracción para mi pena!... </p>
                <p>—La mirada, a la vez reposada y penetrante de esos ojos sombreados de espesas
                    cejas blancas, alzó de repente y se fijó en nosotros. </p>
                <p>En ese momento, de entre el puñado de yerbas que ocultaba su mano izquierda y que
                    extraía la derecha, salió una hoja de ciprés.</p>
                <p>Una expresión de bondad mezclada de dolor se pintó en aquel semblante; desarrugó
                    su frente, vagó en sus ojos, y se detuvo en sus labios, convirtiéndose en una
                    triste sonrisa. Arrojó la hoja al fuego, y nos llamó con una seña.</p>
                <p>Hizo sentar a mi madre en un trozo de roca, y volviéndose a mí que doblaba ante
                    él la rodilla poseída de una emoción pavorosa: —Sé lo que vienes a pedirme,
                    bella niña —dijo con una voz armoniosa y grave como el tañido de una campana—;
                    leo en tu corazón: confías y esperas. Mas sabe que la ciencia humana no alcanza
                    a hacer un cabello blanco o negro, ni a devolver su savia al árbol herido por el
                    rayo. </p>
                <p>—¡Qué! —exclamé llorando—, ¡tú que has hecho tantas maravillas, no restituirás a
                    mi madre la salud perdida? ¡Mírala: ningún mal la aqueja, si no es ese extraño
                    aniquilamiento que acrece cada día, sin causa conocida! </p>
                <p>—Tu madre no morirá de él, sino de otra dolencia, que le ha traído ésta, y que
                    acabará por ahogarla. Esa dolencia reside en el alma, y se llama dolor maternal. </p>
                <p>—¡Te engañas! —exclamé—. Yo la idolatro; hasta hoy la he consagrado mi vida, y
                    ella está contenta de mí. ¿No es verdad, madre mía? </p>
                <p>Pero al volverme hacia ella, vila palidecer y caer desmayada en mis brazos. </p>
                <p>—¡Socorro! —exclamé—. En nombre del cielo, ¡tú que eres un sabio, dale la
                    vida!... ¿No ves que se muere? </p>
                <p>—Al contrario —repuso él extendiendo su mano cobriza y arrugada sobre la cabeza
                    de mi madre, y posándola en la frente helada—, al contrario: ahora reposa.
                    ¡Cuántas veces, en el insomnio de sus eternas noches ha invocado esos síncopes,
                    que hunden el espíritu en los limbos del olvido! Créeme: déjala unos instantes
                    aún, en ese letargo de que despertará para sufrir. El único bien que puedo
                    darla, es la facultad de llamar y prolongar al grado de su voluntad ese
                    anonadamiento que para ella es la felicidad. </p>
                <p>Hablando así, tomó de su seno una redoma de plata cuidadosamente cerrada; la
                    abrió y me mandó aspirar el perfume que encerraba.</p>
                <p>Pero apenas tomé la redoma en mis manos, sentí un aroma a la vez suave y
                    penetrante que se difundió en la atmósfera, invadió mi cerebro y dio un color
                    azulado a todos los objetos que me rodeaban.</p>
                <p>Vilos luego alejarse hasta los últimos límites del horizonte, y perderse en una
                    bruma obscura que se extendió lentamente, llegó a mí, y me envolvió como un
                    vapor tibio y enervante.</p>
                <p>Un bienestar inefable se derramó en todo mi ser, que me pareció arrebatado de la
                    tierra, meciéndose en las ondas vaporosas de un íter (sic) rosado y diáfano.
                    ¿Dormía? ¿velaba? ¿desvariaba?</p>
                <p>Un soplo que llegó a mi rostro, tenue y frío, disipó aquel arrobamiento; y me
                    hallé de pie y en la misma actitud que tenía al recibir la redoma. Pero ésta se
                    encontraba en manos de mi madre, a quien el viejo decía:</p>
                <p>—A los males del alma, la muerte o el olvido. </p>
                <p>Y señalaba la redoma que mi madre apretaba con su pecho con devoto fervor:</p>
                <p>—En cuanto a ti, niña —añadió, suavizando con una expresión de piedad el fulgor
                    de sus ojos—, no te diré: vete en paz, porque desde hoy la paz habrá huido de tu
                    alma; pero sí te digo: aléjate y no vuelvas; porque la sombra que quieres
                    iluminar, oculta abismos que te darán el vértigo del espanto. </p>
                <p>Y el viejo indio, inmóvil como la roca que le daba asiento, nos siguió con una
                    dolorosa mirada hasta que hubimos dejado la cueva.</p>
                <p>El acento de la joven se había vuelto tan triste, que su compañera a pesar de su
                    picante turbulencia, escuchaba esta fantástica historia en un profundo
                    silencio.</p>
                <p>—Al trasponer el grupo de molles que ocultaban la caverna —continuó la joven—, mi
                    madre aspiró con ansia el aire puro de la montaña; suspiró como aliviada de un
                    grande peso, y sus pies, antes débiles y tardos, marcharon con ligereza y
                    seguridad sobre el borde escarpado de los precipicios. De vez en cuando
                    deteníase para mirar la misteriosa redoma que llevaba escondida en su seno, y
                    una sonrisa de esperanza vagaba en sus labios. En el corto espacio de una hora,
                    aquel cuerpo desfallecido se había transfigurado. </p>
                <p>Pero esta animación, ese alivio que yo había venido a buscar para ella, y que
                    habría pagado a precio de mi vida, derramaban ahora en mi alma una dolorosa
                    inquietud; porque comprendí que los producía la esperanza de substraerse por
                    unas horas de anonadamiento a ese martirio desconocido de que había hablado el
                    viejo de la caverna, y que yo buscaba en mi propia conciencia, sin encontrar más
                    que amor y consagración.</p>
                <p>—Yo lo sabré —dije abrumada por la más dolorosa de las dudas: la duda de sí
                    mismo—, yo lo sabré; ¡y destrozaré mi corazón si hay en él algún sentimiento que
                    pueda causarte pena, madre querida! </p>
                <p>Anoche, cuando todo callaba en el profundo valle de Iruga levanteme de la cama
                    donde me acosté vestida, y recatando mis pasos, fui a espiar el sueño de mi
                    madre.</p>
                <p>Encontrela reclinada en los cojines de un diván, inmóvil y al parecer en el más
                    tranquilo reposo. En sus labios y en sus ojos entreabiertos vagaba una dulce
                    sonrisa, y sobre sus mejillas se extendía el rosado tinte de la salud que hacía
                    tiempo había huido de ellas.</p>
                <p>Toqué su frente que estaba fresca, incliné mi oído sobre su pecho que se alzaba
                    en suaves aspiraciones bajo sus manos cruzadas que estrechaban la redoma del
                    viejo de la montaña.</p>
                <p>Cuán feliz parecía en aquel sueño que semejaba al éxtasis. —Y sin embargo —decía
                    yo con amargura—, he ahí tu rostro enflaquecido, tus manos transparentes, tus
                    ojos cóncavos y rodeados de un círculo azulado. ¿Cuál es ese dolor maternal de
                    que habló aquel viejo, y que pesa todo sobre la cabeza de tu hija única? ¡Oh!,
                    yo lo sabré. </p>
                <p>Y sola, y caminando a tientas entre las tinieblas, dirigí mis pasos a la
                    montaña.</p>
                <p>Atravesé el valle, subí la áspera falda y costeé el precipicio en cuyas paredes
                    se abría el antro del misterioso viejo.</p>
                <p>Al penetrar entre el grupo de molles, el ala poderosa de una ave rozó mi frente,
                    y me arrancó un grito que repitió a lo lejos una voz cavernosa. Era el eco.</p>
                <p>Encontré al viejo inmóvil en el mismo sitio, delante de la hoguera; pero ahora
                    leía a la rojiza luz de la llama un libro inmenso cubierto de caracteres
                    extraños.</p>
                <p>—¿Qué me quieres? —exclamó, alzando los ojos del libro y fijándolos en mí con una
                    mirada severa—. Aléjate, ve a correr sobre el sendero que se alza ante ti y no
                    pretendas mirar los abismos que cubre. </p>
                <p>—Aunque sepa morir —le respondí—, quiero saber. </p>
                <p>El viejo me contempló con una expresión de piedad.</p>
                <p>—¡Qué quieres saber? —me dijo, con la frente contraída por una penosa
                    emoción.</p>
                <p>Ignoras que ciencia y dolor son sinónimos en el libro de la vida. ¡Aléjate! Unos
                    pocos días felices son mucho en el destino humano. ¿Por qué quieres
                    abreviarlos?</p>
                <p>—Tú mismo lo has dicho: la paz había huido hoy para siempre de mi alma. Y bien
                    ¡sea! Descúbreme ese horizonte desconocido, donde rugen las tempestades que
                    envolverán mi vida. Quiero contemplarlo. </p>
                <p>—¡Sondar! ¡Inquirir! ¡Saber!... ¡Cumple, pues, ese anhelo funesto que perdió a tu
                    raza! Mira. </p>
                <p>Y alzando con una mano un enorme trozo de roca, hízome inclinar con la otra sobre
                    el hueco que aquella dejaba, concavidad obscura en cuyo fondo brillaba a la luz
                    de la hoguera un charco de agua negra y profunda.</p>
                <p>—<seg rend="italic">¿Qui vez?</seg> —articuló una voz que me pareció venir de las
                    bóvedas sinuosas de la caverna. Y yo, palpitante, subyugada por un poder
                    desconocido, respondí: —Nada, sino un resplandor rojizo que oscila entre las
                    tinieblas. </p>
                <p>—Es un lago de sangre que separa el pasado del presente —repuso la voz—. ¡Mira! </p>
                <p>Oí el chillido de una águila, y sentí el viento de sus alas; pero la caverna
                    estaba desierta: el viejo había desaparecido y sólo escuché la voz que decía:
                    —¡Salud, reina del íter (sic)!, ¿qué me traes? ¡Ah! sí: he ahí las hojas que
                    contienen la savia de todas las zonas, y cuya combinación tiene el poder de
                    evocar el espectro del porvenir. Mira.</p>
                <p>La caverna se iluminó con una luz compuesta de los colores del prisma; un humo
                    denso, acre y penetrante llenó los ámbitos dividiéndose en grupos extraños, que
                    alumbrados por la fantástica luz que se desprendía de la hoguera tomaron de
                    repente la apariencia de un paisaje. En una lontananza sombría, alzábase una
                    montaña cubierta de frondas. Blanqueaban a sus pies cúpulas de una ciudad; en su
                    falda, a la vera de un manantial, un pozo negro y profundo.</p>
                <p>—Niña —exclamó Juana interrumpiendo a su compañera—, ¿no se diría que estabas
                    viendo la campiña de Salta? La ciudad, el cerro de San Bernardo, su verde falda,
                    y el pozo del Yocci, de pavorosa fama, con el que las nodrizas nos hacen tanto
                    miedo. </p>
                <p>—Miraba yo todo esto —continuó la joven— como al través del vapor oscilante que
                    se exhala de la boca de un horno. </p>
                <p>De súbito vibró en el aire una voz desconocida, pero conmovió mi corazón como un
                    acento familiar y querido. Hízola callar una horrible imprecación a que siguió
                    un gemido; y allá en el fondo del pozo sobre el que una extraña fascinación me
                    tenía inclinada, vi mi propia imagen, envuelta en el velo de las desposadas,
                    pero pálida, yerta, y el pecho rasgado por una ancha herida...</p>
                <p>El águila dio un chillido lúgubre; el viento de sus alas apagó la llama de la
                    hoguera, y las tinieblas se extendieron sobre la caverna...</p>
                <p>La sensación de un inmenso cansancio me despertó de repente. Encontreme recostada
                    en mi cama, los cabellos húmedos de rocío, los pies magullados, los vestidos en
                    girones y llevando enganchadas todavía las espinas de las zarzas. La cucarda
                    federal habíase desprendido de mi cotilla y sus lazos rojos caían sobre mi falda
                    blanca como dos hilos de sangre.</p>
                <p>¿Qué había pasado en mí aquella noche? ¿Un desvarío? ¿Una realidad?</p>
                <p>La voz de mi madre que me llamaba, cambió el curso a mi preocupación. ¿Cuál era
                    ese dolor que aquejaba su alma, ese dolor cuya causa había yo ido a averiguar
                    del anciano de la montaña, y cuya investigación, dejándome en las mismas
                    tinieblas, había envuelto mi espíritu en un caos de dudas y de terrores?</p>
                <p>Encontré a mi madre con el semblante animado, ligera, llena de vida. Sonriose con
                    dulzura; pero cuando iba a preguntarla lo que significaban las misteriosas
                    palabras del indio, selló mis labios con un beso, y me mandó que ordenara los
                    preparativos para nuestro inmediato regreso, pues en la noche había llegado el
                    aviso de la aproximación de una fuerza boliviana que venía llamada por los
                    caudillos de una conjuración que se organizaba en Iruya.</p>
                <p>Esta mañana, cuando dejábamos el valle, siguiendo un sendero extraviado divisé a
                    lo lejos el despeñadero y el grupo de molles que oculta la boca del antro. Un
                    bulto negro estaba inmóvil sobre la copa de aquellos árboles. Era el águila de
                    la caverna, que ha poco tendió su vuelo sobre nuestras cabezas en inmensos
                    círculos dando chillidos roncos que repetía el eco de las peñas.</p>
                <p>—¡Esto sí es una leyenda, una leyenda maravillosa! —exclamó Juana—. ¡Dios mío!
                    ¡cuánto he perdido!, ¿por qué vine tan tarde? Yo no habría ido a pedir a aquel
                    sabio el secreto del porvenir, habríale demandado el poder de castigar: ¡un haz
                    de rayos para mi mano! </p>
                <p>—Querida mía, en vano pretendes chancear: tu mano está húmeda y helada. </p>
                <p>—Es de cólera. ¡Oh, yo iré un día en busca de ese hombre, y si algo le pido que
                    me devele, es como acaban las perfidias, las traiciones a la fe jurada al pie
                    del altar!... </p>
                <p>—¿No siente usted tentaciones de imitar ese cuchicheo mujeril? —dijo de pronto el
                    coronel Peralta a su joven compañero.</p>
                <p>—¡Sí, a fe, mi coronel, pero parecíame usted tan ensimismado! </p>
                <p>—Recuerdos ligados a estos parajes que en otro tiempo recorrí tantas en pos del
                    enemigo. </p>
                <p>—Bien pronto habremos de hallarlos en las mismas condiciones. </p>
                <p>—¡En las mismas condiciones! ¡oh! no: aquella era una guerra santa; esta es una
                    guerra fratricida. ¿Qué hay de común entre la una y la otra? </p>
                <p>—Es verdad, perdone usted, coronel: no ha sido mi intención comparar con nada
                    aquella época gloriosa. La respeto, la venero y para no profanar con ligerezas
                    su ínclita memoria, llevemos nuestra sigilosa plática a otro terreno... ¿Quién
                    es, pues, esta joven tan gallarda? Su rostro, que la noche me oculta, debe ser
                    divino, si corresponde a su talle encantador. </p>
                <p>—Es una flor exótica, trasplantada a nuestro suelo por una de esas bellas
                    fugitivas que la abandonaron en pos del pendón de los leones —respondió Peralta,
                    cuyo tema favorito era la crónica de aquel tiempo—. El padre de esta muchacha,
                    oficial superior en el ejército realista y muerto en Ayacucho era un noble, cuyo
                    título tiene una historia interesante. </p>
                <p>El rey Fernando VII, que era dado a los juegos de fuerza, sobresalía en el de la
                    barra; y no se encontraba en todos sus reinos quien pudiera igualarlo.</p>
                <p>Un día vinieron a decirle que en las cercanías de Pamplona había un pastor de
                    tanta fuerza en aquel ejercicio, que había derrotado no sólo a los jugadores de
                    la comarca, sino a todos los que de largas distancias, atraídos por su fama,
                    venían a desafiarlo. </p>
                <p>—¡Que me lo traigan! —exclamó Fernando; y en la misma hora partieron correos en
                    busca del pastor, que fue traído a la corte y presentado al rey.</p>
                <p>Era un joven de bello rostro, apuesto, fornido y de porte arrogante, que holló
                    con desenfado el pavimento del alcázar, cual si fuera el umbral de su choza, y
                    miró al príncipe con un aire de potencia a potencia.</p>
                <p>Colocado en el real palenque, rió de las maneras académicas de su augusto rival;
                    y comenzada la partida la barra del pastor dejó muy atrás la barra del monarca.
                    Declarado su triunfo, el vencedor terció de nuevo el zurrón y empuñó su cayado;
                    el vencido se lo arrancó de las manos.</p>
                <p>—Te has medido con tu rey —le dijo— y no puedes ya ser un villano. Conde la
                    Barra, eres noble y caballero. Primo —continuó, volviéndose al duque de Alba—
                    cálzale la espuela de oro. </p>
                <p>Pero el pastor supo realzar al Conde; y después de Enrique IV ningún Borbón dio
                    tanta honra a su blasón y su espada.</p>
                <p>Vino a América ocupando un alto puesto en el ejército español, y dio la corona de
                    condesa a una hermosa hija de Salta y de un sarraceno testarudo, que arrastró a
                    su familia tras las tropas de Pezuela, pasando sobre el cadáver de su propio
                    hijo; porque en ese nido de godos floreció un héroe de patriotismo...
                    Teodoro...</p>
                <p>El joven interlocutor de Peralta aprovechó de la emoción que cortó la voz a éste,
                    para decir:</p>
                <p>—Pues yo declaro a la hija del pastor no sólo digna de las <seg rend="italic"
                        >barras</seg> de su escudo, sino del trono de Isabel, por su gentil apostura
                    y la regia destreza con que lleva ese brioso caballo. </p>
                <p>¡Poco a poco, amigo mío!, no gaste usted su pólvora en salvas para celebrar el
                    triunfo de otro.</p>
                <p>—¿Y quién es ese dichoso mortal? </p>
                <p>—Aguilar, el coronel a la moda, el favorito del general, el héroe de chiripá. </p>
                <p>—Añada usted en justicia, mi coronel: el más valiente de los valientes hijos de
                    Corrientes. Placiérame poder amar a esa joven para tener un rival como él. </p>
                <p>En ese momento la luna asomando sobre la cima de las montañas iluminó el paisaje
                    y la caravana.</p>
                <p>—¡Ah! —exclamó el oficial— esta Aura gentil era la Estrella de Salta, esa
                    bellísima Aurelia que nos deslumbró en el baile con que la generala festejó
                    nuestro arribo trayendo la división de Tucumán. Yo la vi sólo un momento; pues a
                    las doce de la noche partí para Jujuy en comisión. Justamente en ese momento
                    bailaba con Aguilar, y los danzantes se detenían para contemplar aquella hermosa
                    pareja: él con su traje oriental; ella vestida de gasas blancas y color de rosa,
                    coronada de flores y su rubia cabellera rizada y ondulante como una nube dorada. </p>
                <p>—Note usted ahora el contraste que esa belleza de cabellos blondos y de azules
                    ojos, forma con la hermosura morena, ardiente y expresiva de la generala. </p>
                <p>—Tiene unos ojos de llama y unos bucles negros que parecen ensortijados por el
                    sol de África. </p>
                <p>—¡Cuán viva es! y vueltas de su ligereza unos arranques de pasión que los
                    envidiaría una pantera. </p>
                <p>—Esta tarde, por ejemplo... </p>
                <p>—¡Silencio!... </p>
                <p>—¡Qué pálida está nuestra ama! —dijo uno de los pajes al otro, señalando con los
                    ojos la silla de manos, cuyas cortinas entreabiertas por la brisa dejaban ver un
                    rostro demacrado, cubierto de una palidez mortal pero cuyas facciones finas y de
                    una corrección académica habían conservado los restos de una grande belleza.</p>
                <p>La frente blanca y de ahuecadas sienes se reclinaba con abandono en la mullida
                    pluma de un cojín, plegándose de vez en cuando como a la influencia de un
                    ensueño doloroso.</p>
                <p>Descansando en el cojín a la altura de la mejilla una mano blanca y transparente
                    como la cera, apretaba entre sus dedos una redoma de plata.</p>
                <p>—¡Ah! —continuó el criado con pesaroso acento— por más que uno quiere engañarse,
                    en fuerza del cariño, ahí está la verdad que le salta a los ojos para romperla
                    el corazón. </p>
                <p>—Esto viene de muy lejos —repuso el otro, moviendo tristemente la cabeza—. Desde
                    que vio matar a su hermano, el ama no ha tenido un día bueno, por más que la
                    fortuna se empeñaba en darle todos los bienes. Rica y casada con un hombre de
                    título y de caudal, que la amaba, recorrió las suntuosas comarcas del Perú,
                    triste siempre; y atravesaba esas ciudades de los cuentos maravillosos:
                    Chuquisaca, Potosí, Cuzco, Lima, como un alma en pena, mirando sin ver. </p>
                <p>Apenas, si cuando nació la niña, un poco de alegría vino a visitarle; y aun
                    entonces mismo, muchas veces, mientras le daba el pecho, la vi llorar apartando
                    los ojos de la inocente criatura, como si le pesara alimentarla...</p>
                <p>En ese momento, la caravana saliendo de una estrecha cañada que seguía hacía
                    rato, se halló de repente en el valle de Tilcara.</p>
                <p>—He ahí el sitio donde deshicimos a los extremeños —gritó de pronto Peralta,
                    arrebatado de entusiasmo; y su mano señalaba el cauce seco y pedregoso de un
                    torrente encerrado en un recodo del Valle—. En esa hondonada les dimos una carga
                    tan violenta que ni uno solo escapó; y antes que pudieran reconocerse, nuestras
                    lanzas los clavaban contra las peñas. </p>
                <p>Un gemido doloroso respondió a estas palabras.</p>
                <p>—¡Mi madre! —exclamó la joven rubia; y adelantando su caballo inclinose hacia la
                    silla de manos.</p>
                <p>—Duerme —dijo, cuando hubo tocado la frente de la enferma.</p>
                <p>—Sin embargo, por profundo que sea su sueño, percibe cuanto se habla en torno
                    suyo; y si es algo que puede causarle pena, llora y suspira como ahora. </p>
                <p>—¡Malhaya el eterno hablador y sus historias rancias! —dijo la vivísima morena
                    con un enojo cómico—. Que no permitiera Dios a esos pobres extremeños aparecer
                    de improviso, armados de punta en blanco, a pedirle la cuenta de su agujereada
                    piel. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- VII -</head>
                <head>El canje</head>
                <p>En el mismo instante, como evocados por las palabras de Juana, veinte jinetes
                    bien montados y armados de pistolas y espadas, salieron de repente de la
                    hondonada que señalaba Peralta, y antes que éste y su compañero (exactamente
                    como aconteció a los extremeños) pudieran reconocerse, los envolvieron, los
                    desarmaron, ligaron a la espalda sus manos, a pesar de su rabia, y los ataron
                    inmóviles sobre sus propios caballos.</p>
                <p>Juana se adelantó resueltamente hacia el jefe del misterioso escuadrón.</p>
                <p>—¿Con qué derecho os atrevéis a poner la mano sobre hombres libres que llevan su
                    camino? </p>
                <p>—¿Contáis por nada el derecho de represalias? —respondió éste con una voz que
                    hizo estremecer a Aurelia, sin que pudiera acordarse donde la había oído otra
                    vez; y por una extraña coincidencia, allá en el fondo de la silla de manos, una
                    fuerte emoción sacudió el cuerpo desfallecido de la enferma, y un débil grito se
                    exhaló de su pecho, y sus párpados cerrados se agitaron.</p>
                <p>—Yo deploro, señora —continuó el jefe—, deploro profundamente la necesidad que me
                    obliga a usar de descortesía y aun de rigor con seres por quienes mi respeto es
                    un verdadero culto. </p>
                <p>—¡Cobardes! —exclamaron a la vez Peralta y su joven compañero, haciendo esfuerzos
                    para romper sus ligaduras.</p>
                <p>—Una mordaza a esos hombres —dijo el jefe volviéndose a los suyos—. Y en cuanto a
                    las señoras, ruégolas que nos sigan sin intentar resistencia. </p>
                <p>—¡Dios mío!, ¿y mi madre? —gritó Aurelia, arrojándose del caballo y corriendo a
                    colocarse delante de la enferma.</p>
                <p>El jefe se conmovió a pesar suyo. Echó pie a tierra y se acercó a la joven.</p>
                <p>Entonces por primera vez ambos se miraron. </p>
                <p>Dios solo conoce el misterio de esas simpatías repentinas, atracción invencible
                    que arrebata el alma en un acento, en una mirada, y obligó a la joven y al
                    desconocido a llevar la mano al corazón para interrogarlo.</p>
                <p>—¡Comandante Castro! —gritó uno de aquellos hombres—, ¡un desfile en la altura!
                    —y señaló el barranco que se alzaba a pico sobre el cauce del torrente.</p>
                <p>En efecto, al borde del precipicio desfilaba un destacamento equipado de armas
                    mixtas que brillaban a la luz de la luna. Al centro iba un hombre desarmado y
                    cabizbajo, seguido de una mujer. Reconocíasele en un vestido blanco y la larga
                    cabellera que descendía flotante de su cabeza desnuda.</p>
                <p>—¡Son ellos! —exclamó el comandante—, he ahí Lucía; he ahí su padre. Compañeros,
                    diez hombres para guardar a los prisioneros, y el resto conmigo, a escalar esta
                    muralla. </p>
                <p>—¡Quién vive! —gritó de lo alto una voz sonora, que arrancó a Aurelia un grito de
                    alegría.</p>
                <p>—Bolivia y su gente, en busca de los incendiarios —respondió el comandante
                    Castro. A esa voz, la mujer vestida de blanco intentó arrojarse al precipicio;
                    pero la detuvo el hombre que iba detrás.</p>
                <p>—¡Fuego! —gritó la voz que había dado el ¡quién vive!</p>
                <p>—Deteneos en nombre del cielo —exclamó Aurelia—. Estoy prisionera con mi madre
                    y... </p>
                <p>—Y la esposa del general Heredia —dijo Juana acabando la frase—. Querido Aguilar,
                    no añada usted una onza de plomo a nuestra pesante malaventura. </p>
                <p>Cuando Juana decía estas palabras, oyose un ruido semejante al derrumbe de un
                    peñasco; y entre una nube de polvo, cayó más bien que apareció, un jinete con
                    espada en mano, montado en un fogoso corcel, vestido con un traje pintoresco,
                    bello, majestuoso, terrible, que mirando en torno con ojos centellantes, se
                    arrojó al centro del grupo, erizado de espadas desnudas, que lo amenazaban,
                    procurando llegar al sitio donde se hallaban las prisioneras. </p>
                <p>Castro le salió al encuentro. —Nadie ose tocar a ese hombre —dijo volviéndose a
                    sus compañeros—, es mío. </p>
                <p>—¡Ah! ¿eres tú el jefe de esos raptores? —interrogó el uno.</p>
                <p>—¡Ah! ¿eres tú el jefe de esos bandoleros? —repuso el otro; y las espadas se
                    cruzaron.</p>
                <p>Aurelia se arrojó entre ellos y los separó.</p>
                <p>—¡Qué vais a hacer! —exclamó—. ¿Mataros? ¡Qué locura! La muerte de Aguilar, señor
                    —continuó volviendo hacia Castro su dulce mirada—, sería la sentencia de
                    aquellos que viene usted a salvar. En cuanto a la del jefe de la fuerza que nos
                    tiene en su poder, no te diré que sería seguida de la tuya, Aguilar; tú no temes
                    la muerte, pero ¿querríais dejarme sola en este mundo donde nos espera la dicha
                    en ese nido de flores que tú sabes? </p>
                <p>Aguilar, subyugado por esas seductoras imágenes bajó su espada, y dijo con un
                    acento tierno que contrastaba con su belicoso porte:</p>
                <p>—Pues lo quieres, amada de mi corazón, sea. ¿Qué debo hacer? </p>
                <p>Aurelia volvió hacia Castro una mirada suplicante. El joven ahogó un suspiro,
                    bajó también ante ella su espada, y murmuró con una voz tan baja que sólo la oyó
                    el corazón de Aurelia.</p>
                <p>—Pues lo quieres, ángel del cielo, ¡cúmplase tu voluntad! </p>
                <p>—Gracias, valientes caballeros —exclamó la joven, tendiéndoles las manos con una
                    expresión tan afectuosa para ambos, que algo parecido a una sombra cruzó por las
                    negras pupilas de Aguilar.</p>
                <p>—¡Y bien! —continuó la joven—, las leyes de la guerra permiten a los prisioneros
                    la esperanza de la libertad por medio del canje: cambiad, pues, los nuestros y
                    separémonos amigos y felices. </p>
                <p>Pocos momentos después los dos destacamentos se reunieron, y efectuando el canje,
                    los unos subieron la cuesta de Oquia; los otros descendieron a lo largo del
                    valle para tomar el hondo camino que conduce a Ornillos; no sin que los negros
                    ojos del comandante Castro se volvieran con frecuencia para buscar unos ojos
                    azules que le enviaban una sonrisa. Por eso, sin duda, los de la bella hija del
                    gobernador de Moraya, se bajaron para no levantarse más... </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- VIII -</head>
                <head>Tinieblas</head>
                <p>Cuando las dos partidas enemigas se perdieron de vista, Aurelia sintió una
                    emoción penosa; algo indefinible, desconocido, que llevó a su alma una extraña
                    duda. Miró a Aguilar, y lo vio sombrío; volviose a Juana, y la mirada de ésta
                    tenía una expresión que aumentó su propia perplejidad; fue a refugiarse cerca de
                    su madre y la encontró despierta, incorporada pero pálida y absorta en una
                    mirada que sus grandes ojos fijaban con ansia en el camino que dejaban
                    atrás.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- IX -</head>
                <head>Revelación</head>
                <p>El general Braun había cumplido la promesa hecha al corregidor de La Quiaca. El
                    gobernador de Moraya y su linda hija escoltados por sus audaces libertadores
                    entraban al siguiente día en el campamento boliviano.</p>
                <p>La severidad de la disciplina ordenaba al general castigar la falta que con tanta
                    astucia había él mismo provocado. En consecuencia, arrestó a los culpables y los
                    sometió a juicio; pero el gobernador y su hija pidieron la libertad con ruegos
                    tan apremiantes, que le dieron la oportunidad inapreciable para el coronamiento
                    de su obra, de perdonar el crimen en gracia del resultado.</p>
                <p>Lucía partió aquella tarde con su padre, y éste pidió a Fernando que los
                    acompañase a Moraya. El joven no había tenido ocasión de hablar a solas con su
                    prometida: ella las había cuidadosamente evitado. Por lo demás, su voz, o la
                    expresión de su semblante conservaban siempre la dulzura afectuosa que usara con
                    el que debía ser su esposo. Nadie había percibido en ella el menor cambio: nadie
                    sino Fernando. </p>
                <p>El joven no podía darse cuenta de lo que sentía su alma; estaba descontento de sí
                    mismo, y anhelaba llegar, con la esperanza de encontrar en esa casa donde
                    transcurrieron los días de su infancia; donde nació su amor por Lucía, los
                    recuerdos de un pasado que a pesar suyo veía palidecer. Pero aquella morada, que
                    antes era para él un edén de amor, parecióle ahora fría como un hogar apagado.
                    Un astro se había alzado en el cielo de su destino, y había eclipsado el que
                    antes lo alumbraba.</p>
                <p>El gobernador, entrando en el cuarto seguido de su hija, vino a interrumpir aquel
                    penoso desvarío.</p>
                <p>—Fernando —le dijo—, ha llegado la hora de una revelación que influirá
                    inmensamente en tu existencia y que retardé hasta hoy, por motivos que te
                    explicaré y que tú encontrarás justos. He querido que la presencie Lucía, porque
                    va a cambiar por completo el destino de ambos. </p>
                <p>Sentose en frente del joven, hizo sentar al lado a su hija y prosiguió:</p>
                <p>—De la historia de tu pasado, sólo conoces la escena dolorosa de aquella noche en
                    que una mujer enlutada, cubierta con un velo y llevando en sus brazos un recién
                    nacido, llamó a la puerta del pobre labrador de Jalina; y arrojándose a sus
                    pies, le pidió amparo para aquella pobre criatura que había venido al mundo
                    entre la deshonra y la orfandad; y alejándose sollozante, desesperada, volvía
                    cada noche a deshoras para llorar, abrazada de su hijo, hasta que un día
                    desapareció para no volver más. </p>
                <p>—Sí —respondió Fernando, profundamente conmovido—, ese niño era yo; y ese
                    labrador eras tú, buen padre, tú que me rodeaste de cuidados y de cariño; que
                    buscaste una esposa para darme una madre; que me enseñaste el amor al trabajo,
                    el horror del vicio y la excelencia de la virtud; y no bastando a tu bondad
                    tantos beneficios vas a darme esta bella y noble compañera. </p>
                <p>Los ojos y los labios de Lucía enviaron al joven una dulce y pálida sonrisa.</p>
                <p>—En todo eso, hijo mío —repuso el anciano—, di un inmenso gozo a mi corazón; pero
                    tú ignoras que desde que tu madre te puso en mis brazos he hecho a tu dicha, día
                    a día, un inmenso sacrificio. ¿Sabes cuál? Dejarte ignorar que eras rico. </p>
                <p>—Desde muy temprano reconocí en ti un espíritu soñador que gustaba vivir en las
                    regiones de lo ideal. Dar pábulo a esa propensión es abrir la puerta al ocio.
                    Hícete, pues, un misterio del tesoro que tu madre me confió para ti; eché sobre
                    mis hombros la pesada responsabilidad de tu porvenir y me consagré al cuidado de
                    tus intereses. Todo cuanto me has visto acumular con tan codicioso anhelo, era
                    tuyo, era para ti. </p>
                <p>—He ahí el estado actual de tu fortuna —continuó el anciano, extendiendo sobre la
                    mesa en que se apoyaba Fernando un legajo voluminoso—. La inmensa riqueza, la
                    riqueza proverbial del gobernador de Moraya, es tuya, tuya exclusivamente. </p>
                <p>—Es de Lucía, padre mío —exclamó Fernando, estrechando entre sus brazos al
                    anciano—. Yo poseo un tesoro: mi espada que me abrirá, lo espero, un ancho
                    camino en el mundo. </p>
                <p>—Y yo que voy a abandonarlo, nada necesito, nada deseo, nada quiero si no es la
                    paz y el olvido —respondió la joven. Y tendiendo a Fernando una mano fría:
                    —¡Adiós!, hermano mío —dijo con acento doloroso pero firme—. Un abismo nos
                    separará bien pronto, pero allá en el asilo donde voy a pedir un refugio contra
                    los dolores de la vida, pensaré siempre en ti, y mi espíritu jamás te
                    abandonará. Y dejando absortos al joven y al anciano, Lucía imprimió sus labios
                    pálidos en la frente del uno y en la mano del otro y se alejó. </p>
                <p>Dos días más tarde Lucía partió para Chuquisaca a tomar el velo en el convento de
                    las carmelitas.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- X -</head>
                <head>La conspiración</head>
                <p>—Caballero de las aventuradas empresas —dijo un día Braun al comandante Castro—.
                    ¡Vaya una misión de gusto del usted! </p>
                <p>—Órdenes de ese género no los haga usted esperar, mi general —respondió Fernando
                    con extraños latidos de corazón. </p>
                <p>—Lea usted esa comunicación recibida hoy. </p>
                <p>—Los descontentos nos llaman, ¡y en Salta se trama una conspiración! ¡Qué dicha!
                    Mi general, ¿qué debo hacer? </p>
                <p>—Marchar allá de incógnito, ponerse de acuerdo con los dos caudillos, y el día
                    señalado, obrar de frente, encabezar el movimiento. </p>
                <p>—Por Dios, general, ordéneme usted partir ahora mismo. </p>
                <p>—¡Hum! ¡Comandante Castro! ¡Comandante Castro! O mucho me engaño, o los bellos
                    ojos de aquellas prisioneras le están tocando llamada... En fin, es usted tan
                    feliz que, en efecto, parece que es necesario que parta usted ahora mismo. </p>
                <p>¡Partir! ¡Llegar! ¡Buscarla! ¡Hallarla! Corazón, ¿podrás resistir esa ola inmensa
                    de felicidad?...</p>
                <p>Volvamos una vez más a esa blanca ciudad que emboscada en perfumadas frondas se
                    alza al pie del <seg rend="italic">San Bernardo</seg>. Veinticuatro años han
                    pasado y siempre es la misma; con sus casas magníficas pero vetustas, rodeada de
                    jardines, sus atrios sombreados de vides cargadas de racimos y sus moriscas
                    azoteas dibujándose en el azul del éter. La noche tiende sobre ella su velo
                    salpicado de estrellas y le da un aspecto fantástico; pero a la apacible
                    tranquilidad de su recinto han sucedido el fragor de las armas y el sonido
                    marcial de los clarines.</p>
                <p>Nuevos refuerzos de tropas enviadas por Rosas al ejército del Norte, habían
                    entrado en Salta aquella tarde; y Heredia, trayendo consigo a Aguilar y a otros
                    dos de los más valientes jefes, avisados por datos ciertos de una conspiración
                    tramada en la ciudad en connivencia con Braun, y ramificada entre las tropas
                    mismas que llegaban, había dejado el campamento para venir a recibirlos, con la
                    esperanza de descubrirla y sofocarla a tiempo.</p>
                <p>Deslizándose a favor de la sombra y del tumulto, un hombre que acaba de echar pie
                    a tierra en una casa derruida donde era al parecer aguardado, el rostro oculto
                    entre el embozo de la capa y el ala del sombrero, atravesó el puente del
                    colegio, bajó la calle de Cebrián y se detuvo en la sin duda, señas de algunos
                    puntos en una ciudad desconocida—. A las nueve los nuestros relevan la guardia.
                    Cuartel de San Bernardo —prosiguió—. Nada hecho todavía en ese cuerpo que tiene
                    a raya la severa vigilancia de Aguilar, su coronel... </p>
                <p>El embozado ahogó un suspiro que era más bien una sorda imprecación, y
                    continuó.</p>
                <p>—Nuestro agente se compromete, sin embargo, a comprar sus clases, y ganarlo a las
                    once de esta noche. Son las siete. Dos horas —añadió con una voz en que parecían
                    vibrar las libras más íntimas del corazón—, dos horas para buscar los medios de
                    verla y dar el alma en ese corto espacio, un mundo de felicidad. ¡Vamos! </p>
                <p>Atravesó el frente meridional de la ciudad, siguió a lo largo aquella misma calle
                    que en otro tiempo vino a buscar otro hombre, como él ahora, nocturno y
                    furtivo.</p>
                <p>Pero en vez de detenerse ante la puertecita oculta por la fronda, y que dio
                    entrada al antiguo guerrillero, el incógnito dobló el ángulo de la calle, entró
                    en otra, flanqueada de elevados edificios y se encontró ante la fachada de una
                    casa de aspecto secular, pero ostentando por todas partes una bella
                    arquitectura.</p>
                <p>El embozado se detuvo ante el espectáculo extraño que se ofreció a sus ojos.</p>
                <p>En el atrio de aquella casa dos hileras de hombres vestidos de ceremonia tenían
                    en las manos cirios, y las puertas abiertas de los salones lujosamente
                    iluminados dejaban oír de tiempo en tiempo, en el interior, el tañido de las
                    campanillas del santuario.</p>
                <p>Un sudor frío inundó las sienes del desconocido.</p>
                <p>Abriose paso entre la multitud, y mezclándose a ella, penetró hasta las cámaras
                    interiores de aquella suntuosa morada.</p>
                <p>Un gemido de dolor y de rabia se escapó de su pecho.</p>
                <p>¿Qué vio?</p>
                <p>Al pie de un lecho donde yacía una mujer moribunda se hallaban arrodillados el
                    general Heredia y su esposa, teniendo entre ellos y en la misma actitud al
                    coronel Aguilar, y a aquella bellísima Aurelia que el entusiasta oficialito
                    porteño llamó la estrella de Salta. </p>
                <p>Sus azules ojos estaban bañados de lágrimas, y vestida de blanco y el largo velo
                    prendido entre los rizos de su cabellera blonda, parecía una visión
                    celestial.</p>
                <p>A la cabecera del lecho, en un altar cubierto de flores, un sacerdote preparaba
                    el óleo santo, para ungir a la enferma que con la mirada fija en la joven
                    parecía absorta en un hondo pensamiento.</p>
                <p>En el fondo de la cámara, los criados de la casa prosternados, oraban
                    llorando.</p>
                <p>—¡Ah! —decía uno de éstos, al que estaba a su lado— ¡qué hora para bendecir un
                    matrimonio! </p>
                <p>—El ama lo había retardado hasta ahora sin duda por la invencible repugnancia que
                    le inspiró siempre este coronel Aguilar a quien la niña idolatra; pero el temor
                    de dejarla sola ha podido más que la aversión. </p>
                <p>—Por mí, nuestra ama tenía razón. Ese hombre, que de cierto es buen mozo, tiene a
                    mis ojos un no sé qué en el semblante... Y sobre todo, jefe cruel con el
                    soldado, malo debe ser. ¡Estas niñas que todo lo ven color de gloria!... </p>
                <p>Concluida la lúgubre ceremonia de la <seg rend="italic">extremaunción</seg>, el
                    sacerdote cogió sobre el ara una corona de azucenas, púsola en la blonda cabeza
                    de la novia, y juntó su mano a la de Aguilar, hizo las solemnes demandas y los
                    unió para siempre.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- XI -</head>
                <head>El lecho de muerte</head>
                <p>Una sorda imprecación respondió a las palabras del sacerdote. Aurelia la escuchó,
                    y la visión misteriosa de la caverna de Iruya se alzó en su mente. Espantada,
                    tendió una furtiva mirada en torno, y sus ojos se encontraron con los del
                    desconocido...</p>
                <p>En ese momento sintiose en el salón inmediato un rumor confuso de voces y de
                    armas; y al mismo tiempo, el coronel Peralta, lanzándose de repente en medio de
                    la cámara, seguido de algunos soldados. —He ahí el agente de Braun —gritó,
                    señalando al desconocido—, he ahí el jefe de la conspiración que debía estallar
                    esta noche. ¡Prendedle! </p>
                <p>Heredia y Aguilar desenvainaron sus espadas; pero el incógnito arrojando su
                    embozo, empuñó la suya, y veloz como el pensamiento, blandiola en todos los
                    sentidos, hirió a Peralta, abriose paso y se arrojó fuera.</p>
                <p>Aguilar fijó en su esposa una mirada sombría y siguió al fugitivo.</p>
                <p>A la vista del desconocido, cercado de enemigos y amenazado de muerte, Aurelia
                    iba a arrojarse delante para defenderlo; pero una mirada que dirigió al lecho de
                    su madre, la detuvo.</p>
                <p>La moribunda incorporada, casi de pie, los ojos fijos en el incógnito y tendiendo
                    hacia él sus brazos, hacía vanos esfuerzos para pronunciar una palabra que su
                    lengua helada no podía articular; y cuando lo vio desaparecer entre las espadas
                    flameantes que amenazaban su pecho, exhaló un hondo gemido y cayó desplomada en
                    los brazos de su hija, a tiempo que Esquivel, el joven edecán de Heredia,
                    entraba trayendo al general el aviso de que Fernando de Castro, agente de Braun
                    y jefe de la conspiración que se acababa de sofocar había sido aprehendido.</p>
                <p>En los ojos de Heredia brilló un rayo de gozo cruel, que al siguiente día tuvo
                    una sangrienta traducción en numerosos y atroces suplicios.</p>
                <p>Entre tanto, ordenó que se encadenase al prisionero y se le encerrase en uno de
                    los calabozos del cuartel de San Bernardo, mientras se reunía el consejo de
                    guerra que debía juzgarlo. Y sonriendo de un modo siniestro al dar esa orden,
                    ofreció el brazo a su mujer, y se retiró.</p>
                <p>Juana quiso quedarse con Aurelia; pero ésta le pidió la dejara sola con su madre.
                    Abrazola tiernamente, la despidió, y vino a postrarse a la cabecera del
                    lecho.</p>
                <p>La moribunda estrechó la mano de su hija entre las suyas húmedas y heladas, y le
                    pidió por señas recado de escribir. Había perdido el habla. Aurelia bañada en
                    lágrimas le obedeció. </p>
                <p>La enferma atrajo a sí la cabeza de la joven, posó en su frente los labios yertos
                    ya por la proximidad de la agonía, y le hizo señas de que se alejara e hiciera
                    acercar al sacerdote.</p>
                <p>Aurelia cedió su puesto, a pesar suyo, al ministro de Dios, y fue a encerrarse en
                    su cuarto. Arrodillada ante el lecho nupcial, vacío y siniestro como un
                    catafalco, la joven apoyó en él su frente coronada de flores, pero pálida y fría
                    y se hundió en un desvarío doloroso.</p>
                <p>El sonido de un timbre la arrancó bruscamente a aquel estado extraño, entre el
                    delirio y la plegaria. Alzose anhelante, y corrió al cuarto de la enferma. Pero
                    al pasar el umbral dio un grito y cayó de rodillas.</p>
                <p>Sobre aquel lecho donde pocos momentos antes la había despedido con una caricia,
                    su madre yacía inmóvil y el rostro oculto bajo los pliegues del sudario.</p>
                <p>El sacerdote, de pie a la cabecera del lecho mortuorio, con una mano le mostró el
                    cielo; con la otra le entregó una carta cerrada y sellada con las armas de su
                    casa... Algunas horas después, a la luz de los cirios que ardían en una capilla
                    ardiente, Aurelia, sentada a la cabecera del féretro de su madre, abría con mano
                    trémula aquella carta, y ponía en ella sus ojos...</p>
                <p>En la noche de ese día, Juana, la linda esposa del general Heredia, sola en su
                    retrete, hallábase recostada en los cojines de un diván.</p>
                <p>La negligencia de su actitud, contrastaba singularmente con la expresión de su
                    rostro que revelaba una violenta lucha interior.</p>
                <p>Una de sus manos jugaba distraída con los rizos de su cabellera, y la otra
                    sostenía un libro cerrado, en el que apoyaba su linda cabeza, como si cansada de
                    buscar algo en sus páginas, lo pidiera a su ardiente imaginación.</p>
                <p>Una mano discreta llamó suavemente en los cristales forrados de tafetán rosado
                    que formaban la puerta.</p>
                <p>—¿Quién está ahí? —preguntó Juana, fingiendo una voz soñolienta y cerrados los
                    ojos.</p>
                <p>—Una mujer encubierta desea hablar a la señora —dijo un criado entreabriendo la
                    puerta. </p>
                <p>A la palabra <seg rend="italic">encubierta</seg>, los hermosos ojos de Juana se
                    abrieron en todo su magnífico grandor. Una ola inmensa de curiosidad ahogó en su
                    mente las ideas que la preocupaban y sacudiendo su postración, alzose ligera,
                    exclamando con la novelería de una niña: —¡Una mujer encubierta! ¡Hazla entrar
                    al momento!</p>
                <p>Y sin tener paciencia para esperar, corrió al encuentro de la desconocida.</p>
                <p>Pero al pasar el dintel de la puerta, una mujer enlutada, y cubierta con un
                    tupido velo se echó en sus brazos, la hizo retroceder, cerró tras sí la puerta y
                    volviéndose a Juana, se descubrió.</p>
                <p>—¡Aura! ¡Tú aquí!... cuando... cuando el cadáver de tu madre se halla tendido aún
                    en la casa mortuoria!... Ángel mío, ¿qué nueva desgracia ha caído sobre ti?...
                    ¡Habla! </p>
                <p>Aurelia pálida, temblorosa, tendió en torno una mirada rápida y acercándose a la
                    esposa de Heredia, estrechó convulsivamente su mano y la dijo con voz breve:</p>
                <p>—Vengo a reclamar el cumplimiento de una promesa. ¡Juana! ¿Te acuerdas el día que
                    me conociste? </p>
                <p>—¡Ah! ¿podría acaso olvidarlo, ¡oh! mi ángel tutelar? Mi hijo se ahogaba en el
                    profundo remanso de Montoya. Nadie se atrevía a socorrer al pobre niño; y yo
                    mesando mis cabellos, lloraba desesperada debatiéndome entre los brazos de los
                    que me impedían arrojarme en pos suya al terrible remolino. </p>
                <p>Tú llegaste entonces; y saltando veloz de tu carruaje, vestida de gasa, coronada
                    de flores, te arrojaste valerosamente al agua, y lo arrancaste de una muerte
                    cierta.</p>
                <p>Y yo me eché a tus pies, y te dije, abrazando tus rodillas: —Si tú o alguna
                    persona que ames necesitáis mi vida, pídemela y te la daré con gozo.</p>
                <p>—¡Y bien!, vida por vida; yo salvé a tu hijo; salva tú, en nombre suyo a Fernando
                    de Castro. </p>
                <p>—¡Al conspirador boliviano! —exclamó Juana fijando en la joven una mirada de
                    reproche—. ¡Ignoras acaso que en el acta de la revolución que encabezaba se
                    había jurado la muerte de mi esposo y la del tuyo? </p>
                <p>—Lo sé; y no obstante, vengo a decirte: ¡cumple tu palabra! </p>
                <p>En los ojos de Juana brilló un destello de picaresca ironía.</p>
                <p>—¡Ah! —dijo—, yo lo adiviné aquella noche en la primera mirada que fijaste en ese
                    hombre: ¡lo amas! </p>
                <p>Aurelia miró de frente a su amiga y respondió con voz firme: —¡Sí, lo amo!</p>
                <p>—¡Lo amas, y eres la esposa de Aguilar! ¡Desdichada! </p>
                <p>—Lo amo —repitió la joven—, lo amo; pero mira mi frente levantada; ¿reparas en
                    ella la sombra del rubor? </p>
                <p>—No, que resplandece como la aureola de un arcángel —exclamó Juana, besando con
                    efusión la frente pura de su amiga.</p>
                <p>—Sí; fía en la naturaleza del sentimiento que me trae cerca de ti... Pero, en
                    nombre del cielo, ¡no perdamos tiempo! Las horas pasan y el momento fatal se
                    acerca. El consejo de guerra ha pronunciado la sentencia, Heredia la ha
                    confirmado, y Aguilar está encargado de ejecutarla. </p>
                <p>—¡El Consejo! ¡Heredia! ¡Aguilar! —exclamó Juana con desaliento—, ¡peñascos
                    inaccesibles a los embates de mi seducción! ¡Dios mío!, ¿qué podré yo hacer
                    contra sus decisiones? </p>
                <p>—Lo ignoro. Sé únicamente que me hiciste una promesa y que debes cumplirla. </p>
                <p>—La cumpliré aun a costa de mi vida, ángel salvador de mi hijo. </p>
                <p>—Pues ten presente que espero. Y Aurelia cruzó los brazos sobre el pecho y se
                    quedó inmóvil y silenciosa. </p>
                <p>—¡Diablo!, ¡diablo! —murmuró Juana, cambiando de tono y dejándose llevar de la
                    genial viveza que ni en los momentos más críticos la abandonaba—, ¡diablo, que
                    sin cesar me aconsejas los celos, el odio, los deseos de venganza, inspírame,
                    pues, algo bueno!... por ejemplo, la manera de desempeñar el juramento que
                    reclama esta linda chica, aplicado a tan tremendo asunto... La voluntad de
                    Heredia es omnipotente; ¡pero ah!, ¡qué soy yo para Heredia!... ¡Si fuera
                    Fausta!, ¡oh! ¡ya sería otra cosa!... </p>
                <p>Y en los negros ojos de Juana brilló una centella de cólera.</p>
                <p>—¡Ama mía! —dijo una voz de mujer al otro lado de la puerta. </p>
                <p>—Rafa —gritó Juana, saliendo al encuentro de la que llegaba. Rafa entró.</p>
                <p>Era una de esas bellas mulatas cordobesas de esbeltas formas, de lánguidos ojos
                    azules, y entre cuyos dorados cabellos parecía sonreír eternamente el sol
                    argentino.</p>
                <p>—Cuánto has tardado hoy, Rafa. ¡Te espero con tanta impaciencia!... Y sin embargo
                    el corazón se estremece a la idea de los nuevos golpes que cada día le traes...
                    Hoy, por ejemplo leo en tus ojos un dolor más sobre los que destrozan mi alma
                    hace tiempo. No obstante, ¡habla!, dilo todo y luego, ¡que me matas de
                    impaciencia! </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- XII -</head>
                <head>La espía</head>
                <p>Juana estaba pálida y en sus ojos había la ansiedad dolorosa del que a la vez
                    anhelaba y teme. La mulata sentada a sus pies, dijo, mirando recelosa a Aurelia,
                    que había cubierto de nuevo su rostro con el velo: —¿Puedo hablar?</p>
                <p>—¡Habla! —repitió la esposa de Heredia—, háblame de esa mujer, que se ha vuelto
                    la idea fija de mis días, la pesadilla de mis noches. ¿Está con ella Alejandro? </p>
                <p>—Al anochecer, partieron ambos para Castañares, donde ella dará mañana un
                    banquete a sus parciales... Pero yo comienzo por el fin... </p>
                <p>—Escuche mi ama —continuó la mulata en voz baja—, aunque ello va a causarle mucha
                    pena. </p>
                <p>—Cuando hay rabia en el corazón, nada temas de la pena. ¡Habla! </p>
                <p>—Ayer estaba ella en su retrete, acostada sobre un montón de cojines de
                    terciopelo granate. Por supuesto, como siempre vestida de blanco, llevaba ahora
                    una bata de gasa transparente, de escote y mangas perdidas, que la dejaban
                    descubiertos los brazos, el seno y los hombros. Tenía en las manos un álbum que
                    se entretenía en hojear entonando un trozo de ópera. </p>
                <p>Yo arreglaba su cuarto en la pieza inmediata y la estaba mirando, oculta entre
                    las cortinas de la puerta.</p>
                <p>El general entró y se sentó en un taburete a sus pies.</p>
                <p>—¡Qué! —le dijo ella—, ¿se entra así, como el Sultán en casa de su amada, sin
                    dignarse preguntarla como está? </p>
                <p>—Es inútil; hela ahí siempre bella y seductora. —Y cogiendo los extremos rizados
                    de la cabellera, que como la de toda santiagueña, es tan abundante y
                    larga...</p>
                <p>Juana hundió una mano crispada en sus negros cabellos. Rafa continuó:</p>
                <p>—¡Ay!, duéleme apesarar a mi ama, ¡pero ella me manda hablar! </p>
                <p>—¡Habla! </p>
                <p>—El general llevó a los labios aquellos rizos. </p>
                <p>—¡Sacrilegio! —exclamó ella, recogiendo las ondas de su cabellera con fingido
                    enojo—. ¡Ignoras que los poetas se han consagrado a su culto y dádoles himnos y
                    altares! </p>
                <p>—¡Que canten! —repuso él riendo—. ¡El ídolo es mío, que canten! Y a su vez se
                    puso a hojear el álbum. </p>
                <p>—No obstante —añadió—, yo envidio esa divina facultad de expresar en melodías el
                    entusiasmo del alma. </p>
                <p>—¡Qué no diera yo por ver ahí, bajo un pensamiento suyo, el nombre de Alejandro
                    Heredia! </p>
                <p>— Y bien —dijo el general, alargando el brazo, y tomando una pluma de un
                    escritorio que allí cerca había—, el genio ha llenado este libro con las
                    alabanzas; el poder sólo necesita una línea en lo bajo de esta página blanca
                    para trazar un talismán que te hará soberana absoluta desde la ciudadela de
                    Tucumán hasta las orillas del Tumusla. </p>
                <p>Y en lo bajo de la página en blanco, el general escribió su nombre.</p>
                <p>Juana hirió el suelo con su lindo pie, y sus ojos brillaron entre las negras
                    pestañas con un resplandor siniestro. Rafa continuó:</p>
                <p>—Fausta miró aquella firma con un aire de desdén. </p>
                <p>—¡Ah! —dijo, moviendo tristemente la cabeza—, ¿qué podré yo hacer de esta arma de
                    dos filos que pones en mi mano? Aunque cercada de enemigos, no quiero volver mal
                    por mal. Sufro por ti: ¡esto me consuela de todo! </p>
                <p>—¡Y hay quién te mire, quién te oiga, y no caiga a tus pies! —exclamó el general
                    doblando una rodilla y besando la extremidad del zapato de raso blanco que
                    asomaba entre la falda...</p>
                <p>—¡Basta! —exclamó la esposa de Heredia, con voz trémula—. Rafa, necesito ese
                    libro; ve a traérmelo y vuelve al momento... ¿Por qué tardas? ¡Vete! </p>
                <p>—¡Aún hay más, mi ama! </p>
                <p>—¿Lo estás oyendo, corazón? ¡Endurécete y escucha todavía! </p>
                <p>—Fausta sonrió tiernamente al general y añadió entre un mohín y un suspiro. </p>
                <p>—Sin embargo, te confieso, mi bizarro Alejandro... Qué nombre tan bello es el
                    tuyo: Alejandro... ¡Qué iba a decirte yo?... ¡Ah!... que entre esos enemigos hay
                    uno de quien estoy perdidamente enamorada... </p>
                <p>El rojo de la cólera invadió visiblemente el rostro del general, que fijó en
                    Fausta una mirada feroz.</p>
                <p>Ella se reclinó en su hombro; levantó hacia él sus ojos con zalamería y le dijo
                    en voz baja:</p>
                <p>—¿Sabes quién es, Alejandro? Nunca adivinarías ese rival, ni querrías dármelo,
                    tal vez. Es un cierto tenebroso que tú conoces bien. Diz que corre como el
                    viento. ¡Ah!, yo deseara que él y tu bayo nos llevara en una sola carrera más
                    allá de este mundo por los espacios desconocidos, donde la fantasía crea, en
                    dorados sueños, la mansión del amor libre y eterno... ¡Ah!, heme aquí, como
                    siempre, cuando estoy a tu lado, Alejandro, en las regiones de lo sublime. Miedo
                    tengo del vertiginoso descenso hasta las caballerizas donde retoza el objeto de
                    mi anhelo. </p>
                <p>—¡Es tuyo!... —la dijo el general.</p>
                <p>—¡Tenebroso! —gritó Juana antes que la mulata hubiera repetido las últimas
                    palabras de su marido—. ¡Tenebroso, mi veloz caballo, el lindo potro que yo
                    robé, seducida por su belleza, de las yeguadas salvajes!... Hace cuatro horas
                    que se halla en las caballerizas de Fausta. </p>
                <p>—¡Ah!... —exclamó Juana con voz sombría—. ¡Y condenan la venganza, cuando el
                    agravio se apodera de ella!... Yo mataré a esa mujer. </p>
                <p>—Juana, ¿qué dices? —murmuró Aurelia, alzándose trémula del diván.</p>
                <p>—Aura, ¡ah!, ¡perdona, alma mía!, ¡había olvidado tu presencia! </p>
                <p>Pero hablando así, la frente de Juana se iluminó de repente con un gozo siniestro
                    y volviéndose a la mulata:</p>
                <p>—Rafa —la dijo—, ¿me amas? </p>
                <p>—¡Que si la amo, me pregunta mi ama! —exclamó la mulata, contemplando a Juana con
                    adoración—. Valdría tanto preguntar si la tierra ama al sol; o los ángeles aman
                    a Dios. ¡Ah!, ¿quién me arrancó a la espantosa barbarie de aquel amo que me
                    condenaba diariamente a ese suplicio inaudito: los brazos de un tirano y los
                    azotes de un verdugo? ¿Quién me dio la libertad, ese bien de los bienes? ¡Oh,
                    ama! —continuó la mulata, cayendo a los pies de Juana, y elevando hacia ella sus
                    bellos ojos, radiantes de entusiasmo, a usted me debo en cuerpo y alma, y mi más
                    ardiente deseo es hallar la ocasión de hacer, por agradarla, algún grande
                    sacrificio.</p>
                <p>Mi ama quiso que yo fuera una espía cerca de Fausta Belmon; y me hizo su criada
                    favorita para acercarme a ella, para ser manera de contar los suspiros de su
                    pecho, los latidos de su corazón; y cerré mi alma a sus caricias para
                    aborrecerla con el odio de mi ama. Yo sé que esto es malo, que es criminal.
                    ¡Tanto mejor!... habré hecho algo en su servicio; y si un día mi ama me dice:
                    —Rafa, has vivido bastante, muere: Rafa morirá contenta a sus pies.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- XIII -</head>
                <head>Abnegación</head>
                <p>—Pues bien, Rafa, necesito comenzar contra esa mujer una venganza tenaz,
                    encarnizada, día por día, hora por hora; y devolverle el cáliz de dolor y
                    humillación que me hace beber tanto tiempo. </p>
                <p>—Mande mi ama —respondió con fervor—, ¿qué quiere de su esclava? He aquí mi
                    puñal; diga una palabra y atravesaré el corazón a su enemiga. </p>
                <p>—No, la muerte no me vengaría de ella. ¡Morir amada!... ¡una apoteosis! No, yo
                    quiero que llore como yo he llorado; que pase como yo noches de desesperado
                    insomnio; que la rabia seque su corazón y consuma su belleza como ha consumido
                    la mía. </p>
                <p>Hoy comienzo; y para ello ordénote que me traigas ese álbum en este momento; y
                    que sacando a Tenebroso de las caballerizas de la santiagueña, lo coloques en
                    algún sitio solitario, ensillado y pronto para recibir un jinete. Sobre todo,
                    vuelve luego. La mulata se alzó de los pies de Juana y desapareció.</p>
                <p>Aurelia se volvió en silencio hacia ésta y le mostró el reloj que señalaba las
                    diez.</p>
                <p>—Un instante, hermosa —la dijo Juana—, un instante y verás cumplida mi promesa...
                    y yo... ¡principiada mi venganza! —añadió con voz sorda.</p>
                <p>Rafa no tardó en volver, trayendo un libro que puso en las impacientes manos de
                    Juana. Era uno de esos magníficos <seg rend="italic">Keepsake</seg> en que el
                    grabado inglés ostenta sus maravillas. Los dedos convulsos que lo abrieron
                    recorrían con febril ansiedad las doradas páginas, estropeando impíamente los
                    tesoros de arte y de talento que las enriquecían.</p>
                <p>—¡Arcadia! —exclamó de repente Juana, ante una graciosa viñeta que representaba
                    una escena pastoril en un lindo <seg rend="italic">cotlage</seg>—. ¡Arcadia!,
                    ¡nuestra hacienda! ¡Infame!, ¡osa poner mi casa, el hogar de la esposa, el solar
                    hereditario del hijo, entre sus vergonzosos trofeos de cortesana! </p>
                <p>—Hela ahí —continuó, mirando con saña el retrato de una mujer hermosísima—, hela
                    ahí... La impudencia de su mirada y su cínica sonrisa están diciendo que es
                    ella. </p>
                <p>Al pie de ese retrato había versos magníficos de Ascasubi, llevando por epígrafe
                    esta frase de Jorge Sand respecto de una mujer:</p>
                <quote><p>«Soberbia como la mar, brava como una borrasca.» </p></quote>
                <p>—¡Y sin embargo —continuó Juana, abarcando con una severa mirada la bella
                    composición—, lo más sublime desde la tierra, después de virtud, el genio viene
                    con gusto a prosternarse ante esos ídolos de cieno, sin temor de enlodar sus
                    blancas alas! </p>
                <p>Y dobló desdeñosamente la página.</p>
                <p>La siguiente, contenía una firma en blanco que Juana leyó sin pestañear, muda e
                    inmóvil y el labio contraído por una sonrisa convulsiva.</p>
                <p>—¡Ahora lo <seg rend="italic">veredes</seg>! —exclamó, sacudiendo la cabeza con
                    amarga burla, la picaresca morena—. Yo te <seg rend="italic">haré</seg> sentir
                    el uso de esa firma en la que ponías tu honor, y hasta la vida de tu esposa a
                    merced de una aventurera. </p>
                <p>Y arrancando la página, sentose a un bufete, y escribió sobre ella dos líneas con
                    la mano izquierda.</p>
                <p>—He aquí la vida que me pides, Aura mía —dijo, tendiendo el papel a Aurelia que
                    lo tomó presurosa—, hela ahí; pero a mi vez te impongo una condición. </p>
                <p>—¿Cuál? ¡Habla pronto! </p>
                <p>—¿La otorgas? </p>
                <p>—Aunque me cueste la vida. </p>
                <p>—Y bien, hela aquí. </p>
                <p>Mientras así hablaba, Juana había tomado de su guardarropa un vestido de gasa
                    blanca y trasparente, un velo y un bornuz del mismo color, y con ligereza
                    asombrosa, despojaba a Aurelia de sus lúgubres ropas y la revestía con aquella
                    magnífica gala.</p>
                <p>—Juana, tú me impones una profanación... ¡Esta mundana librea para el duelo de mi
                    alma! </p>
                <p>—Yo te ruego, Aura mía... Además exijo de ti que al presentar esta orden al jefe
                    de la guardia que custodia al prisionero, lleves el rostro así cubierto. </p>
                <p>Y Juana bajó el velo sobre el rostro de su amiga...</p>
                <p>—Comprendo —murmuraba Aurelia, marchando veloz a lo largo de las calles
                    desiertas, a esa hora silenciosa.</p>
                <p>¡Pobre Juana!, los celos han oscurecido tu alma noble y hermosa. Hoy quieres
                    vengarte y mañana te arrepentirás amargamente de haberte vengado. No, no será
                    así, no. ¡Yo lo echaré todo sobre mí y ahorraré el remordimiento a tu hermoso
                    corazón, ya tan desgarrado!</p>
                <p>Y en tanto que Juana recorría el cuarto con agitados pasos, sonriendo a la
                    perspectiva de una venganza próxima que saboreaba de antemano con la amarga
                    sensualidad del odio, la animosa joven marchaba con ademán severo a acometer su
                    peligrosa empresa. Una grande luz había brillado en su alma y disipado las dudas
                    que la atormentaban; y ahora caminaba segura llevando por guía la
                    conciencia.</p>
                <p>Así subió las calles que en suave pendiente conducen a San Bernardo, situado al
                    pie de la montaña de este nombre.</p>
                <p>El antiguo monasterio, convertido en cuartel, se alzaba al frente, imponente y
                    silencioso, dibujando su negra mole en el azul del cielo. De tiempo en tiempo,
                    elevábase de su recinto, como los chillidos de una ave nocturna, el agudo alerta
                    de los centinelas colocados en las torres y bóvedas del vetusto edificio.</p>
                <p>Aurelia llamó resueltamente a la puerta del cuartel y pidió hablar al jefe de la
                    guardia.</p>
                <p>El oficial que, en razón de su rigurosa consigna, velaba de pie y la mano en la
                    espada al otro lado de la puerta, mandó abrir.</p>
                <p>Sus ojos encontraron en el umbral, iluminada por los rayos de la luna, una mujer
                    de gallarda figura vestida toda de blanco y el rostro oculto bajo los pliegues
                    de su velo.</p>
                <p>La encubierta dio hacia él un paso y le alargó un papel.</p>
                <p>El oficial la examinó con una rápida ojeada, y cogió el papel, murmurando: —¡Ese
                    excéntrico atavío! Esta mezcla de arrojo y de misterio... ¡Es ella! ¡Vendrá a
                    rondar al general! ¡Cuéntanse tantas rarezas de esta hechicera!... Es
                    ella...</p>
                <p>Pero el curso de sus reflexiones cambió bruscamente al leer el papel que tenía en
                    la mano. Restregose los ojos, y no fiando en la luz de la luna, se acercó para
                    leerlo de nuevo a la luz del farol del cuerpo de guardia.</p>
                <p>—¡No hay duda! —exclamó—. La orden es breve, terminante, como todas las del
                    general Heredia... ¡Pero qué tremenda responsabilidad!... ¿Y si el general se
                    halla... así...? Él es dado a lo espirituoso; y más de una vez ha sucedido
                    que... Señora, el coronel Aguilar, jefe de día se halla aquí (Aurelia tembló).
                    Deseara conferenciar con él antes de entregar al prisionero. </p>
                <p>—¡Imposible! La orden misma que acaba usted de leer lo prohíbe, vedando toda
                    intervención. </p>
                <p>—Es verdad. </p>
                <p>Y el oficial desapareció entre las arcadas del claustro. A una seña que al
                    acercarse hizo al cabo de guardia, éste había apagado el farol; y el cuartel
                    yacía en profundas tinieblas. Aurelia palpitante de zozobra contaba los minutos
                    por los latidos de su corazón; pero no aguardó largo rato. Entre la obscuridad
                    vio luego venir dos hombres cogidos por el brazo. El uno era el oficial de
                    guardia, el otro Fernando Castro.</p>
                <p>El oficial puso la mano del prisionero en la de su libertadora, y los acompañó
                    hasta la calle. Luego, inclinándose al oído de aquel, díjole con un acento que a
                    pesar suyo revelaba honda envidia:</p>
                <p>—Confiese usted, comandante, que es violenta a no poder más la transición...
                    pardiez... de esa barra de platinas a esos bellísimos brazos que de tal manera
                    hacen perder la chaveta al general. </p>
                <p>Aquellas palabras dichas a la intención de la mujer encubierta, recordaron a
                    Aurelia lo que la angustiosa espera de esa hora la hiciera olvidar: el rol que
                    la venganza de Juana quería imponerla.</p>
                <p>El rubor de la vergüenza ardió en su frente y acercándose al oficial que iba ya a
                    cerrar la puerta, apartó el velo que la disfrazaba y le mostró su rostro. En
                    seguida, cubriéndose de nuevo, arrastró consigo al prisionero, dejando yerto de
                    asombro al oficial de guardia, que exclamó con terror: —¡La esposa del
                    coronel!</p>
                <p>El prisionero fijó una mirada en su libertadora y deteniéndose de repente: —En
                    vano te ocultas, criatura celestial —la dijo—, el corazón te ha adivinado desde
                    que tu mano tocó la mía. </p>
                <p>—En nombre del cielo. —Fernando, alejémonos de estos sitios donde cada minuto es
                    para ti la muerte, la muerte de cuyas garras he venido a arrebatarte a riesgo de
                    mi vida, a riesgo de mi honra... porque ya sé, ¡oh!, tú a quien he amado desde
                    la primera mirada, ya sé qué nombre dar a ese sentimiento invencible que me
                    lleva a ti. </p>
                <p>—Amor —exclamó el prisionero, que sin darse de ello cuenta, seguía el rápido paso
                    de su guía, con el oído y el corazón pendientes de aquellas suaves palabras que
                    llegaban como olas de fuego al fondo de su alma.</p>
                <p>—¿Dónde estamos? —dijo de pronto Aurelia deteniéndose falta de aliento.</p>
                <p>—En la falda del cerro, al lado del pozo de Yocci —dijo la mulata, que los seguía
                    a lo lejos. Aurelia se estremeció: la sombra de un recuerdo terrible cruzó su
                    mente. Sin embargo dominando su terror tendió una mirada en torno.</p>
                <p>En un recodo formado por una barranca y un grupo de algarrobos alzábase el brocal
                    y los pilares en cal y canto de uno de esos pozos artesianos que tanto abundan
                    en las cercanías de la ciudad. Un caballo magnífico, negro como el ébano estaba
                    atado por la brida a uno de los pilares del pozo, y piafaba impaciente hollando
                    la tierra cubierta en ese paraje de menuda yerba.</p>
                <p>—Ahí está Tenebroso —añadió Rafa— ensillado y listo espera a su jinete que
                    demasiado ha tardado ya. </p>
                <p>Y la mulata se alejó.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- XIV -</head>
                <head>El sacrificio</head>
                <p>—He aquí todo propicio para la fuga —dijo Aurelia volviéndose a su compañero, que
                    la estaba contemplando con una ardiente mirada—, la hora, el silencio, un buen
                    caballo; ¿por qué tardas? ¡Huye! </p>
                <p>—¡Huir! ¡Huir sin ti! Separarnos cuando nos une el amor. </p>
                <p>—¡Desventurado! —exclamó Aurelia, retrocediendo espantada ante aquella
                    revelación—. No pronuncies esa palabra; entre nosotros es un sacrilegio. </p>
                <p>—¡Ah! —replicó él, asiendo con ademán impetuoso la mano de la joven—, ¿qué nombre
                    das tú que sabes cómo se llama el sentimiento que te inspiro, qué nombre das al
                    sublime arrojo con que llevada de ese sentimiento has desafiado tantos peligros
                    para salvarme? ¿Qué nombre das a ese dulce <seg rend="italic">tú</seg> que
                    derrama en mi corazón un mar de delicias? Y esa tierna mirada que estás fijando
                    en mis ojos, ¿qué se llama? ¡Llámase amor! </p>
                <p>Y enlazó a Aurelia con sus brazos. La joven rechazó horrorizada aquel brazo. Una
                    luz terrible iluminó su mente. En el inocente abandono de sentimiento puro, ella
                    misma había dado la imagen de la verdad al funesto error que ofuscaba el alma
                    del proscrito y lo sostenía en aquellos sitios donde lo amenazaba la muerte.</p>
                <p>—¡Madre! —murmuró—, ¡perdón! Otros ojos que los míos van a leer el secreto de tu
                    vida; pero yo sé que me apruebas desde el cielo, porque lo ves, madre mía; no
                    hay otro medio de salvarlo. </p>
                <p>Y acercándose a Fernando fijó en él una tierna y dolorosa mirada, y le dijo,
                    alargándole un papel:</p>
                <p>—¡Quieres conocer la naturaleza del sentimiento que nos une un lazo tan estrecho,
                    y más dulce que el del amor? ¡Lee! y besa mi frente, caigamos de rodillas,
                    oremos juntos, y ¡parte! </p>
                <p>El joven tomó el papel con mano ansiosa y lo desdobló a la luz de la luna.</p>
                <p>Pero a medida que leía, su frente se tornaba pálida, en sus ojos se pintó el
                    espanto, y sus cabellos se erizaron.</p>
                <p>—¡Era mi hermana! —exclamó en una explosión de dolor y de cólera—. ¡Oh!
                    —continuó, arrojando lejos de sí aquel papel—, yo iré a buscarte más allá de
                    este mundo, mujer cruel, que, esclava del orgullo humano, abandonaste impía al
                    hijo de tu oprobio para ornar con la aureola de la virtud tu frente mancillada;
                    que, alejando al hermano de la hermana, eres causa de que el amor santo que
                    debió unirlos, se convirtiese en un sentimiento criminal, en una fuente de
                    eterno dolor; yo iré a buscarte hasta el infierno mismo, para decirte: ¡Maldita
                    seas! </p>
                <p>Y el proscrito saltando sobre el veloz caballo desapareció. </p>
                <p>Al escuchar esa horrible maldición, Aurelia exhaló un grito y se apoyó
                    desfallecida en uno de los pilares del pozo.</p>
                <p>Las fuerzas de su cuerpo y de su espíritu estaban agotadas; una extraña
                    obscuridad inundó su mente y la dejó en un estado que participaba del síncope y
                    de la vigilia.</p>
                <p>Una mano que se posó en su hombro la despertó de repente del enajenamiento en que
                    yacía.</p>
                <p>Aguilar pálido, sombrío, terrible estaba delante de ella.</p>
                <p>—No has podido engañarme, pérfida —exclamó con su voz sorda, fijando en su esposa
                    una siniestra mirada—; yo sabía que amabas al conspirador boliviano desde
                    aquella noche que estuviste en poder suyo. ¡Y lo negabas! y tu frente se
                    coloreaba con la indignación de la virtud, mientras hollando tu honor y el mío,
                    te preparabas a substraerlo al castigo que le esperaba. ¿Qué has hecho de él?
                    ¡Habla! No es tu esposo el que está delante de ti, es un juez que va a
                    pronunciar tu sentencia y ejecutarla. </p>
                <p>¿Qué has hecho del conspirador? ¡Habla!</p>
                <p>—Lo he salvado —respondió Aurelia—, pero el sentimiento que me guiaba no era
                    culpable, Aguilar; era un afecto puro, santo, yo te lo juro. </p>
                <p>—¡Pruébalo! ¡Ah! ¡Yo daría mi alma por creerlo! —Y una lágrima surcó su pálida
                    mejilla, y con una voz impregnada de dolor y de rabia, repetía—: ¡Pruébalo! </p>
                <p>—Y si no me es dado probarlo sino con un juramento, ¿me creerás Aguilar? </p>
                <p>—¡Ya ves que mentías! </p>
                <p>De súbito, Aurelia dio un grito y se precipitó sobre un objeto que ocultó en su
                    pecho.</p>
                <p>Era el papel que arrojó Fernando y que yacía en tierra olvidado. Aguilar lo
                    vio.</p>
                <p>—¿Qué encierra ese papel? ¡Necesito verlo! </p>
                <p>—¡Mi secreto!... ¡Jamás! </p>
                <p>Aguilar fuera de sí se arrojó a su mujer y sujetando sus manos con una de las
                    suyas:</p>
                <p>—¿Me darás ese papel? —gritó. </p>
                <p>Aurelia hizo un supremo esfuerzo, se desasió de sus manos, y exclamó con
                    energía:</p>
                <p>—Aguilar, ¡mátame, pero no me pidas este papel! </p>
                <p>Entonces hubo una lucha, corta, pero atroz, encarnizada, horrible, entre el ser
                    fuerte y el ser débil, entre la fuerza física y la fuerza sublime de una
                    voluntad enérgica. Aguilar hizo esfuerzos inútiles para arrancar aquel papel de
                    entre los dedos crispados de Aurelia que lo retenían como una tenaza de
                    hierro.</p>
                <p>—Me darás ese papel —repitió Aguilar ciego de cólera.</p>
                <p>—¡No! </p>
                <p>—¿No? </p>
                <p>—No, mil veces no... </p>
                <p>La voz de Aurelia se perdió en un sordo gemido. El puñal de Aguilar se había
                    hundido en su seno.</p>
                <p>El asesino se hizo dueño de aquella carta precio de su crimen; y con la sangre
                    fría de una celosa rabia satisfecha, desciñose la faja roja que contenía sus
                    armas, ató con ella una piedra al cuello a su víctima y la arrojó al pozo.</p>
                <p>Y luego desplegando el papel que apretaba su convulsa mano, lo expuso al rayo de
                    la luna y leyó...</p>
                <p>De repente la palidez de la cólera dio lugar a la palidez del espanto. Una nube
                    sangrienta obscureció sus ojos; su corazón cesó de latir, y su lengua helada
                    balbuceó con acento desesperado: —¡Era su hermano!</p>
                <p>Tres días después, el general Heredia, paseando con algunas señoras en los
                    bosquecillos floridos de San Bernardo, encontró sentado sobre una roca un hombre
                    pálido y sombrío, con los vestidos en desorden, la cabeza descubierta y la
                    mirada fija:</p>
                <p>—Es un loco —dijeron las señoras, agrupándose medrosas detrás del general.</p>
                <p>—No —dijo Heredia, reconociéndolo—, es el esposo ultrajado de la infame que
                    abandonando hasta el cadáver insepulto de su madre, ha huido con el conspirador
                    boliviano. </p>
                <p>Aquellas palabras despertaron a Aguilar de la enajenación en que yacía. Las ideas
                    vagas que en oleadas ardientes se entrechocaban en un cerebro, tomaron de pronto
                    una fijeza terrible. Midió con un solo pensamiento la enormidad de su crimen y
                    sus fatales consecuencias. No sólo había asesinado a su esposa, ocultando su
                    delito, la había deshonrado. Un remordimiento profundo, un dolor sin nombre
                    invadieron su alma; y corriendo hacia el general, sus labios se abrieron ya para
                    acusarse y justificar a Aurelia; pero dirigiendo una segunda mirada al fondo de
                    su conciencia, se vio tan horrible, que por la primera vez de su vida, tuvo
                    miedo y calló.</p>
                <p>Desde aquel día su valor se convirtió en ferocidad; su dolor en una rabia
                    insaciable contra la humanidad entera.</p>
                <p>En la batalla, en los combates de guerrilla, y en los frecuentes motines
                    militares de aquella época, Aguilar jamás daba cuartel; mataba sin piedad; se
                    bañaba con placer en la sangre de sus víctimas, y contemplaba con avidez sus
                    agonías.</p>
                <p>El desdichado quería olvidar, quería sepultar en un abismo de atrocidades el
                    recuerdo de su crimen. ¡Vana esperanza! Sobre la sangre de los bolivianos y de
                    los soldados rebeldes, veía aparecer otra sangre que clamaba contra él; y entre
                    los gritos de los combatientes y los clamores de los moribundos, oía siempre
                    elevarse un sordo gemido, siguiéndose luego el ruido de un cuerpo que cae en el
                    agua.</p>
                <p>Entonces, hundiendo las espuelas en los flancos de su caballo, huía de aquel
                    sitio creyendo huir del implacable recuerdo; y atravesaba los llanos, los
                    bosques y las montañas, corriendo, corriendo siempre hasta que su caballo sin
                    fuerza, exánime, caía bajo de él. Y los pastores de aquellas comarcas que entre
                    las tinieblas veían pasar al sombrío jinete, como una exhalación en la
                    fantástica velocidad de su carrera, hacían, temerosos, la señal de la cruz y
                    recitaban sus más devotas plegarias, creyendo que era el demonio de la noche.
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- XV -</head>
                <head>La derrota</head>
                <p>Un día, a la cabeza de su regimiento, Aguilar se encontró haciendo parte de un
                    ejército formado en batalla sobre el llano que se extiende a la falda del
                    Montenegro. Al frente en el extremo opuesto de la llanura, extendíase la línea
                    del ejército boliviano.</p>
                <p>Siempre sediento de sangre, Aguilar entretenía su impaciencia señalando con la
                    vista el número de sus víctimas, en tanto que sonara la deseada señal del
                    combate, que no se hizo esperar mucho tiempo.</p>
                <p>Entonces, los antiguos hermanos de armas bajo el lábaro azul de la libertad,
                    separados por el odio fratricida de partido, enarbolando los unos el negro
                    estandarte de la confederación argentina, los otros el tricolor de la
                    confederación perú—boliviana, enseñas de degeneración e ignominia, se arrojaron
                    unos sobre otros como tigres hambrientos, haciendo luego de aquel campo un lago
                    de sangre sembrado de cadáveres.</p>
                <p>En lo más encarnizado del combate, Aguilar divisó un hombre que con la espada
                    desnuda y destilando sangre, atravesaba como el rayo los batallones argentinos,
                    dejando en pos la muerte y el espanto.</p>
                <p>En el aspecto de aquel hombre había algo de fantástico propio a aumentar el
                    terror que inspiraba su arrojo. Montaba un caballo negro como la noche, y su
                    ancha capa del mismo color flotaba a su espalda al agrado del viento, como las
                    alas de la fatalidad.</p>
                <p>Aguilar vio cejar a los suyos ante aquel formidable guerrero; y arrojándose a él,
                    alcanzole al momento en que retiraba la espada humeante del pecho de un enemigo,
                    y lo atravesó con la suya.</p>
                <p>El incógnito volvió sobre él como un tigre; pero las fuerzas le faltaron de
                    repente; el acero se escapó de su mano, extendió los brazos y su cuerpo
                    inanimado se deslizó del caballo, que siguió su rápido curso y desapareció. </p>
                <p>Aguilar, fiel a su bárbara costumbre, se inclinó sobre el arzón para contemplar
                    su víctima. Pero al fijarse en el rostro del cadáver, sus ojos se dilataron de
                    horror y sus cabellos se erizaron.</p>
                <p>—¡¡Fernando de Castro!! —exclamó inmóvil en medio a los torbellinos de humo que
                    lo envolvían—. ¡Fernando de Castro! —repetía. Y una voz lúgubre se elevó desde
                    el fondo de su alma, gritándole: —¡Asesino de la hermana! ¡Matador del hermano!
                    ¡Maldito seas! ¡Maldito! ¡Maldito! </p>
                <p>De súbito, una inmensa oleada de fugitivos chocó contra él y lo arrastró lejos
                    del campo de batalla. En vano Aguilar ciego de rabia y deseando matar y morir,
                    cerraba el paso a sus soldados y los hería sin misericordia; a pesar de sus
                    esfuerzos unidos a los otros jefes, el ejército entero se desbandó, y los
                    argentinos, por vez primera huyeron ante sus enemigos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- XVI -</head>
                <head>La voz de la conciencia</head>
                <p>Poco tiempo después, uno de los dos colosos que pesaban sobre la parte meridional
                    de la América latina cayó en Ancasch, y la paz con Bolivia se restableció.</p>
                <p>Aguilar, encadenado a pesar suyo a la vida y a la inacción, encontró intolerable
                    la vista de los sitios, testigos de su crimen, y huyendo de Salta, refugiose en
                    el seno tumultuoso de la Metrópoli.</p>
                <p>Muy luego, convertido en sede de Rosas, y capitaneando la Mazorca, espantó a
                    Buenos Aires con la crueldad de sus hechos. Pero la sangre del asesinato, como
                    la sangre del combate, no podía embriagarlo; y sobre los horrores del presente
                    flotaba siempre el recuerdo del pasado, fatal, imborrable, eterno.</p>
                <p>Desesperado, procurando escapar al delirio de la locura que comenzaba a
                    invadirlo, Aguilar se arrojó en el seno del vicio. Repartió su vida entre el
                    juego, el vino y las mujeres; llamó a las puertas de la orgía; hizo pacto con el
                    escándalo, y formándose una corte con los esclavos del libertinaje, reinó en
                    ella con un poder absoluto.</p>
                <p>Ningún bebedor se atrevía a luchar con él; los jugadores temblaban cuando veían
                    en su mano los dados, porque estos jamás tenían para él azar; y la mujer que
                    obtenía una sola de sus miradas, caía para siempre a sus pies.</p>
                <p>Pero entre los vapores de la orgía como entre el humo de la pólvora, veía siempre
                    levantarse la pálida sombra de Aurelia; en medio a las báquicas canciones, un
                    eco lejano remedaba su último gemido.</p>
                <p>Entonces, arrebatado por un extraño frenesí entregábase a furiosos excesos,
                    rompía, destrozaba cuanto se le ponía adelante; apuraba sin resultado el opio y
                    los licores espirituosos; asía por la garganta a la más bella de sus compañeras
                    de disolución, estrechábala en sus brazos hasta ahogarla y ensangrentaba sus
                    labios con rabiosos besos. Y aquellas mujeres, gastadas por el vicio, ávidas de
                    emociones, y fascinadas por el misterioso ascendiente de ese hombre a quien
                    creían un ser sobrenatural, sufrían con placer, y se disputaban la tortura que
                    él se dignaba imponerla.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>- XVII -</head>
                <head>El juicio de Dios</head>
                <p>Una noche que en alegre algazara y entre la multitud de sus ebrios amigos, salía
                    de uno esos banquetes, Aguilar sintió una mano fría apoyarse en su brazo.
                    Volviose, y vio a su lado una mujer vestida de blanco y el rostro oculto bajo un
                    largo velo.</p>
                <p>—Cuál de ellas eres, mi bella disfrazada —la dijo alegremente—. ¿Margarita?...
                    ¿Julia?... ¿Tránsito?...¿Pepa?... </p>
                <p>Silencio... Ninguna repuesta se hizo oír bajo el misterioso velo; y sólo las
                    voces discordantes de las nombradas chillaron acá, allá y acullá: —¿Qué me
                    quieres, hermoso Aguilar, me llamas? —Aquí estoy, Aguilar. </p>
                <p>—¡Pues bien! —continuó él—, quienquiera que seas; juro que no te arrepentirás de
                    haberme elegido por tu caballero; y aunque habitaras una cuadra más allá del
                    otro mundo, yo te llevaré en mis brazos, si tus piececitos se cansan de caminar. </p>
                <p>—¿Quién es el temerario que habla de esa tierra a las doce de la noche? —gritó
                    una graciosa morena, ocultándose entre alegre y asustada, bajo la capa de su
                    compañero.</p>
                <p>—A las doce de la noche, y con el <seg rend="italic">pampero</seg> encima
                    —replicó otro.</p>
                <p>—Es Aguilar, que va requebrando a su espada, cual si fuera una mujer —dijo riendo
                    a carcajadas un comandante de alabarderos—. Señores, ¡hurra! el rey de los
                    bebedores se emborrachó por fin. ¡Hurra! </p>
                <p>Aguilar oyó a lo lejos las alegres voces de sus compañeros que se iban cantando
                    con alegre bulla, mientras la misteriosa dama enlazado el brazo al suyo en un
                    contacto impalpable, cruzaba la ciudad, dejaba atrás los campos y atravesaba los
                    espinos con un paso rápido, que poco a poco fue convirtiéndose en un soplo
                    impetuoso; y entre las ráfagas sombrías del huracán, Aguilar divisaba los
                    llanos, los bosques y las montañas huyendo con celeridad vertiginosa.</p>
                <p>De repente, las blancas cúpulas de una ciudad se alzan en el horizonte; se
                    acercan, llegan... Aguilar y su guía atraviesan sus calles... Un puente está
                    allí delante... un puente que él no había pasado desde una época de funesta
                    memoria. Quiere detenerse; quiere retroceder, pero siente que su brazo está
                    soldado al de la silenciosa dama, que cada vez más vaporosa lo arrastró consigo
                    a un rápido torbellino, al borde mismo de un pozo que él veía sin cesar, así en
                    el sueño como en el desvelo.</p>
                <p>Y Aguilar vio con espanto que el largo ropaje de su compañera tomaba una forma
                    transparente y vaga, ora semejante al blanco sendal de una desposada, ora al
                    rayo de la luna sobre los vapores de un lago; y la brisa de la noche replegando
                    el velo de niebla que la cubría, dejó ver la figura pálida de una mujer que
                    sonrió tristemente a Aguilar, mostrándole su seno rasgado por una ancha herida;
                    y una voz parecida al gemido del viento llevó a su oído estas palabras:</p>
                <p>—¡Heme aquí, esposo mío! Heme aquí, no rozagante y bella como al pie del altar,
                    sino pálida y fría cual me puso tu primer beso... Míralo: sangra todavía; pero
                    tú amas la sangre y su vista te regocijará. ¡Oh! ¡Ven! Mis manos están heladas;
                    yo quiero calentarlas en tu pecho. ¡Ven! ¡Cuánto tiempo me has dejado sola en el
                    lecho nupcial! ¡Yo te echo de menos a mi lado, y quiero dormir en tus brazos el
                    eterno sueño! ¡Ven! </p>
                <p>Aguilar mudo de terror quiso huir; pero de repente se sintió envuelto en el velo
                    azulado del fantasma. Unos labios yertos ahogaron en su boca un grito de espanto
                    y un helado brazo estrechó su cuerpo, que rodó, precipitado en la negra
                    profundidad del pozo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
