<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Juez y verdugo</title>
                <title type="sub">-</title>
                <title type="short">JuezVerdugo</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W404</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Gorriti, Juana Manuela</name>
                    <name type="short">GorritiJM</name>
                    <idno type="viaf">100239982</idno>
                    <idno type="bibacme">A161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">19791</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0043</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0043.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Gorriti, Juana Manuela. "Juez y verdugo."
                    In: <seg rend="italic">Panoramas de la vida. Colección de novelas, fantasías,
                        leyendas y descripciones americanas.</seg> Alicante: Biblioteca Virtual
                    Miguel de Cervantes, <date when="2001">2001</date>, <ref
                        target="http://www.cervantesvirtual.com/obra/panoramas-de-la-vida-coleccion-de-novelas-fantasias-leyendas-y-descripciones-americanas-tomo-i--0/"
                        >http://www.cervantesvirtual.com/obra/panoramas-de-la-vida-coleccion-de-novelas-fantasias-leyendas-y-descripciones-americanas-tomo-i--0/</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E548"> Gorriti, Juana Manuela: "Juez
                    y verdugo." In: <seg rend="italic">Panoramas de la vida. Colección de novelas,
                        fantasías, leyendas y descripciones americanas.</seg> Buenos Aires: Imprenta
                    de Mayo, <date when="1876">1876</date>, pp. 239-347. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E548"> Gorriti, Juana Manuela:
                    "Juez y verdugo." In: <seg rend="italic">Panoramas de la vida. Colección de
                        novelas, fantasías, leyendas y descripciones americanas.</seg> Buenos Aires:
                    Imprenta de Mayo, <date when="1876">1876</date>, pp. 239-347. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The text was converted from an HTML source.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), verse lines,
                dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Arambel-Guinazu_2000">
                <p>
                    <quote>
                        <p>La amistad entre mujeres en los ambientes de salón figura con frecuencia
                            en los cuentos de Gorriti, que la describe en términos positivos de
                            compañerismo y de apoyo mutuos. En "juez y verdugo", uno de sus relatos
                            más extraños, la amistad adquiere un valor muy diferente en virtud de la
                            figura del doble. Al comienzo, la protagonista parece ser Rosaura que,
                            se descubre más tarde, no es una persona sino dos, Rosa y Aura. Ligadas
                            por una amistad íntima, iniciada en la niñez, estas dos muchachas
                            inventan ese juego de palabras equívoco como desafío a la prohibición
                            que sus padres, enemigos políticos, les imponen. Las jóvenes, como las
                            protagonistas de otros cuentos ya mencionados, se rebelan contra el
                            control paterno y mantienen la amistad en cartas y entrevistas secretas.
                            La incertidumbre surge debido a que, por momentos, sólo Aura, cuyas
                            cartas figuran en el relato, parece existir realmente. Ella misma así lo
                            hace pensar cuando, al partir de viaje le escribe a Rosa: [...]</p>
                        <p>En el transcurso del relato la certeza de la existencia de Rosa reemplaza
                            la duda inicial pero ésta ya ha sembrado un efecto de extrañeza que la
                            relación sólo disimula. Hay que reconocer asimismo que las numerosas
                            peripecias que componen el relato, que aquí paso por alto, colaboran
                            también en esfumar dicha amistad. Si bien las convenciones de la época
                            aceptan el amor y su expresión entre amigas, al comparar el lenguaje
                            aquí empleado con el de otros cuentos, se comprueba su exceso. En este
                            relato, la relación entre las jóvenes, comparable a la de Romeo y
                            Julieta responde parcialmente a lo que Judith Walkowitz denomina
                            "amistad romántica": "A través de los enamoramientos escolares por una
                            mujer mayor y de notoriedad pública, o por una compañera más
                            experimentada, las niñas aprendían a canalizar el deseo erótico, negando
                            el piano corporal y afirmando una 'causa más elevada"' (91). Excepto en
                            lo referente a la edad, el amor entre Aura y Rosa, como en la amistad
                            romántica, elude la sexualidad y al mismo tiempo expresa el deseo que
                            cada una de estas jóvenes siente por la otra. Desde los "turbulentos
                            juegos", "los furtivos paseos" y los besos intercambiados, hasta la
                            creación de un espacio privado, un salón, en el que solas las dos,
                            comparten rezos y charlas, el relato describe una pasión que perdura a
                            pesar de los obstáculos.</p>
                        <p>El sentimiento de las jóvenes entra más tarde en competencia con otro
                            amor, entre Aura y Enrique: "Ayer no había otra imagen que la tuya en mi
                            corazón, otro afecto que el que nos une. Hoy, ah! perdóname! hoy tu
                            imagen palidece en la irradiación de otra imigen, y tu amor se ha
                            fundido al fuego de otro amor!" (215). Pero la relación amorosa de las
                            dos amigas prueba incluso ser más duradera y genuina que la matrimonial.
                            Después de numerosos equívocos y sospechas, Enrique, celoso ante la idea
                            de la infidelidad de Aura con otro hombre, la asesina. Quien resta fiel
                            a su memoria es Rosa, visitante regular de su tumba. [...]</p>
                    </quote>
                    <bibl> Arambel-Guiñazú, María Cristina "Decir lo indecible: Los relatos
                        fantásticos de Juana Manuela Gorriti." <seg rend="italic">Revista Hispánica
                            Moderna</seg>, Año 53, No. 1 (Jun. 2000), p. 222f. </bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">Argentina</term>
                    <term type="author.country.death">Argentina</term>
                    <term type="author.country.nationality">Argentina</term>
                    <term type="author.gender">female</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">text</term>
                    <term type="text.source.institution">Biblioteca Virtual Miguel de
                        Cervantes</term>
                    <term type="text.source.edition">modern</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Argentina</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">collection</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1876">Juez y verdugo</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Lichtblau_1959">romantic
                        novel</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Arambel-Guinazu_2000">amistad
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Argentina</term>
                    <term type="text.time.period">unknown</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">high</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-06-17" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1876">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Panoramas</ab>
                    <ab>de la vida</ab>
                    <ab>por</ab>
                    <ab>Juana Manuela Gorriti.</ab>
                    <ab>Colección de novelas, fantasías, leyendas y descripciones</ab>
                    <ab>americanas.</ab>
                    <ab>Tomo I</ab>
                    <ab>Buenos Aires</ab>
                    <ab>Imprenta y Librerías de Mayo, Moreno 337 y Potosí 189</ab>
                    <ab>1876</ab>
                </div>
                <div type="preface">
                    <head>Prospecto</head>
                    <p>La obra constará de dos volúmenes conteniendo lo siguiente:</p>
                    <ab>Peregrinaciones de una alma triste.- (A las damas de Buenos Aires).</ab>
                    <ab>Juez y verdugo.</ab>
                    <ab>El pozo de Yocci.</ab>
                    <ab>Un drama en quince minutos.- (A la señorita Ana Soler).</ab>
                    <ab>El postrer mandato.- (A la señorita Sara Carranza).</ab>
                    <ab>Un viaje aciago.</ab>
                    <ab>Una querella.</ab>
                    <ab>Belzu.</ab>
                    <ab>Los mellizos de Illimani.</ab>
                    <ab>Una visita al manicomio.</ab>
                    <ab>Coincidencias.</ab>
                    <ab>El emparedado.</ab>
                    <ab>El fantasma de un rencor.</ab>
                    <ab>Una visita infernal.</ab>
                    <ab>Yerbas y alfileres.</ab>
                    <ab>Veladas de la infancia.</ab>
                    <ab>Caer de las nubes.- (Al niño Washington Carranza).</ab>
                    <ab>Nuestra señora de los desamparados.- (A la niña María Pelliza).</ab>
                    <ab>Impresiones del 2 de mayo.</ab>
                    <ab>Gethsemaní.- (A la señorita Ana Pintos).</ab>
                    <ab>El día de los difuntos.</ab>
                    <ab>La ciudad de los contrastes.</ab>
                    <ab>Escenas de Lima.</ab>
                    <ab>Perfiles divinos.</ab>
                    <ab>Camila O’Gorman.</ab>
                    <ab>Felicitas Guerrero de Alzaga.</ab>
                    <p>Esta serie de trabajos de los que el primero, Peregrinaciones de una alma
                        triste, ha sido escrito durante la permanencia de la autora en Buenos Aires;
                        y los últimos, Perfiles divinos, están ya para terminarse con los nuevos
                        datos por aquella recogidos aquí; es el resumen de todo cuanto la señora
                        Gorriti ha producido, después de darse al público los Sueños y
                        realidades.</p>
                    <p>Así pues, aquellas obras editadas por esta casa, forman la primera sección
                        del catálogo de sus escritos, y es la segunda completa la que se detalla en
                        este prospecto.</p>
                    <p>Estas compilaciones difieren en su contenido; y en su compuesto, seméjanse a
                        las Novelas y más novelas, —7→ de Alarcón. Publicaciones que se integran por
                        la unidad de origen, pero que cada una de por sí es independiente y encuadra
                        en propios contornos.</p>
                    <p>En este concepto: los que han adquirido Sueños y realidades contemplarán con
                        Panoramas de la vida, las obras de la señora Gorriti; y los que sólo quieran
                        poseer uno de sus títulos podrán hacerlo a su elección.</p>
                    <p>El editor cree excusado detenerse en elogios o juicios favorables para
                        prestigiar ante la sociedad bonaerense, esta nueva publicación de la
                        literatura argentina. Las ruidosas manifestaciones de que ha sido objeto la
                        ilustre novelista, tributadas al mérito sobresaliente de sus obras, por un
                        pueblo culto y generoso, hablan con más elocuencia y expresan mejor cual sea
                        la importancia del libro, que tiene la señalada honra de presentar a los
                        numerosos amigos de aquella y a los constantes favorecedores de esta
                        casa.</p>
                    <p>Sin embargo, no dejará el editor de llamar muy singularmente la atención
                        sobre los Perfiles divinos, bajo cuyo rubro se designan los dramáticos e
                        interesantes episodios de Camila O’Gorman y Felicitas Guerrero. La belleza y
                        la desgracia siempre simpáticas, siempre atractivas para los espíritus
                        cultivados, darán ocasión a la distinguida autora, para ofrecernos en esas
                        narraciones un nuevo testimonio de su talento e inimitable gusto para contar
                        y describir la naturaleza.</p>
                    <ab>C. CASAVALLE</ab>
                    <ab>Editor</ab>
                </div>
                <div type="preface">
                    <head>Prólogo</head>
                    <p>La señora Gorriti que con tanto acierto ha ensayado la novela histórica como
                        la sentimental; que desde el lenguaje bíblico hasta el pobre dialecto que se
                        cultiva en las cabañas, reciben nuevos prestigios y galas no conocidas
                        cuando ella escribe; viene ahora a desenvolver una nueva tela; rica de luz y
                        colorido; un esmaltado campo donde a las bellezas naturales que con pluma
                        poética describe, se enlazan las escenas más dramáticas y palpitantes de la
                        vida humana.</p>
                    <p>Diversos y muy variados en su argumento son los romances y artículos, ya
                        históricos, ya literarios, que componen esta nueva serie de sus trabajos,
                        tan amena, y si comparar se puede, superior en mérito artístico a la tan
                        popular y conocida bajo el título de Sueños y realidades.</p>
                    <p>En aquellas primeras obras de la fecunda novelista, se exhala todo su
                        entusiasmo juvenil; la idea flota envuelta en colores y el pensamiento es
                        más una flor que un fruto. En estos nuevos escritos el sabor ha reemplazado
                        al perfume; a la fantasía que raciocina con disgusto, que moraliza por una
                        necesidad de complemento, ha sucedido por la evolución natural y lógica de
                        las funciones del espíritu, un entendimiento cultivado; una razón a que la
                        experiencia dio su temple y noble fortaleza, permitiéndole mirar la sociedad
                        desde lo alto para descomponerla estudiándola, con sus elementos dar
                        consistencia a las creaciones de su mente.</p>
                    <p>Entre los títulos que, bajo el genérico de Panoramas de la vida, completarán
                        los dos volúmenes de esta serie, hay, entre otros, tres que por vez primera
                        van a publicarse. Dos de ellos Perfiles divinos serán esbozos novelescos de
                        accidentes trágicos ocurridos en Buenos Aires. El drama sangriento de Camila
                        O’Gorman, esa vida consagrada al amor y sacrificada a la venganza, es uno de
                        los temas; el otro, no menos interesante, es la muerte alevosa de la joven
                        viuda de Alzaga.</p>
                    <p>El que va a continuación de este prólogo, escrito durante los pocos meses que
                        su autora pasara en esta capital en el invierno de 1875, es el tercero de
                        los romances no publicados que constituye una verdadera novedad
                        literaria.</p>
                    <p>En las brillantes páginas de Peregrinaciones de una alma triste, el interés
                        novelesco no es lo que más subyuga; su principal atractivo reside en la
                        descripción de las localidades; en el panorama del suelo americano
                        desplegado en todo su maravilloso esplendor; en la pintura de las costumbres
                        sencillas y patriarcales de la vida campestre, diseñadas allí con hábil
                        maestría.</p>
                    <p>¡Cuánta profunda observación ha dejado consignada la autora, en el paso
                        fugitivo de esta voluntaria romería! Jamás las armonías del estilo lucieron
                        con tan humildes atavíos, y el arte del escritor pocas veces fue mejor
                        explotado para fingir la realidad, creando la vida y la acción en medio de
                        la naturaleza solitaria.</p>
                    <p>Con esta obra la señora Gorriti ha entrado en la nueva senda porque conducen
                        la novela los primeros escritores de la época presente: el romanticismo con
                        sus amores volcánicos, donde toda la acción se desarrolla en la violencia de
                        las pasiones y en el juego de los afectos llevados a una temperatura
                        sofocante, había pervertido el gusto, después de estragar la literatura con
                        sus creaciones inverosímiles funestas para la quietud el sosiego
                        doméstico.</p>
                    <p>Hoy se le pide a la novela algo más que la pintura de las costumbres y sobre
                        todo, de esas costumbres suntuarias que han llegado al más completo
                        refinamiento. Esto, por sí solo, no es de provecho para los pueblos
                        americanos.</p>
                    <p>Cuántos espíritus superficiales, a pesar suyo, no han estudiado geografía en
                        las páginas espirituales de La vuelta al mundo, y cuántos no han seguido
                        verdaderos cursos de Historia Natural en las animadas descripciones del
                        capitán Mayne Reid.</p>
                    <p>Si el romance ha de ser una escuela donde aprenda a conocer el mundo;
                        conviene cultivar esta rama de la literatura relacionándola con la historia
                        o cualquiera otra faz de la ciencia social o positiva, y no en la región
                        puramente subjetiva de la especulación intelectual.</p>
                    <p>Así lo ha comprendido la discreta novelista Salteña, al escribir este nuevo
                        libro, que con mucha propiedad podría llamarse la «Odisea del desierto». Si
                        ella no posee el conocimiento de las ciencias de aplicación que hace una
                        especialidad de Julio Verne, ni atesora el profundo caudal de observaciones
                        acopiadas por el romancista inglés, conoce bastante la naturaleza pintoresca
                        del suelo patrio; sus paisajes sin rival en la zona montañosa, como sus
                        valles cargados de flores y de frutos, perdidos en las quiebras andinas,
                        cuyos penachos coronados de nieve desatan por sus vertientes los raudales
                        que fertilizan aquellos amenos campos.</p>
                    <p>El teatro de esta novela carece de los espacios convencionales del arte, y el
                        drama y episodios que la forman exhíbense desde la opulenta ciudad de los
                        Reyes hasta las ignoradas selvas del Chaco y del Amazonas.</p>
                    <p>El Alma Triste es una de esas creaciones impalpables de la fantasía alemana:
                        espíritu indomable colocado en un débil vaso de arcilla; alma ambiciosa de
                        lo grande y sedienta de lo nuevo, de lo desconocido, sometida por dolencias
                        físicas y desgastamiento de los órganos vitales a la parálisis moral, al
                        sueño infecundo de la inteligencia extinguiéndose en el reducido horizonte
                        del hogar.</p>
                    <p>Pero esa alma rompe los lazos que la sujetan; su espíritu, muy diferente del
                        espíritu de Maistre, ordena a la materia que ande, y el cuerpo débil y
                        doliente obedece.</p>
                    <p>Y ese cuerpo sometido al movimiento, aspira en las auras del desierto nuevos
                        efluvios de vida; y la reconstrucción física, la reacción material se opera
                        sobre las vísceras enfermas y disputadas vigorosamente a la tumba.</p>
                    <p>El Alma Triste, que deserta su lecho de moribunda, se lanza a todos los
                        azares de lo imprevisto; y las sorpresas que recibe en su incierta
                        peregrinación se reproducen incesantes cautivando el ánimo del lector.</p>
                    <p>¡Con qué diestras pinceladas ha sabido su autora, pintar una pasión sublimada
                        por el martirio! Carmela y Enrique Ariel, forman un grupo lleno de poesía:
                        nada más puro, nada más sencillo y tierno que ese drama engendrado en una
                        mirada y desvanecido en un sepulcro.</p>
                    <p>Pero, donde la señora Gorriti ha puesto en relieve su profundo conocimiento
                        del corazón humano, el tacto exquisito con que se apodera de sus secretos
                        sorprendido la lucha de las pasiones y de los intereses que gobiernan los
                        acontecimientos, es cuando, en la serie de aventuras a que vive condenada su
                        heroína, nos la exhibe recorriendo las soledades del Chaco, arrastrada en un
                        débil barquichuelo por la corriente del Bermejo.</p>
                    <p>La destrucción de la Cangallé, es el tema de esa leyenda que tanto impresiona
                        a la peregrina que la oye referir a la luz del fogón, cuyo incierto reflejo
                        permite se destaque por intervalos el abultado contorno de aquellas
                        históricas ruinas.</p>
                    <p>Cuando el lector conozca ese episodio observará el doble elemento, la
                        dualidad de intereses a que es sacrificada la villa y sus habitantes: dos
                        ideas, dos propósitos, dos intenciones corren a un fin, y ese fin en sus
                        consecuencias es doble también.</p>
                    <p>La india, que es la mujer engañada, quiere vengarse de su esposo infiel,
                        arrastrado por los hechizos de una cristiana hasta la morada de los hombres
                        blancos; empero, se reconoce impotente para mover por un interés personal a
                        los guerreros de la tribu de que su esposo es el caudillo; entonces los
                        sorprende haciéndoles creer que su jefe está prisionero entre los
                        cristianos, los incita a marchar para libertarlo y ella se pone al frente de
                        la hueste, brava y celosa aspirando a la venganza.</p>
                    <p>La tribu se mueve con el noble objeto de salvar a su cacique que considera en
                        peligro.</p>
                    <p>El odio a los cristianos es el lazo que vincula aquellas dos tempestades, y
                        el protagonista del drama que es el cacique, se encuentra colocado por la
                        fatalidad entre el amor de los suyos que quieren salvarlo y el odio de la
                        esposa engañada que busca su corazón para hundir en él la flecha
                        enherbolada.</p>
                    <p>Las damas de Buenos Aires, a quienes está dedicada esta bellísima creación,
                        deben recibir complacidas una de las obras más bien ejecutadas de nuestra
                        naciente literatura.</p>
                    <p>Tal es el humilde juicio que nos permitimos consignar a su frente, como un
                        débil tributo que rendimos al esclarecido talento de la autora de Panoramas
                        de la vida.</p>
                    <ab>MARIANO A. PELLIZA</ab>
                    <ab>1.º de mayo de 1876</ab>
                </div>
                <div type="introduction">
                    <p>Una tarde, en los primeros días del verano, Enriqueta, su madre, Augusto, yo
                        y varias otras personas que nos eran desconocidas, estábamos sentados bajo
                        un parrado en la rápida pendiente del Barranco, a espaldas del hospicio.</p>
                    <p>Sin que nuestras pláticas se mezclaran, reinaba, sin embargo, entre nosotros
                        y las gentes allí reunidas, esa correlación tácita que establece el campo
                        entre personas extrañas, y que se manifiesta en los más triviales
                        incidentes. Por ejemplo: teníamos delante el mar, y nos dimos de repente el
                        placer de apostrofarlo.</p>
                    <p>—¡Imponente elemento! —exclamó uno con acento enfático.</p>
                    <p>—Elemento pérfido —añadió otro—, ¿quién fía en tu bonanza? </p>
                    <p>—¡Despiadado elemento, que te llevas tan lejos lo que ama el corazón!
                        —exclamó Augusto, a quien dos días antes, el vapor del norte le arrebatara
                        cierta viudita de ultramar.</p>
                    <p>—¡Elemento imponente como el infinito, pérfido como la fortuna, despiadado
                        como el destino, y destructor en la naturaleza, como las pasiones en el
                        alma! —concluyó sentenciosamente un profesor de filosofía.</p>
                    <p>—Y yo ¿por qué he de quedarme atrás? —dijo Enriqueta; y con la espiritual
                        prontitud de travesura que la caracteriza, abrió un libro que llevaba en la
                        mano, y leyó o fingió leer.</p>
                    <p>—¿Cuál de las pasiones que devastan el corazón humano es la que más estragos
                        hace en él? </p>
                    <p>—¡Los celos! —respondió detrás de una cepa, un anciano cuyos ojos ardientes,
                        y las arrugas que surcaban su frente estaban diciendo que hablaba por
                        experiencia.</p>
                    <p>Todas las miradas se volvieron hacia él, la suya se fijó en mí.</p>
                    <p>—¡Sí —continuó—, pasión fatal! Ella inspira todos los malos pensamientos,
                        todas las acciones infames, desde la villanía hasta el crimen. La <seg
                            rend="italic">Biblia</seg> compara esa pasión con el infierno, porque
                        encierra todos los tormentos de la mansión de los réprobos; ¡y el alma que
                        ella asalta es una alma perdida!... </p>
                    <p>—Qué expresiva mirada fijó en ti el filólogo de esta tarde, cuando hablaba de
                        los celos —díjome Enriqueta, con picaresca seriedad acercándose a la mesa de
                        rocambor—; señores, ¿no la vieron ustedes? </p>
                    <p>—Yo sí. </p>
                    <p>—Y yo. </p>
                    <p>—Yo también. Se habría dicho que encerraba una acusación, así, algo de un
                        misterioso pasado. </p>
                    <p>—O bien, que como a novelista, pensaba ofrecerte un argumento. </p>
                    <p>Yo apenas escuchaba: amenazábame un codillo, y me absorbía la defensa.</p>
                    <p>Pero Enriqueta había acertado, o más bien aquel diablillo profetizaba a
                        sabiendas; porque al llegar a mi cama, acabada la <seg type="foreign"
                            xml:lang="fr">soirée</seg>, vi sobre mi almohada un manuscrito.
                        Encabezábalo este epígrafe aterrador: «Juez y verdugo».</p>
                    <p>En la margen leíanse recientemente escritas estas palabras.</p>
                    <p>
                        <seg type="written">—Callad los nombres: publicad el drama.</seg>
                    </p>
                    <p>La lectura del manuscrito, como verá quien recorra sus líneas, hacía inútil
                        esta recomendación. Nadie conocerá a sus protagonistas; pero he ahí el drama
                        en toda su terrible verdad.</p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>— I —</head>
                <head>Las lomas de Tambo</head>
                <p>Los primeros rayos de un sol de mayo comenzaban a orear el rocío en los
                    gramadales sembrados de anémonas que tapizan este valle, visitado en la estación
                    florida por numerosas caravanas en busca de la salud y del placer. Una brisa
                    tibia, saturada del doble aroma de los prados y del mar, llevaba a lo lejos, en
                    perezosas bocanadas el rumor cadencioso de las olas, que mezclado al mugido de
                    las vacas, al balar de los corderos, al canto de las aves y al murmullo de las
                    hojas entre los grupos de olivos completaba con su armonía la agreste belleza de
                    aquel paisaje.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— II —</head>
                <head>Ojeada al fondo del alma</head>
                <p>Dos hombres vestidos con el traje mixto del viajero y del cazador, salieron de
                    Tara, bonita población situada en la boca del río, y se internaron en las
                    sinuosidades de la quebrada. </p>
                <p>Llevando dos ricos fusiles a la bandolera, y un par de habanos encendidos,
                    marchaban lado a lado, arrojando al aire bocanadas de humo, que dejaban en pos
                    suyo una estela embalsamada.</p>
                <p>De estatura y formas idénticas, aquellos hombres diferían, sin embargo,
                    inmensamente en el color, las facciones y la expresión de su semblante.</p>
                <p>El uno tenía los cabellos negros, la rizada barba del mismo color, y negros
                    también sus ojos de mirada abierta y profunda.</p>
                <p>Blondos como el oro eran los bucles que ornaban la frente del otro, así como el
                    bigote finísimo, retorcido graciosamente sobre su labio rojo; y sus azules ojos,
                    sombreados de oscuras pestañas rebosaban ternura y melancolía.</p>
                <p>Por lo demás, ambos eran apuestos, y en toda su persona revelaban al hombre de
                    alta posición social.</p>
                <p>—¡Qué dulces sensaciones se absorben con esta aura perfumada! —exclamó el de los
                    cabellos rubios, entreabriendo sus rosados labios al ambiente de la mañana—. No
                    es una esperanza, no es un deseo: es la reunión de estos dos sentimientos, es... </p>
                <p>—El beso de la primavera del año a la primavera de la vida —repuso otro—.
                    Aspíralos, querido Luis. Tú has nacido para los dulces goces de la existencia:
                    abandónate a ellos, que para ti correrán apacibles como la ola de un río al
                    derramarse en una pradera. </p>
                <p>Al escuchar esas palabras, el joven ahogó un suspiró, y sus azules ojos sonrieron
                    con amarga expresión.</p>
                <p>—¿Y tú, Enrique —replicó—, tú que cual yo, cuentas apenas veinte y cuatro años;
                    tú, el león de los salones de Lima, bello, espiritual, rico, ¿por qué te
                    excluyes de esa halagüeña invitación? Si alguien tiene derecho para entregarse
                    confiado a todas las promesas de la dicha, ese eres tú. </p>
                <p>Los negros ojos del joven moreno brillaron con un resplandor sombrío.</p>
                <p>—¡Ah! —dijo— ¡pluguiese al cielo que así fuera!... pero, ¿sabes tú lo que son las
                    almas vehementes cuando carecen de la ductilidad que neutraliza su rudeza?
                    Llevan consigo una eterna borrasca. Inflexibles en todo, usan del bien y del mal
                    con igual violencia. En ellas, los nobles sentimientos, las pasiones generosas,
                    como puñales de dos filos, hieren al que los siente y al que los inspira. Luis,
                    esas almas son <seg rend="italic">almas en pena</seg>; y su paso en la tierra es
                    doloroso y maléfico. </p>
                <p>He ahí porqué cierro mi corazón a los sentimientos profundos; he ahí porqué huyo
                    del amor como de un escollo... Y —añadió, llamando a su labio una sonrisa— he
                    ahí porqué en el temor del peligroso encanto que envuelve esta atmósfera
                    impregnada de deleite, voy a desvanecerlo con el humo de la pólvora. </p>
                <p>Y descargó al aire su fusil, cuya detonación repitió mil veces el eco de las
                    montañas.</p>
                <p>—¡Ha! ¡de los cazadores! —gritó a lo lejos una voz vibrante.</p>
                <p>—¡Inés! ¡Mi hermana! —dijeron ambos viajeros, deteniéndose, a tiempo que en la
                    cima de una de las ondulaciones del terreno aparecía una joven. Ésta, al
                    divisarlos, envioles con el pañuelo un saludo, y bajó corriendo a su
                    alcance.</p>
                <p>Era alta y esbelta, vestía una polonesa negra con un sombrerito del mismo color,
                    adornado de una larga pluma blanca de rizado extremo que ondeaba al viento de la
                    mañana; y llevaba en las manos una rama de salvia, y un nido de tórtola, en cuyo
                    fondo piaban tristemente dos polluelos.</p>
                <p>Era bella con la hermosura severa de aquel que la había llamado hermana; mas,
                    carecía de la expresión franca de éste, y en sus negros ojos brillaba una chispa
                    de irónica altanería que borraba del todo aquella semejanza.</p>
                <p>—<seg rend="italic">¡Soberbia como la mar y brava como una borrasca!</seg>
                    —exclamó, viéndola acercarse, el de los cabellos negros.</p>
                <p>—¡Ah! —murmuró el otro—, ¿por qué no es dado añadir con el poeta: <seg
                        rend="italic">¡Pero buena y generosa como un ángel!</seg>
                </p>
                <p>—Soberbia y <seg rend="italic">brava</seg>. Y sin embargo, la amo: la amo con los
                    dulces recuerdos de la infancia, y como el único lazo de familia que me resta
                    sobre la tierra. </p>
                <p>
                    <seg type="thought">«¡Y yo también!</seg> —díjose Luis—, <seg type="thought">yo
                        la amo, porque... ¡porque soy un desdichado que carece de fuerza para
                        arrojar del corazón al monstruo que lo posee!»</seg>.</p>
                <p>Al llegar cerca de ellos, la joven les dirigió, al uno una sonrisa, al otro una
                    mirada de reconvención.</p>
                <p>—¿Qué significa vuestra conducta, desleales caballeros? —exclamó, con un énfasis
                    cómico, al parecer habitual en ella—. ¡Abandonar su dama a los horrores de la
                    soledad en medio al sueño! Confesad que no habría hecho tal felonía ni el
                    mismísimo Teseo. </p>
                <p>—Perdona, querida hermana. Yo te habría despertado, pero Luis me hizo ver la
                    inconveniencia de turbar tu sueño. Además, dormías tan tranquilamente... </p>
                <p>—No había cerrado los ojos en toda la noche, con el gemir de esos animalitos que
                    ayer robé de una rama de aquel sauce. Iba ahora a torcerles el cuello, porque no
                    quieren comer; pero Bruno dice que cubriendo el nido con las plumas de la madre
                    es fácil domesticarlas, y vengo, señores míos, a solicitar de vuestra galantería
                    el don de <seg type="foreign" xml:lang="fr">un coup de feu</seg>. </p>
                <p>El joven rubio fijó en ella una severa mirada, que Inés no tuvo tiempo de notar,
                    porque añadió, volviéndose a su hermano:</p>
                <p>—Veo que vas a preguntarme quién es Bruno. ¿Acerté? </p>
                <p>—Deseo, en efecto —respondió aquel—, saber quién es el caníbal que da tales
                    recetas. </p>
                <p>—¡Bah! no lo maltrates, hermano; que en ello sólo quiso complacerme. Bruno es un
                    guapo joven que encuentro siempre en mis correrías desde que llegamos aquí. Es
                    hijo del corregidor del pueblo, y anda fugitivo a causa de una querella. </p>
                <p>—¿Un héroe de novela, hermana? </p>
                <p>—Sí; y aunque un tanto metalizado, pues ama el oro, y emplea su vida en la busca
                    de tesoros ocultos de los que posee más de veinte itinerarios; tiene, sin
                    embargo, llena la mente de un ideal misterioso que expresa con extrañas
                    reticencias. Cierto que si no fuera yo tan valiente más de una vez me habría
                    aterrado el fuego sombrío de su mirada. </p>
                <p>—¡Hum! ¡Cuidado! </p>
                <p>—¿Con mi corazón? ¡Ah! ¡ah! </p>
                <p>—No, ¡con tu reló! </p>
                <p>—¡Silencio! —exclamó de pronto Inés, señalando la rama de un sauce donde una
                    tórtola, con las plumas erizadas, se había asentado gimiendo.</p>

                <p>—Pronto, pronto, Enrique, de ti reclamo este servicio, porque Luis está casi
                    llorando.</p>
                <p>Aféctalo la idea de matar una ave, como si no hubiese venido a matar ciento.</p>
                <p>Aquí hermano: este matorral nos oculta.</p>
                <p>Apoya tu fusil en mi hombro, y envíale tu seguro tiro.</p>

                <p>Una exclamación de dolor detuvo a Enrique, en el momento que apuntaba a la
                    avecilla; y los cazadores vieron de pie bajo del sauce a una bella joven vestida
                    de una túnica blanca sujeta a la cintura con una echarpa azul. Caídos los brazos
                    y las manos entrelazadas, miraba tristemente la despojada rama.</p>
                <p>—¡Mi nido! ¡mi lindo nido de tortolitas! —decía suspirando—. ¡Maldita sea la mano
                    impía que lo robó! </p>
                <p>Enrique arrebató el nido de las manos de su hermana, salió de tras el matorral y
                    se adelantó hacia la joven, para restituírselo. Pero ella, viendo aparecer de
                    súbito a un desconocido, dio un grito, y huyó espantada.</p>
                <p>Si aquella escena hubiese tenido un testigo, habría este adivinado los
                    preliminares de un sombrío drama en la mirada profunda que los dos cazadores
                    fijaron en la joven de la blanca túnica; en la diabólica mirada que Inés posó en
                    cada uno de ellos, y más allá, entre la fronda de los olivos, a la vuelta de un
                    peñasco, en la mirada sombría, apasionada, mortal, de dos ojos que la
                    acechaban.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— III —</head>
                <head>El miraje del pasado</head>
                <head>(Aura a Rosa)</head>
                <p>He aquí separadas, quién sabe por cuánto tiempo, dos existencias que hizo de una
                    sola el lazo de un entrañable afecto, y que Lima individualizó con el poético
                    nombre de Rosaura.</p>
                <p>He aquí a la triste Aura lejos de Rosa, preguntándose cómo podrá vivir esta nueva
                    vida de vacío y soledad.</p>
                <p>Soledad y vacío es el sitio donde tú no estás.</p>
                <p>Vacío y soledad es para ti también, lo sé, el lugar donde no estoy yo.</p>
                <p>¡Y nos quejábamos de la suerte! y nos creíamos desgraciadas, porque la política
                    separaba a nuestros padres, y nos forzaba a hacer de nuestro cariño un misterio,
                    misterio que tanto encanto derramaba en las horas que nos era dado pasar
                    juntas.</p>
                <p>¡Ah! ¡qué hermosas y rientes lontananzas dejamos en pos! regiones de oro y grana,
                    que hemos atravesado indiferentes, mirándolas sin verlas, y que ahora diviso en
                    la memoria, llorando sobre el papel en que te escribo, como el proscrito a la
                    vista lejana de la patria.</p>
                <p>Embebecidas en la espera anhelante del porvenir, dejábamos alejarse, sin pensar
                    en ellos, esos venturosos días de la infancia, rosados celajes que alumbraban el
                    alma hasta en la noche de la vida.</p>
                <p>¿Recuerdas nuestros turbulentos juegos, en aquellos furtivos paseos de las
                    nodrizas en la sombrosa alama de Descalzos, y sobre el cerro de la Ramas?
                    ¿Recuerdas las trazas empleadas para correr a la puerta, donde la una aguardaba
                    a la otra, en la esperanza de cambiar un beso y un caramelo?</p>
                <p>¿Y nuestra morada en Belén, santuario de paz y fraternidad, donde podíamos
                    armarnos sin temor? ¿Y el día beatífico de nuestra primera comunión? ¡Qué
                    inefables emociones al acercarnos a la sagrada mesa, al gustar el pan divino, al
                    tender nuestras inocentes manos sobre el santo libro para hacer el juramento de
                    ser buenas y virtuosas!</p>
                <p>Tu madre lloraba de gozo... ¡Ay! la mía estaba ya en el cielo; pero yo la veía
                    entre los coros de ángeles que poblaban el templo, velados con sus alas ante la
                    majestad de Dios. Y cuando cumplida la augusta ceremonia, prosternadas ante el
                    altar, prometimos amarnos más allá de la muerte, vila, sonriéndonos con amor,
                    recoger ese voto en su seno.</p>
                <p>Evocando estos recuerdos, vuelvo a esos tiempos de sin igual ventura, en que
                    asidas de la mano, caminábamos, alegres y confiadas en la senda de la vida,
                    fijos los ojos en la estrella del porvenir...</p>
                <p>Así llegamos a los umbrales del colegio, donde nos esperaban, de un lado la madre
                    prelada con su maternal abrazo; del otro el mundo con sus halagüeñas
                    promesas.</p>
                <p>Dolor y alegría.</p>
                <p>Dolor de romper los apacibles hábitos de esa dulce vida de plácida intimidad:
                    alegría de trocar el sombrío uniforme azul y negro, con las brillantes galas de
                    la juventud.</p>
                <p>¡Qué días tan deliciosos siguieron a ese en que dejamos las clases por la charla
                    de los salones, y los libros de estudio para hojear el prestigioso libro de la
                    sociedad!</p>
                <p>Separadas por el odio de partido que la política arrojara entre tu padre y el
                    mío, nuestro afecto hallaba medios para salvar ese abismo.</p>
                <p>Con qué graciosa audacia te deslizabas detrás de la primera persona de estatura
                    elevada que entraba a casa; atravesabas de un salto la bifurcación de mármol, te
                    colabas en el callejón, un sillón antiguo te servía para escalar la ventana de
                    mi cuarto y caías en mis brazos.</p>
                <p>¡Qué gozo! ¡Dios mío!... Reíamos, llorábamos; nuestras preguntas y respuestas se
                    atropellaban, se mezclaban y no tenían fin. Saltábamos, bailábamos; y quien nos
                    hubiera visto habríamos creído locas.</p>
                <p>Pero cuando, después de echar a la puerta doble cerrojo, nos sentábamos al piano
                    y tocábamos a cuatro manos algún nocturno anónimo, hijo de tu inspiración,
                    entonces nos volvíamos sublimes; el salón me aplaudía, y yo recogía sola los
                    laureles de tu gloria... ¿Sola? no, que mi padre, radiante de orgullo, recibía
                    entusiastas felicitaciones.</p>
                <p>¿Recuerdas el terrible susto que nos dio el atolondrado M. en aquel brillante
                    baile dado por el Congreso al Presidente, en el patio de la Universidad? Tu
                    padre era el jefe de la oposición: el mío era Ministro de la guerra.</p>
                <p>—¡Coronel! —dijo a éste aquel loco, en el momento que, figurando en una cuadrilla
                    llegábamos cerca de ellos—, ¡cuánta envidia habrán tenido a usted los que oyeron
                    anoche a esa doble Rosaura cantar a dúo una <seg rend="italic">salve</seg> en el
                    coro del Sagrario!... ¡Y ese empecinado Velasquez! —añadió, buscando a tu padre,
                    con una mirada en torno—. ¡Oh! aquello valía una solemne reconciliación.</p>
                <p>—¡Bah! —replicó el mío entre enfadado y festivo—, ¿qué sarta de disparates está
                    enjaretando este truhán? ¿Me dirás qué significa eso de doble Rosaura y de
                    salves a dúo en el coro del Sagrario?</p>
                <p>—¡Cómo! ¿Ignora usted que...? —empezaba a decir el calavera. Tu mirada suplicante
                    lo detuvo. Te sonrió con aire de inteligencia, esquivó la respuesta, y corrió
                    hacia otra parte, fingiendo que lo llamaban. Pero nosotras temiendo un nuevo
                    arranque de ligereza, la una después de la otra, dejamos el baile, seguidas de
                    nuestros padres, que se fueron, el uno al círculo tenebroso del club; el otro al
                    no menos tenebroso del gabinete.</p>
                <p>¡Qué larga reminiscencia! Escribiéndola vuelvo a sentir el dulce sabor de esas
                    horas de dicha que tan poco duraron.</p>
                <p>Muy luego, el cielo de nuestra felicidad comenzó a nublarse. Caí enferma. Mi
                    padre profundamente alarmado, llamó a los médicos, que me desterraron de Lima y
                    me impusieron la vida de los campos.</p>
                <p>No era ya posible vernos: mi padre no se apartaba de mi lado. Así forzoso me fue
                    partir sin despedirme de ti. Sin embargo, alejábame tranquila, casi contenta;
                    porque esperaba, creía, que habías de seguirme; y abordo del vapor, tendía en
                    torno furtivas miradas pensando que ibas encerrada en algún camarote. La
                    imaginación de una joven es, como los libros de caballería, un mundo de
                    prodigios, que no cuenta con los infinitos obstáculos que medía entre la
                    voluntad humana, y el objeto que se propone alcanzar.</p>
                <p>¡Qué dolorosa inquietud, cuando llegamos a Islay, y desembarcados los pasajeros,
                    faltabas tú! No podía resolverme a dejar el buque, hasta que mi padre me
                    preguntó si echaba de menos algo en mi equipaje.</p>
                <p>Fue necesario bajar al bote para atravesar el agitado oleaje que se estrella
                    contra las rocas donde se asienta como un nido de águilas, el puerto de
                    Islay.</p>
                <p>El aspecto pintoresco de este pueblo, cuando se le mira desde el mar, es una
                    ilusión que se desvanece desde que, subida la pendiente escalera del
                    embarcadero, se entra en sus calles estrechas y polvorosas.</p>
                <p>En un tendejoncillo, su mejor almacén, compré un frasco de perfume que te envié
                    allá, a la tierra de los perfumes, como la reina Pomaré enviaba un compás a su
                    favorito. Partimos para Arequipa al cerrar de la siguiente noche, montados en
                    magníficos caballos, y en larga caravana al través de los borrados senderos de
                    un desierto de arena. Alumbrábanos una hermosa luna llena, cuya luz prestigiosa
                    derramaba en torno nuestro, extrañas alucinaciones que para cada uno revestían
                    diversa forma. Montañas, lagos, campamentos, ciudades, surgían y desparecían a
                    nuestros ojos en sucesión infinita, hasta que la luz del alba desvaneció el
                    encanto, y nos descubrió el risueño panorama en cuyo fondo, imponente y sombría,
                    álzase el Misti.</p>
                <p>Y en esa noche de extraños mirajes; y en esa alborada de rientes panoramas, me
                    decía yo, suspirando: «si ella estuviera aquí al lado mío, y que marcháramos
                    juntas, asidas de la mano, bajo este cielo estrellado, envueltas en el diáfano
                    claroscuro que la luna derrama sobre el desierto, ¡cuán poéticas creaciones
                    añadiría nuestra imaginación a la mágica fantasmagoría que esta hermosa noche!
                    ¡cuán bellos ángeles divisaría entre las doradas nubecillas de esta rosada
                    aurora!</p>
                <p>Arequipa es una ciudad oriental, trasplantada de las riberas de la Siria al pie
                    de los Andes. Nada le falta, si no es el turbante y el caftán; porque allí se
                    alzan las blancas cúpulas y los rojos minaretes; y entre las celosías de sus
                    ventanas, divísanse ojos dignos del paraíso de Mahoma.</p>
                <p>Sin embargo, la ciudad comienza a despoblarse, para hacer la más bella
                    peregrinación que puedes imaginarte: el paseo a Lomas, es decir, a los valles
                    flanqueados de colinas cubiertas de pastos, de flores y de rebaños, y vecinas al
                    mar. Dicen que nada hay igual a su poética belleza y que la vida allí es un
                    miraje de la Arcadia.</p>
                <p>Mi padre tiene una hacienda en el más pintoresco de esos parajes, en el valle de
                    Tambo. Cuánto deseara ir allí. Nada de ello habla mi padre. Quizá cree que el
                    aire volcánico de Arequipa me conviene más que la húmeda atmósfera de la
                    costa.</p>
                <p>Nombré a mi padre, y helo ahí... Oculto mi carta y cierro mi carpeta para ir a
                    darle un beso... ¡Querido papá! ¡Ah! ¿por qué me es forzoso esconder a su mirada
                    la más hermosa parte de mi corazón: la que ocupa tu imagen? Y sin embargo no
                    siento remordimientos; porque amándote redimo el único pecado de que puede
                    acusarse a esa noble alma, el de proscribir el santo afecto que nos une...</p>
                <p>Continúo mi carta, ¿sabes en dónde? En las <seg rend="italic">Lomas de
                        Tambo</seg>, sentada bajo un bosque de olivos, a la vera de un
                    cañaveral.</p>
                <p>Alguien habló a mi padre de la salubridad de aquellos sitios, y una palabra mía
                    lo decidió.</p>
                <p>Un mundo de alegres peregrinas se ha derramado en tolderías y campamentos que
                    hacen del valle una inmensa feria. Las alboradas son deliciosas, regadas por una
                    lluvia de vapores casi líquidos que se cuaja sobre las flores en luminosos
                    brillantes.</p>
                <p>Yo me he formado en la linda casa de la hacienda un confortable aposento
                    compuesto de un salón, una alcoba y un retrete, donde me visto, leo y almuerzo
                    con mi padre. Gusto de pasearme sola; y los turistas me llaman <seg
                        rend="italic">la dama del Lago</seg>, sin duda por mi aislamiento y el color
                    blanco de mi vestido. En casa he organizado un círculo formado por algunas
                    familias relacionadas con mi padre y un piano cascado, pero de buenas voces,
                    ameniza las veladas. Se canta, se baila y se cena. </p>
                <p>He ahí mis noches. Mis días son enteramente consagrados a paseos solitarios,
                    acompañados de tu recuerdo...</p>
                <p>Alguien se acerca: guardo mi carta para continuarla mañana.</p>
                <p>¡Si vieras qué lindo nido de tortolitas he descubierto, oculto entre la fronda de
                    un sauce! La madre tiene en su luciente pluma el sombrío tornasolado del
                    crepúsculo. ¡Y los polluelos! ¡Ellos no tienen plumas todavía; pero ya saben
                    gemir! Horas enteras permanezco inmóvil, para no espantar a la avecilla,
                    encantada en la contemplación de esta alada familia.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— IV —</head>
                <head>El despertar del corazón</head>
                <head>(Aura a Rosa)</head>
                <p>Estoy profundamente inquieta, ¡oh hermosa reina de las flores! No sé cómo
                    enviarte mis cartas: ignoro cómo llegarán a mí las tuyas.</p>
                <p>¿Quién no había de creer en la existencia de un correo entre las elegantes
                    tolderías que pueblan estos prados y la estafeta de Arequipa?</p>
                <p>¡Nada! Esta gente sólo piensa en divertirse.</p>
                <p>Mi padre envía a aquella ciudad cada dos días un expreso, portador de su
                    correspondencia; y muchas personas aprovechando esta oportunidad, le traen sus
                    cartas para Lima... ¡Ah! ¡que no pueda yo confiarle la mía!... ¡Y todo por el
                    espíritu de partido, ese numen funesto, que divide con su emponzoñado soplo
                    almas que se asemejan en nobleza, lealtad y abnegación!</p>
                <p>¡Una idea!... Sí... ¡y magnífica!... Voy a apostarme en el camino, oculta entre
                    las ramas de un matorral; y cuando pase el improvisado correo, doyle mi carta
                    con el encargo de ponerla en el buzón, y regreso muy contenta de mi feliz
                    expediente... ¡Oigo la voz de mi padre que pide una bujía para sellar sus
                    pliegos; y yo corro a esconderme en el matorral del camino!</p>
                <p>¡Oh! ¡Dios mío! ¡cuántas maldades se hacen a la faz del mundo en tanto que yo
                    tengo que ocultarme como un criminal para enviar a un ser amado, la expresión
                    fraternal de mi afecto.</p>
                <p>Heme aquí, de vuelta, triste y desalentada, trayendo conmigo la carta que no me
                    fue dado entregar al mensajero, porque mi padre montó a caballo y lo acompañó,
                    haciéndole varios encargos hasta más allá de mi escondite.</p>
                <p>¡No importa!, yo tomaré mis medidas y la carta partirá.</p>
                <p>Entretanto, voy a abrirla para continuar escribiéndote.</p>
                <p>El sol se ha puesto, y su último rayo colorea de rosa la cima de las montañas; el
                    valle comienza a cubrirse de sombra, y en el murmullo de los árboles, en el
                    canto de las aves y en la voz humana, percíbese esa tristeza vaga, indefinible,
                    que precede a la noche.</p>
                <p>¡Qué inefable encanto ha tenido siempre para mí esta hora melancólica! Era la
                    única en que me alejaba de ti. Sentada en un rincón solitario del claustro,
                    inmóvil y muda, pensaba en los que han abandonado la vida y duermen en el
                    sepulcro: ¡mi abuelo, mis tías, mi nodriza, mi madre! ¡Ah!, el tiempo ha velado
                    su imagen en mi mente, pero no en mi corazón; y su rostro angelical me aparecía,
                    ora en la luz plateada de la luna, ora en los rayos de la primera estrella.</p>
                <p>Un dulce enternecimiento invadía mi alma, y lloraba lágrimas silenciosas, y oraba
                    en mentales plegarias.</p>
                <p>Tú venías siempre a desvanecer este místico arrobamiento con tu alegre charla;
                    como ahora, los acordes del piano y la presencia de nuestros huéspedes,
                    ahuyentan mis meditaciones, y me llaman al salón.</p>
                <p>¡Gran novedad! Una ansiosa expectativa saturada de dulces esperanzas, absorbe el
                    ánimo de las bellas peregrinas de este valle, que preparan sus armas para
                    disputarse la conquista del más bello viajero que ha pisado la grama de estas
                    praderas. Es aquel brillante Enrique R. de quien tanto se hablaba en los
                    salones, y que se marchó a Europa cuando nosotras dejábamos el colegio. Ha
                    regresado y se encuentra aquí, invitado a la fiesta de Tara, que reúne a las
                    orillas del mar a toda la gente de Lomas. Mi padre que es de los convidados,
                    quiere que yo lo acompañe, y a mí no me pesará ello; porque yo también deseo
                    conocer, aunque no con las miras hostiles de estas señoritas, a ese acariciado
                    ensueño de las hermosas.</p>
                <p>Dicen que viene acompañado de un amigo, y de su hermana, trigueña beldad que,
                    según las revistas de los salones parisienses, ha hecho gran sensación en la
                    corta temporada que los frecuentó, al lado de su hermano.</p>
                <p>Te escribo en medio a los esplendores de una hermosa alborada. El sol comienza a
                    levantarse y dora con sus primeros rayos el inmenso paisaje que se extiende
                    matizado en degradaciones infinitas hasta perderse en el azul cerúleo del
                    océano. Una brisa perfumada se cuela en suaves ráfagas por la ventana, y viene a
                    jugar con el papel en que trazo estas líneas.</p>
                <p>No puedo resistir al deseo de ir a aspirarla allá entre los bosquecillos de
                    heliotropos blancos que desde aquí diviso, en el fondo del valle.</p>
                <p>Dejo la pluma para volver a tomarla de nuevo; al regresar de mi paseo... ¡Un
                    incidente!... ¡Oh! ¡qué miedo he tenido! Nada semejante me aconteció jamás.
                    Estoy pensativa, confusa, amedrentada. ¡Qué sé yo!...</p>
                <p>Vagando de arbusto en arbusto, de flor en flor, llegué al grupo de sauces en cuya
                    fronda se ocultaba mi nido de tórtolas...</p>
                <p>La pobre madre gemía sola en lo alto de una rama: su nido había desaparecido.</p>
                <p>—¡Maldita sea la mano que lo robó! —exclamé, con dolorosa indignación.</p>
                <p>En el mismo instante vi surgir detrás del ramaje de un matorral un hombre de
                    fisonomía extraña, diría mejor, siniestra. Tenía en una mano el nido de tórtola;
                    con la otra empuñaba el cañón reluciente de un fusil.</p>
                <p>Espantada, creyendo que iba a castigar mi maldición con un balazo, di un grito, y
                    huí de una sola carrera hasta la puerta de casa.</p>
                <p>Pensándolo bien, debo reír de mi terror, mas a pesar de mis reflexiones, la
                    imagen de ese hombre y su luciente fusil no se apartan de mi mente.</p>
                <p>Sin embargo, inquietábame la suerte de la pobre tortolilla solitaria; y no
                    queriendo por nada en el mundo volver sola al sitio de la temible aparición,
                    guié por ese lado mi caballo al pasearme con mi padre.</p>
                <p>¡Oh! ¡prodigio! el nido se hallaba allí, sobre su misma rama; y los polluelos
                    piaban engreídos bajo el ala de la madre, que los arrullaba con amor.</p>
                <p>Si estuvieras a mi lado, querida mía, había de preguntarte qué pensabas de esto.
                    ¡Ciertamente, es singular! Ese hombre que tanto miedo me causara, lejos de
                    desear hacerme mal hame dejado una prueba de exquisita galantería.</p>
                <p>Es tarde, y te dejo para tomar algunas horas de reposo a fin de estar lista
                    mañana a la primera voz de mi padre, que no gusta esperar, para ir a la fiesta
                    de Tara, que es un lindo pueblecito situado entre el mar y la boca del río.
                    Habrá misa y procesión; toro, banquetes, y un pintoresco sarao en un salón de
                    lona tapizado de esteras de junco verde sobre la blanda arena de la playa; y
                    formarán la orquesta dos violines y el órgano de la iglesia, cedido galantemente
                    por el anciano cura, en gracia de la devota concurrencia de tantas bellas a la
                    función religiosa. Si a ello se añade la patriarcal familiaridad y la sencilla
                    confianza adoptada por la sociedad aquí reunida, nuestra fiesta será espléndida. </p>
                <p>¡Pero ah! estas rientes perspectivas, lejos de ti, pierden a mis ojos todo su
                    encanto; y mañana, en medio a la alegría general, yo sola estaré triste; y mi
                    padre, que tanto me ama preguntará qué me falta, porque ¡ay! no comprende, ni yo
                    puedo decirle que me falta la más querida mitad de mí misma.</p>
                <p>El día ha amanecido magnífico de luz y serenidad. Una gozosa animación circula en
                    las tolderías; numerosas cabalgatas recorren los senderos del valle en dirección
                    de Tara, y óyense, traídas de lejos por la brisa, alegres exclamaciones, risas y
                    cantos.</p>
                <p>Mi padre hace ensillar nuestros caballos; yo me visto, ¿lo creerás?... con cierta
                    coquetería pretenciosa. ¿Será que también quiera deslumbrar al bello huésped de
                    la fiesta? ¡Bah! ¡qué me importa él, con toda su brillante nombradía!</p>
                <p>Mi padre me llama, y vamos a partir.</p>
                <p>Adiós, hasta la noche; llevo los cabellos en rizos bajo un sombrerito de paja
                    adornado con una guirnalda de rosas que sujeta un velo de tu ilusión. Mi vestido
                    de gasa blanca lleva una larga cola que hace veces de amazona y me liberta de
                    tener que endosar este odioso traje.</p>
                <p>Doy una mirada más al espejo. ¡Estoy linda! ¿Seré la más bella de las que hoy
                    atraigan las miradas de Enrique R.? ¡Qué locura! Adiós...</p>
                <milestone unit="section" rend="dots"/>
                <p>¡Rosa! ¡el hombre del matorral, el ladrón del nido de tórtolas, el que tanto
                    temor me causara con su amenazante fusil, era él! era Enrique R., que fascinó
                    mis ojos y sojuzgó mi espíritu con un sentimiento que yo llamé terror, y que
                    era... ¡ah! ¡qué diré!... ¡Escucha! De hoy más, entre los dos nombres que
                    formaban el de Rosaura ha venido a interponerse otro; mas no para separarlos
                    sino para unirlos con un lazo más estrecho.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— V —</head>
                <head>Ángel y demonio</head>
                <head>(Aura a Rosa)</head>
                <p>Anoche, demasiado turbada para ordenar mis ideas, te arrojé una noticia que,
                    recibida, así, exabrupto, sin ninguna explicación, habríate causado profunda
                    inquietud.</p>
                <p>Por dicha, nuestro correo, despachado al amanecer, recibió contraorden, y sólo
                    partirá mañana. Así, puedo recoger mi carta, y continuarla con el relato de los
                    incidentes de ayer, embrollados hasta ahora en mi mente, y que tienen todo el
                    sabor de una novela.</p>
                <p>Aunque partimos temprano de Arcori, nombre de esta finca que recién se me ocurre
                    poner a tus órdenes; y aunque el trayecto fuera de media hora, mi padre perdió
                    tres, recordando con un veterano de la independencia, que nos dio alcance en el
                    camino, cierto combate de antaño, en que ambos tuvieron parte. Y tanto se
                    engolfaron en aquellas caras memorias; y tantas veces se detuvieron para mirar
                    los puntos estratégicos que eligieran entonces, que cuando llegamos a Tara,
                    misa, procesión y toros, habían pasado ya; y los convidados se hallaban en pleno
                    sarao.</p>
                <p>Echamos pie a tierra en casa del cura, cuya hermana, una amable viejecita, me
                    prestó su tocador para arreglar mi peinado, que, como mis rizos son naturales,
                    nada habían sufrido con el aire del camino. Deshice algunos pliegues que la
                    silla había impreso en mis faldas, eché hacia atrás a guisa de pluma el velo de
                    mi sombrerito, di el brazo a mi padre y nos dirigimos al baile.</p>
                <p>El salón presentaba un golpe de vista magnífico. Descubierto del lado del mar, en
                    forma de galería, sosteníanlo columnas cubiertas de follaje y de flores
                    silvestres. Un inmenso diván improvisado con bancos, sillas, taburetes y
                    poltronas, estaba ocupado por una multitud de lindísimas jóvenes, adornadas con
                    pintoresca sencillez. Llevaban todas como yo, cruzadas en banda, echarpas de
                    gasa azules o rosadas; y las colas de sus faldas regazadas en torno con
                    alfileres.</p>
                <p>Delante de ellas, los hombres formaban grupos, y al centro agitábase la ardiente
                    ronda de vals a los acordes de «El último pensamiento» de Weber, ejecutado por
                    el órgano, a dúo con el murmullo de las olas. </p>
                <p>Apenas tuve tiempo para abarcar todo esto con una ojeada, porque no bien hube
                    puesto el pie en la verde estera del salón, vi venir a mí un joven rubio, bello
                    como un arcángel, que inclinándose ante mi padre, pidiole el permiso de bailar
                    conmigo.</p>
                <p>Mi padre puso mi mano en la suya, y muy luego, enlazados con ese abrazo
                    impúdicamente estrecho que constituye la danza moderna, valsábamos, mezclados a
                    aquel torbellino de gasas, de rizos y de flores.</p>
                <p>Los rasgados ojos azules de mi compañero fijáronse en mí con expresión
                    apasionada. Sin embargo, yo no sentía ningún linaje de turbación. Había tanta
                    dulzura en sus miradas, que me recordó la figura ideal del ángel de la guarda,
                    guiando una alma hacia Dios; y el brazo que me sostenía parecíame el ala
                    protectora, y sonriendo gozosa, abandonábame al encanto de aquel voltejeo, a la
                    vez rápido y cadencioso, que remedaba el vuelo de un espíritu.</p>
                <p>—¡Luis! pide para mí a tu bella compañera el resto de este vals —dijo, de pronto,
                    a mi lado, una voz dulce y vibrante, que me hizo volver vivamente la cabeza.</p>
                <p>Los sonidos del órgano, llenando el espacio, ahogaron el grito que se escapó de
                    mis labios, al reconocer en el que pedía bailar conmigo, al hombre del
                    matorral.</p>
                <p>En el semblante de mi caballero se pintó una visible contrariedad; pero,
                    reponiéndose luego, y sonriendo con dulcísima sonrisa:</p>
                <p>—Lo habéis oído —me dijo—, la amistad exige de mí un sacrificio; y las leyes de
                    familiaridad establecida, un don que vos no podéis rehusar.</p>
                <p>Y así hablando dejome en los brazos de aquel hombre, que ciñendo en ellos mi
                    cuerpo, fijó en sus ojos los míos con la poderosa fascinación de su mirada, como
                    el águila a la pobre avecita, absorta en la luz de su pupila.</p>
                <p>Pude ver entonces, entre el rápido cambio de claridad y de sombra producido por
                    el baile la majestad de una frente griega a la que servían de marco los
                    lucientes bucles de una cabellera oscura; labios como los de Byron, sensuales y
                    desdeñosos; y, sobre todo, uno ojos de mirada profunda, intensa, dominadora,
                    cuyo fulgor me iluminó hasta el fondo del alma, revelándome tesoros de ventura
                    que jamás soñó la mente, ni adivinó el corazón, y que ahora leía en esos ojos
                    que se posaban en mi frente como una caricia. </p>
                <p>¿Qué diré? Breve: en el corto espacio de ese vals, nuestro destino se fijó para
                    siempre: yo supe que él me amaba; él, que era dueño de mi alma.</p>
                <p>—¿Ves ese océano? —díjome señalando la azul inmensidad—. Así es el corazón que te
                    doy, profundo y tempestuoso.</p>
                <p>Y en sus ojos brilló algo que se parecía al acero de su fusil en la visión del
                    matorral.</p>
                <p>En ese momento su amigo, mi blondo caballero del vals, vino hacia nosotros dando
                    el brazo a una bellísima joven, morena como una árabe, alta, esbelta, flexible,
                    con una cabellera rizada y negra, frente ancha y baja, cejas finas, casi
                    reunidas, orlando unos ojos negros rasgados, y adormidos hasta la
                    impertinencia.</p>
                <p>En tanto que yo la contemplaba con admiración, ella, saludándome con un elegante
                    movimiento de cabeza, mezcla de cortesía y desdén:</p>
                <p>—Enrique —dijo a mi compañero—, vengo a felicitaros, a ti y a Luis por el vals
                    que esta bella señorita ha repartido con tanto donaire entre ambos.</p>
                <p>En los ojos de éste brilló una chispa de cólera.</p>
                <p>—<seg rend="italic">Esta bella señorita</seg>, Inés —respondió tomando mi mano
                    entre las suyas—, es mi esposa: es tu hermana.</p>
                <p>No sé cuál de los tres se tornó más pálido, al escuchar estas palabras; creo que
                    fui yo, que sentí afluir toda mi sangre al corazón, y me desmayé.</p>
                <p>Al volver a mí, encontreme recostada en el hombro de mi padre, que hablaba con
                    Enrique cual si fuera un antiguo conocimiento. En efecto, habían contraído
                    amistad, viajando juntos.</p>
                <p>Hemos dejado la fiesta y regresado a casa, no solos; porque Enrique, su hermana y
                    Luis nos acompañan.</p>
                <p>¡Qué dirás, querida mía, cuando lleguen a ti estas inesperadas nuevas! ¡Ah! yo
                    misma apenas doy crédito a lo que siento. Ayer no había otra imagen que la tuya
                    en mi corazón, otro afecto que el que nos une. Hoy, ¡ah! ¡perdóname! ¡hoy tu
                    imagen palidece en la irradiación de otra imagen, y tu amor se ha fundido al
                    fuego de otro amor!</p>
                <p>¿Es completa mi felicidad? No: Luis está triste, y esta bella Inés tiene algo
                    contra mí en el corazón, algo amargo que yo siento en sus sonrisas, en sus
                    caricias mismas, a pesar de disimulo que vela sus adormidos ojos.</p>
                <p>Algunas veces creo que aborrece a Luis; otras que lo ama; pero de cierto, hay
                    odio en ese amor, o amor en ese odio...</p>
                <milestone unit="section" rend="dots"/>
                <p>Inés me preocupa. ¡Qué de misterios hay en el alma de esta mujer! Anoche creía
                    escuchar un ruido en el salón cual si abrieran la puerta que da al campo. Tuve
                    miedo, porque eran las dos de la mañana, mas por ello mismo quise averiguar la
                    causa. Dejé la cama, y avanzando a tientas llegué a la puerta de mi cuarto que
                    abre sobre el salón. Profundo silencio: nada se movía. Quise comunicar lo
                    ocurrido a Inés, y siempre a tientas, dirigime a la alcoba que ocupa. Entro y me
                    dirijo a su cama.</p>
                <p>La cama estaba vacía.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— VI —</head>
                <head>Flores y abismos</head>
                <head>(Aura a Rosa)</head>
                <p>Inés se había levantando; el lecho vacío, guardaba todavía el calor de su cuerpo.
                    Sorprendiome tanto más su ausencia en aquella hora avanzada de la noche, cuanto
                    que no hacía mucho, después de una larga velada de baile, canto y dulces
                    pláticas, habíala yo acompañado a su cuarto, donde la vi acostarse quejándose de
                    un gran cansancio. ¿Por qué había dejado la cama? ¿adónde había ido? La casa,
                    aislada entre vergeles y cañaverales, no tenía vecindad cercana; y las noches en
                    esta húmeda estación, tienen demasiado rocío para hacer agradable un paseo a la
                    luz de las estrellas.</p>
                <p>Reflexionando así habíame sentado al borde de la cama, preocupada, inquieta,
                    procurando encerrar en un radio imposible mis pensamientos respecto de aquel
                    extraño incidente.</p>
                <p>Y pasó un ahora, y pasaron dos; y el reloj del salón había dado las cuatro, sin
                    que Inés volviera.</p>
                <p>Sentí miedo, viéndome sola entre las tinieblas, en la expectativa de un misterio,
                    y permanecí allí, inmóvil, envuelta en mi peinador, los pies desnudos, y
                    temblando de frío.</p>
                <p>A las cuatro y media, una ráfaga de aire húmedo y el roce de la orla mojada de un
                    vestido, me revelaron la presencia de Inés, que entró con la cautela de un
                    salvaje.</p>
                <p>Levanteme con igual precaución para evitar su encuentro, y apegándome a la pared,
                    gané la puerta, donde me detuve todavía, tendiendo el oído, en la esperanza de
                    escuchar algo que viniera a explicarme la extraña conducta de Inés.</p>
                <p>Pero ni el más tenue ruido se hacía oír en el cuarto, donde más que un ser
                    viviente, parecía que hubiese entrado un espíritu.</p>
                <p>A esta idea, poseída de terror, huí hasta el fondo de mi cama, y oculté la cabeza
                    entre las sábanas. Pero el sueño se alejó de mis párpados; y cuando vino, fue
                    acompañado de pesadillas.</p>
                <p>Un alegre rayo de sol me despertó esta mañana; y su hermosa luz ahuyentó mis
                    terrores, dejando sólo en mi mente el enigma inexplicable de la nocturna
                    excursión de Inés.</p>
                <p>Sin hablarle de ella, propúseme averiguarlo en sus maneras y en la expresión de
                    su semblante. Con esta idea corrí a su cuarto.</p>
                <p>Inés dormía con apacible sueño; y sus ropas dobladas con esmero, cual se lo vi
                    hacer anoche, estaban en la misma silla donde las colocara.</p>
                <p>—Yo he soñado —me dije—. Es imposible hacer todo eso sin ser sentida; y, sobre
                    todo, dormir con tal tranquilidad, sin tenerla en la conciencia.</p>
                <p>Pensando así, de pie ante Inés dormida, divisé, colgado ante una percha su
                    vestido, cuya orla mojada había rozado mi pie desnudo.</p>
                <p>La falda de gaza azul, estaba húmeda hasta la altura de la yerba de los
                    campos...</p>
                <p>Volví a mirar el rostro de Inés, que dormía siempre, sonrosada, casi sonriendo,
                    apoyada en la mano su fresca mejilla.</p>
                <p>Y me pregunté qué tenebroso secreto se ocultaba tras de aquel semblante bello y
                    sereno.</p>
                <p>Dejela dormida, y me alejé triste y disgustada de mis propios pensamientos, que
                    todos condenaban a Inés.</p>
                <p>Pero luego llegó Enrique y su mirada disipó las nubes de mi alma...</p>
                <milestone unit="section" rend="dots"/>
                <p>Mis días son tan felices que me dan una idea de la beatitud eterna.</p>
                <p>Rosa, nuestras almas dormitaban en una vida latente, sin idea de los espacios de
                    luz, poblados de celestes visiones, en que ahora se cierne la mía.</p>
                <p>¡Qué insípida y descolorida se me representa mi anterior existencia! Paréceme no
                    haber vivido sino desde el día que Enrique fijó por primera vez en mí su
                    mirada.</p>
                <p>
                    <seg type="foreign" xml:lang="la">Fiat Lux!</seg>...</p>
                <milestone unit="section" rend="dots"/>
                <p>¡Cuán bueno, sensible y cariñoso, es Luis! Esa mirada apasionada que yo me
                    atribuía con tanta fatuidad, es la expresión habitual de sus ojos, bellos y
                    dulces como los de un ángel.</p>
                <p>Está triste; pero su tristeza, como el perfume suave de la violeta, se siente sin
                    saber de dónde viene; porque no se muestra ni en sus palabras ni en su
                    semblante, y vaga en aquellas y en éste como una sombra misteriosa, que realza
                    el encanto esparcido en toda su persona.</p>
                <p>Pláceme el abandonar mi corazón al sentimiento de fraternal ternura que me
                    inspira este bello joven, amado de Enrique cual un hermano; y con frecuencia,
                    olvidando la reserva de mi sexo respecto al suyo, abrázolo, y beso su blanca
                    frente con la misma confiada familiaridad que besaba la tuya.</p>
                <p>Sin embargo, ayer durante el paseo riendo de un chiste de mi padre, apoyé mi mano
                    en el hombro de Luis, que iba a mi lado. Por casualidad, en ese momento mis ojos
                    encontraron los de Inés, que fijaron en mí una mirada... ¡Dios mío! ¡qué mirada!
                    ¡Habríasela creído una llama del infierno!</p>
                <p>Mas, al instante, y por una transición peculiar a la raza felina, aquella mirada
                    feroz cambiose en una dulcísima, que me enviaron sus adormidos ojos envuelta en
                    una hechicera sonrisa.</p>
                <p>No me queda ya duda: ama a Luis y mi fraternal cariño le hace sombra. ¡Qué
                    locura!</p>
                <p>No obstante, y por más que me esfuerce a desechar estos pensamientos y amar a
                    Inés, su presencia entre Enrique y yo pesa en mi corazón cual un funesto
                    ensueño...</p>
                <p>Rosa, en este momento, y en tanto que de Inés te hablo, el ruido de la puerta del
                    salón ha llegado a mi oído, aunque esta vez, leve como el paso de la
                    brisa...</p>
                <p>¡Es ella!</p>
                <p>Apagué mi lámpara y abriendo la ventana he tendido una mirada en torno.</p>
                <p>La noche, aunque sin luna, tiene esa claridad tenue y diáfana que derraman las
                    estrellas.</p>
                <p>Primero, nada vi, sino los grandes grupos de árboles, negros como fantasmas; mas
                    pasado el deslumbramiento producido en mis ojos por la luz artificial, divisé
                    una forma blanca, deslizándose a lo lejos bajo los troncos de un olivar. Era
                    Inés.</p>
                <p>¿Qué va a buscar, así sola, ella, desconocida en estos parajes, y entre los
                    peligros de la noche?</p>
                <p>Este misterio me aterra como una amenaza a... al honor de Enrique, desde luego; y
                    a pesar del miedo que causa la idea sólo de mi empresa, voy a realizarla. Quiero
                    seguir a Inés y develar su secreto...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— VII —</head>
                <head>Un paria</head>
                <p>La forma blanca que Aura divisó deslizándose entre los troncos de un olivar,
                    costeó con paso rápido el seto del vergel, descendió luego al fondo de una
                    hondonada sembrada de matorrales, y deteniéndose a la sombra de un peñasco, sacó
                    del seno una llave, aplicola a los labios y envió al aire un silbido.</p>
                <p>Pocos instantes después un hombre se arrojaba a sus pies.</p>
                <p>Ella le tendió una mano que él besó con salvaje pasión.</p>
                <p>Si el peñasco no proyectara en torno una ancha zona de tinieblas, aquel hombre
                    visto la mano que besaba frotada con asco; y en el semblante que ansiaba
                    contemplar, una sonrisa de repugnancia.</p>
                <p>Pero la oscuridad era densa; y él con el arranque apasionado de Romeo:</p>
                <p>—¡Por la luz de tus ojos, estrella de mi vida —exclamó—, déjame un momento la
                    dicha de mirarte! </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— VIII —</head>
                <head>Al través del espacio</head>
                <p>—¡Silencio!... ¡Insensato! ¿es así como cumples mi voluntad? ¿No debemos ser: tú
                    mi siervo y yo tu dueño, hasta el día en que merezcas tu galardón? </p>
                <p>Y la forma blanca salió de la sombra; y el hombre que estaba a sus pies contempló
                    extasiado unos ojos negros, rasgados, a la vez adormidos y resplandecientes, que
                    derramaron sobre él la mágica fascinación de su mirada.</p>
                <p>—¡Ordena! ¡manda! he aquí tu esclavo —exclamó él, doblando de nuevo la rodilla—.
                    ¿Debo matar?, he aquí mi puñal. ¿Debo morir?, di a Bruno que ha vivido bastante,
                    y lo verás caer muerto a tus pies. </p>
                <p>Y ella, dando a su voz el hechizo de su mirada:</p>
                <p>—¡Loco! —respondió— ¿quién habla de la muerte ante la perspectiva de la dicha?
                    ¡No! ¡ni matar ni morir! Quiero, sólo, por medio de ese poder sobrenatural que
                    has descubierto y perfeccionado en mí, encontrar el tesoro que buscas, y que te
                    elevará hasta mi esfera. ¿Adivinas qué dorado horizonte en esa altura divisarás? </p>
                <p>—¡Tu amor! ¡Oh! ¡apresura ese momento! ¡precipítame en el infierno, amontona
                    sobre mí todas las pruebas, todos los tormentos, pero llévame, aunque sólo sea
                    por un instante a ese cielo que me prometen tus ojos!... </p>
                <p>El que así hablaba, tuvo apenas tiempo de besar un lindo pie, mojado con el rocío
                    de la noche.</p>
                <p>De súbito, el bello rostro que le sonreía, tornose grave, y el mirar voluptuoso
                    de aquellos adormidos ojos tomó una expresión severa, despótica, que lo hizo
                    estremecer, y lo dejó inmóvil, hincada una rodilla, caídos los brazos, y los
                    párpados pesadamente cerrados. Sus cerrados ojos orlábanse de largas pestañas,
                    que sombreaban sus mejillas; y los brazos colgando inertes, mostraban una fuerte
                    musculatura.</p>
                <p>Ante él, de pie, y erguido el esbelto talle, una mujer tenía fija en él su
                    mirada.</p>
                <p>De vez en cuando el dormido se estremecía; sus párpados se movían convulsos; y
                    luego recobraba su inmovilidad. La mujer levantó con ademán imperioso una manita
                    blanca y fina que parecía formada sólo para los besos y las caricias; y en medio
                    al silencio, oyose, pronunciada con acento solemne, esta palabra:</p>
                <p>—¡Duerme! </p>
                <p>Si algún ser viviente, además de las aves dormidas en sus nidos hubiese, como
                    ellas, encontrádose oculto entre los matorrales de aquella tenebrosa hondonada,
                    habría escuchado con asombro, quizá, con terror, este fantástico diálogo:</p>
                <p>—¡Bruno! ¿duermes? </p>
                <p>El joven se estremeció, y sus labios se agitaron pronunciando con esfuerzo:</p>
                <p>—¡Sí! </p>
                <p>—Duermes el sueño magnético. ¿Puedes elevarte al lúcido? Anoche dijiste que
                    empezabas a <seg rend="italic">ver</seg>. </p>
                <p>—Sí: pero hay algo que me atrae, me retiene y me deslumbra. </p>
                <p>—¿Qué es, pues? </p>
                <p>—El fulgor de una mirada. </p>
                <p>—Una densa nube me envuelve. ¿Ves ahora? </p>
                <p>—Veo delante de mí una nube sombría; y oigo el eco de tu voz, que me llega
                    distinto, aunque debilitado por la vaporosa atmósfera. </p>
                <p>La mujer sonrió con aire de triunfo.</p>
                <p>—¡Bien! Esa visión me prueba que estás de un modo absoluto, bajo la acción de mi
                    voluntad. </p>
                <p>—¡Ah! —articuló el joven con un suspiro que se parecía a un sollozo.</p>
                <p>La blanca manita se alzó con ademán soberano. El dormido calló.</p>
                <p>La manita se paseó, entreabiertos los finos dedos, delante de los cerrados ojos
                    del joven. Hubo un momento de silencio. La manita blanca tenía una compañera; y
                    ambas se alzaron tendidas sobre la morena cabeza del joven dormido, y el diálogo
                    continuó.</p>
                <p>—Bruno, ¿me escuchas? </p>
                <p>—¡Oh! sí. </p>
                <p>—¿Conoces la hacienda de Arcori? </p>
                <p>—De paso; ¡pero nunca estuve en ella! </p>
                <p>—Pues yo te ordeno ir allí, y recorrer la casa en mi memoria. </p>
                <p>—Estoy viéndola, y recorro sus habitaciones. A oscuras están todas menos una,
                    donde arde una lámpara. </p>
                <p>—¿Quién se halla en ese cuarto? </p>
                <p>—Nadie. </p>
                <p>—¡Nadie! Mira bien. </p>
                <p>—Está desierto. </p>
                <p>La mujer frunció el entrecejo.</p>
                <p>—¡Si fuera posible! —murmuró, luego, alzando la voz—: Mira la habitación que está
                    en el lado derecho de la galería: ¿qué ves? </p>
                <p>—Un hombre dormido, con una mano sobre el corazón, y torvo el ceño. Está bajo la
                    acción de una pesadilla. </p>
                <p>—Mira ahora hacia el cuarto del lado izquierdo. </p>
                <p>—Un hombre, también; pero éste no duerme... ¡Ah!... ¡el joven blondo!... ¡que tú
                    amas!... </p>
                <p>Ella elevó las manos sobre la cabeza del joven que se detuvo; pero continuó
                    luego, haciendo esfuerzos para substraerse a la influencia que lo subyugaba.</p>
                <p>—¡Dejame! ¡ah! ¡déjame el placer amargo de contemplar al hombre que me roba tu
                    amor! déjame henchir mi corazón de odio, y... </p>
                <p>Un ademán imperioso ahogó su voz. Calló; y gruesas gotas de sudor cubrieron su
                    frente.</p>
                <p>—¡Bruno! mira impasible a ese hombre, y lee en su corazón. </p>
                <p>—No te ama ya... otra posee un amor. </p>
                <p>—¿Conócesla tú? </p>
                <p>—Estoy mirándola. Preparábase a seguirte. Llegó a la puerta; encontrola con
                    llave; y regresando a su cuarto, acecha tu regreso desde una ventana. </p>
                <p>La mujer se estremeció; pero serenándose luego:</p>
                <p>—Bruno —dijo—, acércate a aquella que me acecha; mírala y descubre por qué,
                    magnetizándola sin que se aperciba de ello, no puedo sin embargo plegar su
                    voluntad a la mía. </p>
                <p>—Por qué te aborrece. </p>
                <p>Un relámpago de odio iluminó los negros ojos de aquella mujer, y en su labio vagó
                    una cruel sonrisa.</p>
                <p>—¿Y tú? —replicó— ¿tendrías poder sobre ella? </p>
                <p>—¡Sí! </p>
                <p>—¿Obedecería a tu voz? ¿descubriría los secretos de su alma? </p>
                <p>—Como yo obedezco a la tuya. </p>
                <p>—Y cuando te encuentres en tu estado normal, cuando no seas mi sonámbulo sino
                    Bruno, Bruno mi amante, ¿cumplirás también mi voluntad? </p>
                <p>—No ha mucho te dije: «¿Es necesario matar?, he aquí mi puñal. ¿Es necesario
                    morir?, di a Bruno que muera, y morirá. </p>
                <p>La magnetizadora se inclinó sobre el sonámbulo, y sopló en su frente pálida y
                    bañada de sudor.</p>
                <p>Bruno abrió los ojos...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head> — IX —</head>
                <head>Confidencias</head>
                <head>(Aura a Rosa)</head>
                <p>Quien dijo: «Piensa mal y acertarás», es un villano, un malvado que merece todas
                    las execraciones, querida Rosa.</p>
                <p>Heme aquí destrozado de remordimientos el corazón por el pecado de juzgar las
                    apariencias.</p>
                <p>Anoche embozada en mi bornós salí en pos de Inés, a quien vi desaparecer entre la
                    fronda de los olivares. Dejé mi cuarto, atravesé el salón y me dirigí a la
                    puerta.</p>
                <p>¡Estaba cerrada con llave!</p>
                <p>Esta circunstancia que venía a corroborar mis sospechas, acabó de convencerme de
                    la culpabilidad de Inés.</p>
                <p>Volví a mi cuarto, y me propuse esperar sentada delante de una rendija de la
                    ventana el regreso de aquella a quien condenaba en nombre del honor
                    ultrajado.</p>
                <p>Pasaban las horas, y el frío comenzaba a apoderarse de mi cuerpo.</p>
                <p>De repente vi a Inés, saliendo de entre la sombra del olivar, dirigirse a la
                    ventana tras la cual estaba yo espiándola.</p>
                <p>Acercose; dio tres golpes en el postigo, y dijo a media voz:</p>
                <p>—¡Aura!</p>
                <p>—¡Aura! —repitió Inés, a tiempo que yo abría el postigo y me asomaba a la
                    ventana.</p>
                <p>—Eras tú —exclamé, fingiendo el mayor asombro.</p>
                <p>Pero ella, con la alegría infantil de un muchacho escapado de la escuela:</p>
                <p>—¿Qué te parece mi nocturno excursión? —díjome riendo.</p>
                <p>—¡Una insigne imprudencia!</p>
                <p>—¡Calla! ¡hipócrita...! ¡y estarás envidiándola, taimada!</p>
                <p>—¡Envidiar! ¡Si de sólo pensar en ello me estremezco!</p>
                <p>—Así se cura el miedo, sentimiento mezquino, que es necesario combatir. ¿Crees tú
                    que es ésta mi primera campaña contra el pánico? ¡Bah! Desde que estoy en el
                    valle, todas las noches, a la hora de los fantasmas, recorro el sombrío paisaje,
                    poblado de bellezas misteriosas que los paseantes diurnos no pueden siquiera
                    imaginar. Como el día, la noche tiene también su corte: corte de estrellas, de
                    meteoros, de murciélagos, de búhos, de culebras.</p>
                <p>—Y de peligros desconocidos, que muchas veces alcanzan a los temerarios que van a
                    desafiarlos.</p>
                <p>—Querida mía, el momento no es oportuno para sermones. ¡Tengo frío! Entre los
                    peligros que has enumerado olvidaste el rocío que me cala hasta los huesos. Toma
                    esta llave, que me está helando la mano, y abre la puerta del salón; pues mis
                    dedos están yertos, y no pueden valerme.</p>
                <p>—Y, ¿por qué nos dejaste encerradas? —preguntele con un resto de
                    desconfianza.</p>
                <p>—Por no dejaros vendidas. Yo había quitado el cerrojo a la puerta, y no había
                    quien lo echara por dentro... Pero vamos, bella mía, que estoy tiritando.</p>
                <p>Y corrió a la puerta que yo me apresuré a abrir.</p>
                <p>Al entrar, Inés me recomendó el secreto de su escapada, pagando anticipadamente
                    mi discreción con un abrazo y un beso.</p>
                <p>Rosa, vitupérame; ¡llámame injusta, mala, perversa!, pero ese abrazo me hizo
                    estremecer, cual si una de las culebras de que Inés hablaba, hubiese enroscado
                    sus fríos anillos en mi cuello.</p>
                <p>¿Qué extraño alejamiento me inspira esta joven tan bella, tan espiritual, tan
                    digna de simpatía? ¿Harame sombre el cariño que Enrique la profesa? No; pues que
                    éste ama a Luis con igual afecto, y yo quiero tanto a Luis.</p>
                <p>En fin, la verdad es que este sentimiento de repulsión renace siempre, a pesar de
                    los esfuerzos que hago para ahogarlo en mi alma.</p>
                <p>De vez en cuando, negros vapores cruzan el esplendoroso cielo de mi dicha. </p>
                <p>Por ejemplo, Enrique, ayer radiante de gozo, hoy está tétrico y sombrío.</p>
                <p>—¿Qué pasa en él? —preguntábame, sin osar apenas mirarlo.</p>
                <p>Hay en mi amor algo de pavor; así como en la mirada de Enrique, tan dulce y
                    apasionada, hay algo que de súbito relampaguea, terrible, fulminante, cual los
                    lampos del Sinaí...</p>
                <p>Esta tarde paseábamos, Inés y yo, cogidas al brazo de Enrique. Yo estaba
                    inquieta, porque la nube que oscurecía su frente, no se había disipado
                    todavía.</p>
                <p>¡Cosa extraña! Inés, mirando el demudado semblante de su hermano, tenía un aire
                    de triunfo. ¿Se alegrará el verlo sufrir?... Rosa mía, si estuvieras a mi lado
                    había de pedirte que con tu varita de maga me sacudas una paliza para desterrar
                    mis injustas aprehensiones.</p>
                <p>—¿Crees tú en sueños? —díjome de pronto Enrique, deteniéndose para mirarme.</p>
                <p>—Son mi terror y mi delicia —respondí, contenta de poder obtener una
                    explicación.</p>
                <p>—¡Yo he tenido uno horrible!</p>
                <p>—La mujer de un soldado, una india de la tribu de las Hurus, me enseñó a
                    descifrar los sueños, en su sentido simbólico. ¿Quieres que interprete el
                    tuyo?</p>
                <p>—¡Es horrible! —repitió—. Una pasión feroz en una sangre querida, a cuya vista,
                    en vez de horror, sentía placer, porque el espíritu del mal habíase apoderado de
                    mi alma, y moraba en mí.</p>
                <p>En tanto que Enrique hablaba, miré casualmente a Inés.</p>
                <p>Esta vez no era, no, una aprehensión mía, en su semblante había una expresión de
                    gozo que me hizo daño.</p>
                <p>Pero disimulando mis penosas impresiones, dije a Enrique en son de broma, y
                    afectando el solemne acento de una sibila:</p>
                <p>—¡Mi bello señor! no apesare vuestro ánimo la medrosa apariencia de ese ensueño,
                    cuyo significado es más bien venturoso que siniestro. Serenad ya el rostro,
                    llamad la paz al corazón y escuchad al numen profético que os habla en mi
                    voz.</p>
                <p>El color rojo de la sangre que teñía vuestras manos significa un suceso notable,
                    ruidoso, próximo...</p>
                <p>—¿Qué suceso más notable y ruidoso que una boda? —interrumpió mi padre, que venía
                    siguiéndonos sin que lo viéramos.</p>
                <p>Yo callé avergonzada; Enrique se echó a reír, y la profecía se quedó en el
                    tintero.</p>
                <p>Hasta hoy, mecida por las ondas de una dicha inmensa, no había pensado mucho en
                    su complemento obligado: el matrimonio. Como el discípulo en el Tabor, habría
                    deseado morar enternamente entre sus celestes visiones, arrullada por los himnos
                    de un amor etéreo.</p>
                <p>La palabra <seg rend="italic">boda</seg> me hizo caer de las nubes a los
                    accesorios groseros que esa palabra encierra. El notario; la curia; garrapateos
                    en papel sellado; dejar de llamarme su amada, su ensueño, ¡y convertirme en
                    mujer! ¡su mujer!</p>
                <p>¡Qué frase tan brutal!</p>
                <p>¿Recuerdas «Los amores de los ángeles» de Tomás Moore? Yo había dado a Enrique
                    las azuladas alas de esos mensajeros celestiales. ¡El cura va a cortarlas de un
                    hisopazo para hacerlo mi marido! ¡Dejará de ser el bello y terrible Azael, para
                    tornarse un padre de familia, hacendado en este valle y fabricante de
                    azúcar!...</p>
                <milestone unit="section" rend="dots"/>
                <p>«¡Esposa mía!», díjome Enrique mirándome de lo alto de su soberbia mirada. Y
                    todas mis románticas teorías se volaron con los ángeles de Moore dejando el
                    campo a la poética Esposa de los Cantares.</p>
                <p>De todo te hablo; de todo, menos de mi salud. Los síntomas alarmantes han
                    desaparecido, y los colores de la juventud y de la dicha brillan en mis
                    mejillas; pero un fenómeno extraño del que no sé darme cuenta, ha comenzado a
                    manifestarse en mí y me da serios temores.</p>
                <p>Figúrate que de repente siento mis miembros paralizados; pesado el cerebro,
                    embrollado el pensamiento. Mis párpados comienzan a cerrarse, mal grado de mis
                    esfuerzos, y... ¡qué sé yo...!</p>
                <p>Despierto, bañadas las sienes de un sudor frío, el cuerpo debilitado por extraño
                    cansancio. La hora me dice que ese estado de enajenación ha durado mucho tiempo,
                    aunque Inés se empeña en probarme lo contrario, quizá por no alarmarme. Después,
                    y por muchas horas, quédome en un extremo aniquilamiento, y afectada de una
                    susceptibilidad nerviosa que hasta ahora me era desconocida. Inés ríe, y dice
                    que ese es el achaque de todas las novias.</p>
                <p>¡Cuán triste está Luis! No hay duda: Inés es la causa de su pena. Ella lo ama,
                    sin embargo. ¡Qué doloroso misterio media entre esos dos seres jóvenes, bellos,
                    y que podían, por tanto, amarse y comprenderse!</p>
                <p>Luis tiene con ella una cortesía irreprochable, pero helada, que la exaspera; y
                    ambos usan en sociedad un lenguaje hostilmente parabólico desapercibido de los
                    otros, menos de mí, que lo siento, sin comprenderlo...</p>
                <p>Esta noche, al despedirse la tertulia, Luis ha anunciado su próxima partida para
                    Europa donde, cumplido el tiempo de una licencia, vuelve a desempeñar su destino
                    de secretario en la legación peruana en Francia.</p>
                <p>Aunque profundamente contristada por la separación de Luis, quise ver el efecto
                    que hacía en Inés.</p>
                <p>Habíase tornado pálida como una muerta.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— X —</head>
                <head>Un esfinge</head>
                <head>(Aura a Rosa)</head>
                <p>¡Qué tenebroso enigma es para mí esta mujer, Rosa mía! Encuéntreme respecto a
                    ella fluctuante siempre entre el terror y el remordimiento. Ora la condeno, ora
                    la admiro; ora me parece un ángel; ora un demonio.</p>
                <p>Esta noche la he visto palidecer y fijar en Luis una mirada sombría.</p>
                <p>Pero aquello fue un relámpago. En el mismo instante vila sonreír con su hechicera
                    sonrisa, abrazar a las señoras, tender la mano a los hombres; lisonjear a unos,
                    bromear con otros y encantar a todos con el aticismo de su inimitable
                    chiste.</p>
                <p>Cuando hubimos quedado solas, sentose al piano y cantó el <seg rend="italic">Ave
                        María</seg> con una voz tan suave, con tan mística unción, que yo caí de
                    rodillas a sus pies.</p>
                <p>Ella ha reído de mi entusiasmo, levantándome estrechada en sus brazos...</p>
                <p>¡Ah! ¡siempre la misma terrífica impresión en ese abrazo al parecer tan
                    cordial!</p>
                <p>Inés ha vuelto a ser para mí una obsesión.</p>
                <p>No de otro modo sentiranse agitados aquellos a quienes atormentan con su
                    presencia los espíritus infernales.</p>
                <p>Inés volvió al piano y se dio a caprichosas improvisaciones, chispeantes unas de
                    picaresca alegría, otras impregnadas de sombría tristeza.</p>
                <p>Yo la escuchaba meditabunda, y llena la mente de las ideas fantásticas que me
                    inspira. Contemplando su bello rostro impasible al gozo, como al dolor que la
                    música expresaba; y el extraño reposo de sus adormidos ojos, pensaba en ese
                    monstruo mitológico, a la vez mujer y león, que encierra en el granito de sus
                    flancos los misterios del pasado y las amenazas del porvenir.</p>
                <p>He tenido miedo; y alejándome de Inés, vengo a refugiarme en tu recuerdo. Es un
                    santuario donde cesan mis temores; un oasis donde descansa mi alma.</p>
                <p>¡Extraña situación! Encuéntrome colocada entre un amor inmenso —Enrique y un
                    inmenso recelo—, Inés. Y todo esto, sin poder confiar a nadie mis aprehensiones.
                    ¿Hablar de ello a mi padre? No me comprendiera, y reiría de mí. ¿A Enrique? ¡Ah!
                    ¡él, tan severo! Una palabra perdería a Inés en su ánimo. ¿A Luis?... Temo mucho
                    que él nada tenga ya que saber.</p>
                <p>¡Estoy divagando! La noche, querida mía, aumenta esa predisposición al terror,
                    que, hace tiempo, ha comenzado a manifestarse en mí, sobre todo, desde que sufro
                    extraños síncopes, cuya letal acción enerva mis fuerzas.</p>
                <p>Es cosa resuelta: no volveré a escribirte en estas horas de medroso prestigio,
                    sino bajo la dorada luz del sol, que empieza a brillar espléndido en un cielo de
                    azul purísimo, ahuyentando las nieblas de la lluviosa estación.</p>
                <p>El piano ha callado. Interrumpo mi carta; la encierro, y voy a esconder la llave
                    de la carpeta; porque siento venir a Inés, y temo ese inexplicable enajenamiento
                    acaecido siempre en su presencia y que me deja largo tiempo a merced suya...</p>
                <milestone unit="section" rend="dots"/>
                <p>He despertado sobresaltada.</p>
                <p>El sol, entrando a plenos rayos por la ventana, se reflejaba, produciendo
                    cascadas de matizados fulgores, en una multitud de piedras preciosas, que,
                    colocadas en ricos estuches, llenaban la mesa de mi cuarto. Los muebles
                    desaparecían bajo las ricas telas que, como en un bazar oriental, habían
                    acumulado en ellos. Blondas, gasas de lino y de seda, recamadas de oro y plata;
                    el gro, el raso y el terciopelo, representados por todos los colores; lazos,
                    mantillas, capas; deliciosos sombreritos; juegos de exquisitas flores, guantes,
                    coturnos de raso blanco, abotonados con gruesos brillantes, pañuelos que parecen
                    bordados por hadas; batas de cachemira y batista; pantuflas con arabescos de
                    oro, guarnecidas de blondas y armiño; perfumes en frascos de cristal de roca
                    encerrados en redes de oro; abanicos de admirable primor en todas las materias
                    posibles: oro, nácar, carey, marfil.</p>
                <p>Pendiente de una columna de la <seg rend="italic">Psiché</seg>, un magnífico
                    vestido de tul Chantilly sobre fondo de moaré, ostentaba su larga cola,
                    semejante a una catarata de nieve, llevando sobrepuestos, un velo de Malinas, y
                    una guirnalda de azahares, que dejaba caer sus festones hasta la fimbria de la
                    falda. Cerca de este fantasma de una novia había colocado, sobre el respaldo de
                    mi reclinatorio, un devocionario encuadernado entre dos láminas de oro,
                    ricamente cinceladas, y cerrándose con dos broches en forma de cruces, y
                    adornados de brillantes. </p>
                <p>Una visión deslumbradora, capaz de desvanecer las más medrosas aprehensiones, y
                    hacer saltar de gozo a una muchacha.</p>
                <p>Pero, yo me preguntaba, ¿cómo arreglaron todo esto sin turbar mi sueño de
                    ave?</p>
                <p>Y al hacer esta reflexión, quedeme helada de espanto; porque no recordaba cuándo
                    me puse en la cama. Y sin embargo, encontrábame desnuda, puesta la camisa de
                    noche y acostada.</p>
                <p>En ese momento entró Inés.</p>
                <p>—¡Dormilona! —díjome, riendo a carcajadas.</p>
                <p>Esta vez he acabado de convencerme de que el sueño que de ti se apodera es muy
                    natural; y además, tan profundo, que no queriendo interrumpirlo ni dejarte
                    sentada en una sala, a riesgo de dar una caída me resolví a desnudarte... ¿Qué
                    tal, tu camarera? ¿No es verdad que he arreglado con gusto las piezas de tu
                    lindo <seg type="foreign" xml:lang="fr">trousseau</seg>? Enrique y el coronel me
                    encargaron la misión de estar sorpresa, que tan bien ha favorecido tu sueño.</p>
                <p>¿Pero sabes, querida mía, que es intolerable y por demás descortés, el dormirse
                    dejando plantado a su interlocutor en plena conversación? ¡Oh! si por vengarme
                    hablara de ello a tu padre o a mi hermano, cuánto reirían de ti...</p>
                <p>Pero, levántese la perezosa: dé un vistazo a todo esto, y venga conmigo a
                    reunirse con su amado, que la espera en el comedor, al parecer con mucha hambre.
                    Y tenga entendido la bella desposada que al marido jamás le haga aguardar en la
                    mesa.</p>
                <p>Yo la dejaba hablar, encantada de aquella charla alegre y ligera, que disipaba
                    poco a poco las sombrías fluctuaciones de mi espíritu.</p>
                <p>¡Y bien! Inés afirma que aquello que yo creo un síncope es un sueño natural; y
                    quizá tiene razón. A diez y seis años, la convalecencia de una enfermedad cuyo
                    síntoma principal es el insomnio, debe traer una reacción: el sueño profundo y
                    prolongado que tanto me preocupa, y que a ti también te habrá llevado dolorosas
                    inquietudes...</p>
                <p>Heme aquí tranquila, peinando mis cabellos con esmerada coquetería, revisando,
                    admirando, riendo, y últimamente, probando este suntuoso vestido de novia, que
                    la mujer sueña en la cuna, ensaya en su muñeca, y reviste en fin, como yo ahora,
                    ruborosa, trémula, anhelante, y la mirada perdida en las doradas lontananzas del
                    porvenir...</p>
                <p>Los bellos ojos de Inés, cuando no se le mira; tórnanse duros y amenazantes.
                    Acabo de hacer esta observación mientras que prendía sobre mi cabeza la corona
                    de azahares delante del espejo...</p>
                <p>¡Bah! ¡en qué reflexiones tan nimias me entretengo! En tanto que escribo estas
                    líneas, Inés me espera. Quise cambiar de traje pero ella quiere que así ataviada
                    me presente en el comedor.</p>
                <p>Te dejo un momento, y la sigo para venir luego a partir contigo los últimos días
                    de esta vida mística, ¡azulado nimbo al que no es dado volver...!</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XI —</head>
                <head>De sorpresa en sorpresa</head>
                <head>(Aura a Rosa)</head>
                <p>Estoy aturdida, absorta, extasiada. Por las líneas desviadas de esta carta
                    conocerás cuán trémula está mi mano.</p>
                <p>En tanto que, no ha mucho, estaba escribiéndote, Inés había corrido a su cuarto,
                    cambiando de traje y vuelto a mi lado sin que yo de ello me apercibiese. Estaba
                    bellísima, con un sencillo y elegante vestido de gro blanco, un lazo del mismo
                    color bordado de abalorios sobre sus negros cabellos, y en el pecho un ramillete
                    de violetas.</p>
                <p>—¡Dios mío! ¡qué bella estás! —exclamé—. ¿Pero qué significa todo esto?</p>
                <p>—Soy tu dama de honor, y cumplo el ceremonial —respondió Inés con un airecillo
                    entre risueño y solemne, descorriendo las cortinas que cerraban la puerta.</p>
                <p>Quedé asombrada, ante es aspecto que presentaba el salón.</p>
                <p>Recogido un tabique de madera a goznes que lo separaba del oratorio habíase
                    trasformado en un espacioso templo. El altar resplandecía de luces, y el
                    pavimento estaba cubierto con una alfombra de flores.</p>
                <p>El venerable cura de Tara, revestido de alba y estola, aguardaba de pie, y puesta
                    la mano en el ritual abierto sobre un atril de plata.</p>
                <p>Un brillante cortejo de señoras y caballeros, en hábitos de fiesta, y llevando
                    ramilletes iguales al de Inés, ocupaban dos filas de reclinatorios improvisados
                    con las sillas y sillones del salón. Mi padre en un uniforme de gala, Enrique y
                    Luis rodeaban al sacerdote.</p>
                <p>Una asamblea imponente, querida mía, a cuya vista inesperada me detuve, ocultando
                    mi confusión con una desgarbada reverencia. Inés tomó mi mano con la graciosa
                    dignidad de una castellana; y atravesando el templo, llevome al lado de
                    Enrique.</p>
                <p>—¿Me perdonas, amada mía, esta sorpresa? —díjome éste a media voz—. ¡Ah! Luis
                    debe partir mañana; y su ausencia a la hora de nuestra unión habría sido para mí
                    dolorosa y de mal agüero.</p>
                <p>No tuve tiempo para responder; porque Inés se apoderó de mi mano, mi padre de la
                    de Enrique, y nos llevaron al pie del altar.</p>
                <p>Un momento después, querida mía, tu amiga era la esposa del más bello, noble,
                    valiente y codiciado de los hombres; y como te dije en el prólogo de esta nueva
                    faz de mi existencia, entre ese nombre emblemático de Rosa, Aura ha venido a
                    colocarse otro; no cual un punto de separación, sino como un lazo de amor... </p>
                <milestone unit="section" rend="dots"/>
                <p>Aprovechando un momento de tumulto entre los convidados, ocasionado por el cambio
                    de decoración, he pedido permiso a Enrique para venir a escribirte dos
                    renglones.</p>
                <p>Rosa, ¡le he pedido permiso! ¡Qué deliciosas palabras! ¡Tengo un señor!
                    ¡pertenezco en cuerpo y alma a un dueño!</p>
                <p>¡Ah! ¿quién es la necia que compadece a la mujer esclavizada en Oriente?</p>
                <p>¿No le es necesario, para ver a su amado levantar los ojos? ¿Y no es ya eso un
                    símbolo de vasallaje?</p>
                <p>Sin embargo, Inés ama a Luis, y las miradas que le dedica, en vez de elevarse
                    descienden... ¡Oh! ¡qué altanera, qué irónica la que fijaba en él, durante la
                    ceremonia! ¡cómo la hacía palidecer...!</p>
                <p>¡Bah! ¿preocupada siempre de Inés y sus misterios? ¿por qué he de querer
                    escudriñarlos? ¿Será qué la aborrezco? No, que es la hermana de Enrique y quiero
                    amarla...</p>
                <p>¡Me llaman! Los convidados están a la mesa, y el almuerzo va a comenzar... He
                    allí a Enrique... Viene a buscarme.</p>
                <p>Dejo un momento la pluma para correr hacia él. Luego volveré a ti. Quiero
                    asociarte a todas mis horas en este venturoso día...</p>
                <p>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
                <p>¡Cuántos besos vale la noticia que voy a darte, Rosa mía! Dentro de tres días
                    marcharemos todos para Islay a esperar el paso del vapor que nos llevará a Lima,
                    esa encantada mansión.</p>
                <p>
                    <seg type="foreign" xml:lang="it">Dove è gioia e amor e vita</seg>,</p>
                <p>aureola de esa bella reina de las flores, ¡que es la mitad de mi alma!</p>
                <p>La cuestión se discutió en la mesa. Enrique no quería separarse de su amigo; mi
                    padre no quería apartarse de su hija. ¿Qué hacer?</p>
                <p>Propúsose el arbitraje. Los votos recayeron en un anciano del valle.</p>
                <p>—¿Qué decides? —le preguntaron.</p>
                <p>—Marchaos juntos —respondió, con tan viva alegría de todos nosotros, que
                    espontáneamente llenamos nuestras copas y bebimos a la salud del árbitro.</p>
                <p>La copa de Inés permaneció vacía.</p>
                <p>Llenola ella a su vez; y poniéndose en pie:</p>
                <p>—Caballeros —dijo, con una graciosa reverencia—, bebo a vuestra salud, celebrando
                    la merced que vais a otorgarme.</p>
                <p>Y apuró la copa.</p>
                <p>—¡Hable la bella princesa! —respondió mi padre, con picaresca seriedad—, díganos
                    el más imposible de sus deseos; que, a fe de caballero andante, sabré llevarlo a
                    cabo, con la lanza y con la espada y —añadió, paseando en torno una inimitable
                    mirada de reojo— ¡desgraciado el duende o follón que se atreva a contrariarlo! </p>
                <p>—Y bien, noble caballero —repuso Inés, con el sentido acento de una doncella
                    menesterosa—, antes de arrancarme de estos valles amados, dadme el plazo de tres
                    días para ir cual la hija de Jephte, a llorarlos con mis compañeras, en la
                    cumbre de las montañas.</p>
                <p>Y tendió con regio ademán su abanico de nácar, que mi padre besó, jurando
                    obediencia.</p>
                <p>¡Tres días aún!... ¡pero ah! ¡qué días, Rosa mía! Sentada a los pies de Enrique,
                    su mano entre las mías, mi cabeza recostada en su rodilla, contemplándolo,
                    escuchándolo, admirándolo. O bien, paseando juntos, bajo la fronda de los
                    olivos, mi mano apoyada en su hombro; su brazo en torno a mi cuerpo; ¡o bien de
                    pie ante el piano, uniendo nuestras voces en un himno de amor!</p>
                <p>¡Ah! nunca hasta ahora había conocido la inmensa dicha de ser bella. ¡Con qué
                    sensación de celeste felicidad <seg rend="italic">siento</seg> la mirada de
                    Enrique detenerse sobre mi frente, en mis ojos, en mis labios!</p>
                <p>¡Sin embargo, cosa extraña! esos instantes de fruición infinita, parécenme de una
                    prolongación eterna. ¿Será que el alma humana no ha sido formada para la dicha,
                    y que el dolor sea su verdadero elemento?</p>
                <p>Vivimos envueltos en una atmósfera luminosa que nos deslumbra, y nada percibimos
                    más allá el uno del otro. ¡Ah! ¡si se pudiera vivir siempre así!</p>
                <p>¡Ay! ¡no, por desgracia! He ahí que el propietario de la vecina hacienda ha
                    invitado a Enrique para una cacería de leopardos. Mi padre debe organizar la
                    batida, y mañana, víspera de nuestra marcha a Islay, partirán estos señores al
                    amanecer para emplear el día entero en seguir la pista, alcanzar y matar media
                    docena de estas fieras, que vagan por la noche en torno a los rebaños.</p>
                <p>¡Doce horas sin verlo! ¡Una eternidad!</p>
                <p>Inés, que desde ayer ha comenzado la fantástica romería de la hija de Jephte,
                    acaba de llegar trayendo un tesoro de flores silvestres, en guirnaldas,
                    collares, brazaletes, pendientes y lazos.</p>
                <p>—Te debo una indemnización —me ha dicho, poniendo sus manos sobre mis hombros, y
                    mirándome con sus bellos ojos medio cerrados.</p>
                <p>—¿Indemnización de qué? —la he preguntado.</p>
                <p>—¡Toma! de estos tres días de retardo que robo a los abrazos de Rosa.</p>
                <p>—La mejor indemnización que puedes ofrecerme, es quedarte conmigo mañana que
                    estaré sola hasta la noche.</p>
                <p>—Al contrario, quiero llevarte a un sitio misterioso donde harás un extraño
                    conocimiento... ¿Crees tú en adivinos?</p>
                <p>—No; pero desearía ver uno.</p>
                <p>—Pues eso es precisamente lo que puedo ofrecerte.</p>
                <p>—¿Un adivino?... ¿uno de esos que leen el porvenir?</p>
                <p>—Ciertamente.</p>
                <p>—¿Podrá decirme el mío?</p>
                <p>—Como está escrito en el libro eterno.</p>
                <p>He saltado de gozo. ¡Rosa mía, quiero ver a ese ser extraordinario! quiero
                    preguntarle de ti, de Enrique, de mí.</p>
                <p>Inés me ha encargado el secreto respecto a la visita que hemos de hacer mañana
                    «porque —ha añadido riendo— esos caballeros son espíritus fuertes, y se
                    burlarían de nosotras...».</p>
                <p>Enrique me pide esta carta; porque el correo está pronto, y va a partir.</p>
                <p>Ciérrola y me despido de ti con un beso, hasta la vista.</p>
                <p>Desde aquí estoy viendo a Luis, que se pasea a lo largo de la galería. ¡Ah! ¿por
                    qué está tan pálido y triste? Siempre que formulo esta pregunta, pienso en la
                    belleza soberana de Inés, y en su mirada altanera y desdeñosa.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XII —</head>
                <head>El áspid entre las flores</head>
                <p>—¡Espléndida alborada! —exclamó el coronel contemplando el sol que comenzaba a
                    levantarse entre las ligeras nieblas de la mañana—. ¡Señores, en marcha!
                    Tendremos un hermoso día.</p>
                <p>Y la alegre cabalgata partió seguida de sus perros, en gozosa algazara,
                    perdiéndose luego en los recodos de las quebradas sombreadas de matorrales,
                    donde tienen su guarida los leopardos.</p>
                <p>Bello era, en efecto, aquel día, uno de los últimos de febrero. Los árboles
                    agobiados con el peso de sus frutos, inclinaban las vencidas ramas sobre los
                    floridos setos; rebaños de blancas ovejas y pintadas vacas pacían mezcladas la
                    tupida grama de los prados; las cigarras chillaban entre la yerba, y bandadas de
                    aves cruzaban cantando, el azul purísimo del cielo.</p>
                <p>Dos jóvenes vestidas de blanco y cubierta la cabeza con graciosos sombreritos,
                    aparecieron de repente, como para contemplar la belleza del paisaje.</p>
                <p>Cogidas del brazo y platicando a media voz, seguían un sendero que serpeaba a la
                    vera de un arroyo, entre matas de salvia y morados heliotropos, que ellas
                    cosechaban formando ramilletes matizados con anémonas rojas para adornar su
                    seno, el ala de sus sombreritos, y hasta los regazados volantes de sus faldas,
                    riendo, triscando, deteniéndose a mirar una flor, un insecto, el vuelo de una
                    ave...</p>
                <p>—¡Ah! —pensaba la una—, ¡cómo puede sospechar de traición y de maldad a esta alma
                    tan sencilla y pura! ¿por qué culpable preocupación me resisto a amarla? ¡qué
                    injusticia!</p>
                <p>Y abrazaba con efusión, y besaba a su compañera.</p>
                <p>Pero si hubiese podido sorprender la mirada furtiva que de vez en cuando arrojaba
                    ésta sobre ella, se habría estremecido de horror, y hubiera huido espantada.</p>
                <p>En tanto, bajo la influencia de aquel hermoso día, su corazón se abría a la
                    confianza, y reía, y charlaba, mezclando sus risas con melodiosos cantos.</p>
                <p>—¡Las doce! querida Inés —exclamó, deteniéndose de repente para mirar el sol que
                    estaba en mitad de su carrera—. «No sólo de pan vive el hombre», dice el lindo
                    axioma que en este momento se realiza en mí. Sí; no de sólo pan vive el hombre,
                    sino de toda palabra de Dios: es decir, de amor; es decir, de alegría; es decir,
                    de felicidad.</p>
                <p>—¡Ay de mí! ¡yo no soy tan etérea como tú, mi querida Aura; yo no necesito pan,
                    porque tengo hambre!</p>
                <p>—Me precipitas de las nubes con tu terrenal apetito, ¡oh hija de la materia!
                    Pero, ¿cómo contenerlo, si no es con el rocío de la mañana?</p>
                <p>—¡Oh! yo diviso algo más sólido que ese alimento de silfos. ¿Qué dices de
                    aquellos rojos higos? ¿y esos aterciopelados melocotones? ¡qué dulce jugo
                    guardarán entre su dorada corteza esas naranjas tardías que ostenta entre sus
                    verdes hojas el árbol del Edén!</p>
                <p>Y riendo a carcajadas del culteranismo de su lenguaje abalanzáronse a los árboles
                    cuyas ramas pendían fuera de los setos, y las despojaban de sus sazonadas
                    frutas.</p>
                <p>—¡Inés! —exclamó Aura, mostrando a su compañera las sombras de los árboles que
                    comenzaban a extenderse en largas siluetas—, el día declina. ¿Réstanos mucho
                    camino hasta la misteriosa huaca?</p>
                <p>—Una media milla de pintoresco sendero entre olivos y peñascos.</p>
                <p>—¡Dios mío! ¡llegaremos de noche!</p>
                <p>—La hora de los magos empieza con las primeras estrellas.</p>
                <p>—¿Y qué dirá Enrique, si no me encuentra en casa? Los cazadores regresarán a las
                    cinco.</p>
                <p>—No lo creas. La caza del leopardo es de emboscada nocturna. A esta hora están
                    eligiendo puestos; y la batida comenzará al caer la noche. Así, tenemos a
                    nuestra disposición largas horas para escalar aquellas empinadas colinas, dar
                    una ojeada al mar, y llegar en tiempo a la morada del mago.</p>
                <p>—¡Ah! ¡cuánto me tarda la hora de conocer a ese extraño personaje!</p>
                <p>—Puedo asegurar que nada perderás en la espera.</p>
                <p>Cuando la última luz del día acababa de extinguirse en occidente, las dos
                    errantes peregrinas, atravesando una hondonada profunda, llegaron a un sitio
                    agreste donde, al abrigo de dos peñascos, ocultábase una huaca.</p>
                <p>Daba entrada a ella una abertura circular, semejante a la boca de un antro.</p>
                <p>Inés la mostró con un ademán a su compañera, invitándola a seguirla.</p>
                <p>Aura retrocedió asustada.</p>
                <p>—¡Cobarde! —exclamó aquello asiendo su mano—. ¿Cómo podrás, entonces, saber los
                    decretos del destino?</p>
                <p>Y la arrastró en pos suyo al interior de la huaca.</p>
                <p>En el fondo de aquel antro de forma circular, abovedado como un horno, y
                    alumbrado por una lámpara de rojiza llama, que pendía de lo alto, hallábase
                    acurrucado un ser indefinible, cuyo rostro desparecía guedejas de una inmensa
                    barba gris que cubría una parte de su cuerpo.</p>
                <p>—¿Que vienen a a buscar aquí las hijas de las ciudades? —exclamó con voz
                    cavernosa, a vista de las jóvenes.</p>
                <p>—El secreto del destino —respondió Inés, acercándose a él seguida de Aura, que
                    temblaba como la hoja en el árbol.</p>
                <p>Yo nada quiero preguntar a ese numen inexorable; pero he aquí mi compañera, que
                    desea averiguar lo que en sus arcanos guarda para ella y los objetos de su
                    amor.</p>
                <p>—¡Temeridad! si tienes valor para escucharlo, acércate para que yo lo lea en tu
                    frente.</p>
                <p>Y le señalaba un banco de piedra que estaba delante de él, donde Inés hizo sentar
                    a la trémula joven; que vio con espanto entre aquella masa de barbas, brillar
                    dos ojos ardientes fijando en ella, con tenaz fijeza, una mirada sombría,
                    fascinadora, que hirió su frente, hizo palpitar sus sienes, y cayó sobre sus
                    párpados como un peso mortal; quiso hablar, y la voz se anudó en su garganta;
                    quiso huir, y sintió sus miembros paralizados por una extraña postración. Bien
                    pronto, un inmenso aniquilamiento invadió su cuerpo, oscureció su espíritu y la
                    dejó muda, inanimada, impresa en el semblante y en la actitud, la solemne
                    inmovilidad de una estatua.</p>
                <p>El ente extraordinario cuya mirada realizara aquel prodigio, arrojando la toca y
                    la barba que lo encubría, fue a caer a los pies de Inés.</p>
                <p>Era Bruno, el sonámbulo de la hondonada, el ser misterioso que había ofrecido su
                    puñal y su vida.</p>
                <p>—Hela ahí bajo mi influencia —díjola mostrando a la pobre Aura, pálida e
                    inmóvil—, ¿qué es lo que quieres de ella?</p>
                <p>—¡Vengarme!</p>
                <p>Bruno palideció; y la mirada de adoración que fijaba en su amada tornose
                    sombría.</p>
                <p>—¡Ah! —dijo—, yo había jurado a aquel que me dio, y perfeccionó en mí esta
                    ciencia milagrosa, no emplearla jamás para el mal.</p>
                <p>—«<seg rend="italic">¿Es necesario matar?</seg>
                    <seg rend="italic">¡Aquí está mi puñal!</seg>», ¿quién me dijo esas
                    palabras?</p>
                <p>—¡Yo!</p>
                <p>—¡Y bien! ¡quiero vengarme!</p>
                <p>—¿Vengarte de esta mujer? ¿será acaso tu rival? ¿amarías a otro?... ¡Ah!
                    ¡nómbralo, por tu vida! ¡y verás luego tu venganza satisfecha!</p>
                <p>Y en los ojos de Bruno brilló una llama siniestra.</p>
                <p>Inés sonrió a un mal pensamiento que desechó luego; y estrechando la mano a
                    Bruno:</p>
                <p>—¡Sí! —le dijo—, me robó el amor de mi hermano; y quiero recobrarlo quitándoselo
                    a mi vez. Entonces, cuando me hayas vengado, seré tuya para siempre.</p>
                <p>Bruno se levantó radioso, terrible.</p>
                <p>—¡Ordena! —exclamó—, di, ¿qué crimen es necesario para apresurar esa hora de
                    ventura?</p>
                <p>Inés puso un pliego de papel y un lápiz sobre las rodillas de Aura; y arrancando
                    de su cartera una página, diósela a Bruno, que después de leerla, se acercó a
                    ésta, y fijó en su frente una profunda mirada.</p>
                <p>—¡Aura! —dijo, tocando la mano fría e inerte de la joven.</p>
                <p>Aura se estremeció.</p>
                <p>—¡Aura!</p>
                <p>—Te escucho —respondió con voz débil.</p>
                <p>—¿Duermes?</p>
                <p>—Sí.</p>
                <p>—¿Con el sueño magnético?</p>
                <p>—¿Lúcido?</p>
                <p>—Sí.</p>
                <p>—Lee esta carta —y puso ante los párpados cerrados de Aura la página que Inés
                    había arrancado de su cartera.</p>
                <p>La sonámbula leyó automáticamente, sin inflexión alguna en la voz:</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <p>«¡Luis! ¡yo no puedo soportar por más tiempo el horrible tormento que
                                me impones! ¡fingir amor a un hombre que aborrezco! ¡disimular!
                                ¡mentir a todas horas! ¡Ah! ¡nuestros cortos momentos de ventura no
                                pueden compensar el horror de este sufrimiento!».</p>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>Bruno levantó la mano.</p>
                <p>La sonámbula se interrumpió.</p>
                <p>—¡Copia esa carta! —díjola, con un ademán de autoridad.</p>
                <p>Aura hizo un brusco movimiento de repulsa, exclamando con esfuerzo: «¡No!».</p>
                <p>—¡Copia esa carta! —repitió él alzando la mano sobre la cabeza de la sonámbula,
                    que pálida la frente, el semblante desencajado, dilatados los párpados y
                    brotando gruesas lágrimas que se mezclaban con el sudor que bañaba su rostro,
                    copia sin detenerse, aquella página, y después, soltando el lápiz, dejó caer los
                    brazos agitada de violentas convulsiones.</p>
                <p>Los ojos de Inés brillaron con un gozo diabólico al apoderarse de aquel papel,
                    que guardó preciosamente en su seno...</p>
                <p>Cuando Aura despertó, hallábase en los brazos de Inés, sentada en el tronco de un
                    olivo, a la vera del vergel que rodeaba su casa.</p>
                <p>—¡Confiesa, querida —díjola ésta riendo— que te has conducido hoy como un
                    muchacho mal criado! ¡Dormirse en las barbas del mago! El pobre hombre perdió
                    todo su latín, y se vio muy apurado. Por dicha llegaron otros en demanda del
                    destino; entre ellos un mocetón, que tomándote en sus brazos y a mí en el anca
                    de su caballo, nos ha traído hasta aquí. Felizmente nuestros cazadores no han
                    regresado todavía. ¡Ah! pero no tardarán ya. Vamos a hacerles servir una cena
                    digna de las hazañas del día.</p>
                <p>Aura se sentía débil, quebrantada y sin fuerzas para contrarrestar la charla de
                    su compañera, y probarle que había sido un síncope y no sueño el accidente de la
                    huaca.</p>
                <p>Aquella noche en medio a la alegre cena que terminó la jornada, Inés se tornó de
                    repente abstraída y meditabunda.</p>
                <p>—¡En qué piensa la bella hija de Jephte! —exclamó el coronel—. ¿Es en esa
                    cualidad divina que iba a llorar en la cima de la montaña?</p>
                <p>La picante interpelación hizo ruborizar a Inés, pero no la desconcertó.</p>
                <p>—Pues era precisamente un pasaje bíblico lo que en este momento me preocupaba
                    —repuso, llenando maquinalmente su copa—. Estaba pensando en esa terrible ley
                    del talión, con que plugo a Moisés atajar los desmanes de su pueblo «¡ojo por
                    ojo! ¡diente por diente!». María su hermana que también pretendió legislar, pudo
                    hacer esta adición a ese artículo del tremendo código: honra por honra.</p>
                <p>Y apurando la copa, envolvió a Aura y a Luis en una rápida mirada.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XIII —</head>
                <head>Bajo el guante la garra</head>
                <p>¡Cuán triste es partir de Lima, cualquiera que sea el motivo que de ella nos
                    aleja, aunque este motivo tenga en perspectiva la felicidad!</p>
                <p>¡Cuesta tanto abandonar esta blanda vida de dulces hábitos, poética para todas
                    las edades, donde la niñez tiene exquisitas golosinas, maravillosos juguetes; la
                    juventud, el panorama y la realización de los más deliciosos ensueños; la vejez,
                    el benéfico influjo de una primavera eterna; y donde las penas mismas del
                    corazón pierden parte de su rudeza al suave calor de este arrebolado cielo!</p>
                <p>Partid; y a cualquier país donde llevéis vuestros pasos, preguntad a sus
                    moradores, desde la canadiense hasta el argentino; desde el hijo del Lautaro
                    hasta el del Amazonas; y los electrizareis con esta sola palabra: Lima.</p>
                <p>Y vos, si la habéis habitado, no importa en qué latitud hayáis nacido, la amaréis
                    como se ama a la patria.</p>
                <p>¡Pero si es triste la partida, cuán alegre es el regreso!</p>
                <p>Desde que la nave dobla el cabo de San Lorenzo percíbese un suave ambiente,
                    embalsamado con el perfume del suche y del chirimoyo, entre cuya verde fronda
                    vense blanquear a lo lejos las torres de la encantada metrópoli, que se desea
                    volver a ver, con todos los anhelos del alma.</p>
                <p>Divisándola así, un grupo de viajeros, hallábase sobre la toldilla del vapor
                    Santiago, en tanto que éste echaba el ancla en la rada del Callao.</p>
                <p>—¡Ah! quién pudiera penetrar esa cortina de verdura que me oculta a Lima,
                    y...</p>
                <p>—Y a tu amada Rosa, Aura mía.</p>
                <p>—¿Quién es Rosa?</p>
                <p>—Una querida compañera de infancia, padre mío.</p>
                <p>—Nunca la vi entre tus amigas.</p>
                <p>—Ahora la verás, y espero que aprenderás a amarla. ¿Y tú mi bella Inés? ¿No es
                    verdad que serás también su amiga?</p>
                <p>—¡Dios me libre de poner en ella el menos de mis afectos! Si tú absorbes todos
                    los suyos, ¿qué podía reservar para mí?</p>
                <p>—¡Ya lo veremos! veremos si puedes defenderte de esa gracia seductora... ¡Dios
                    mío! ¡cuánto tardan esos botes! ¡No llegarán nunca!</p>
                <p>—Helos aquí. Enrique, da la mano a tu esposa; yo acepto el brazo de Luis y que el
                    coronel abra la marcha.</p>
                <p>Y los viajeros bajaron alegres la escalera y ganaron el bote que los dejó muy
                    luego sobre las gradas del muelle, cubiertas en ese momento de gente, en la
                    espera de los pasajeros.</p>
                <p>—¡Apresurémonos que el tren va a partir! —exclamaba Aura, asida al brazo de su
                    marido, y corriendo hacia la estación.</p>
                <p>El coronel reía de aquella impaciencia, contento al ver la alegría de su
                    hija.</p>
                <p>—¿Con que es verdad que me abandonas, idolatrado Luis? —dijo de pronto Inés,
                    fijando en el joven sus adormecidos ojos—. ¡Oh! ¡qué horrible gratitud! Di: ¿te
                    negó algo, nunca, mi amor?</p>
                <p>Sorprendido con aquella brusca interpelación:</p>
                <p>—¡Vos los habéis querido! —comenzaba éste a decir; pero sus ojos encontraron una
                    mirada tan irónica y burlona, que enmudeció. Inés soltó una carcajada.</p>
                <p>—¡Calla, pérfido! —le dijo, parodiando una voz sentimental— ¿qué puedes alegar en
                    tu defensa? Hasme arrebatado el corazón que me dieras. ¿Osarías negarlo?... ¡Ah!
                    ¡ah! ¡ah! ¡qué compungido estás! No te inquietes, dueño mío, que yo sé dónde
                    encontrar ese corazón rebelde, ¡ah! ¡sí! yo sé dónde encontrarlo.</p>
                <p>Luis se estremeció; y el frío del terror penetró en su alma.</p>
                <p>En ese momento, sonó el pito de prevención, y los viajeros corrieron al tren, que
                    humeaba, listo a partir.</p>
                <p>Ocupados los coches, y en el momento en que el convoy se ponía en marcha, una
                    mujer vestida de negro, y cubierto el rostro con un tupido velo, vino a sentarse
                    al lado de Aura y cogió furtivamente su mano.</p>
                <p>—¡Rosa! —exclamó Aura, en un arrebato de gozo. Y quiso echarse en los brazos de
                    su amiga. Ésta contuvo aquel movimiento, sujetando la mano que tenía entre las
                    suyas.</p>
                <p>—¡Silencio! —le dijo—, guárdate de pronunciar mi nombre; porque ahora más que
                    nunca, Aura mía, estamos separadas.</p>
                <p>Reprimida en la expansión de su gozo, Aura prorrumpió en llanto, bajando sobre su
                    rostro el velo para ocultarlo.</p>
                <p>—¡Dios mío! —decía, llorando—, ¿qué es lo que viene a destruir mis proyectos de
                    felicidad completa? Habla, Rosa mía, ¿qué ha sucedido?</p>
                <p>—Tu padre ha descubierto en Arequipa una conspiración que el mío encabezaba.
                    Muchas prisiones han sido hechas; muchos han perecido en la fuga; pero a mi
                    padre, sin duda porque su muerte habrían atraído grandes venganzas, y su
                    existencia en el país es tan temida, a causa de la influencia que ejerce en las
                    masas, hanse contentado con enviarlo al extranjero. Sin embargo, esta lenidad,
                    con el jefe de una conspiración severamente castigada, ha excitado murmuraciones
                    que justificaría nuestra amistad. Ya ves, querida mía, que como antes, es
                    forzoso ocultar el afecto que nos une.</p>
                <p>Aura lloraba en silencio, estrechando la mano de su amiga. La pobre niña sentía
                    su corazón destrozado. Entre ella y esa querida compañera de la infancia, veía
                    alzarse siempre la eterna enemistad de sus padres.</p>
                <p>—¿Por qué lloras? —la decía Rosa—. ¿No hemos sido tan felices con nuestro oculto
                    cariño? ¿Por qué no lo seremos ahora? ¡Oh! ¡ya verás qué existencia de dicha nos
                    vamos a formar! Las tempestades políticas son nublados de verano: todo ello
                    pasará luego; mi padre volverá y... nuestra dicha no tendrá fin, como decía la
                    madre prelada cuando nos hablaba del cielo —concluyó la generosa joven
                    fingiendo, para alentar a su amiga, una alegría de que estaba lejos su
                    corazón.</p>
                <p>Aura sonrió a ese bello miraje que secó sus lágrimas, y abrió de nuevo su alma a
                    la dicha. </p>
                <p>—Hijos míos —dijo el coronel, cuando hubieron desembarcado en la estación de
                    Lima—, al daros el uno al otro, guardé la esperanza de que no habíamos de
                    separarnos. ¿Querríais defraudarla? ¿dejaríais solo a vuestro anciano padre?</p>
                <p>Aura dijo a su esposo una mirada suplicante.</p>
                <p>—Decídelo tú, hermana —dijo éste, volviéndose a Inés—. ¿Consentirás en venir a
                    habitar con nosotros la casa de mi segundo padre?</p>
                <p>—El coronel, que se ha declarado mi caballero —respondió ella, con su habitual
                    expresión de broma—, hará cumplir mi voluntad, cuando declare que, hallándome en
                    los veintiún años, edad de mayoría, quiero emanciparme del <seg rend="italic"
                        >yugo fraternal</seg>, y habitar y mandar en la casa de mis padres.</p>
                <p>—Por dolorosa que para mí sea esa resolución —repuso en el mismo tono el
                    coronel—, tengo de inclinarme ante la soberana voluntad que la formula.</p>
                <p>Aura sintió a pesar suyo un movimiento de gozo. Sus ojos acostumbrados a hablar
                    con los de su amiga, buscáronla entre la multitud; pero ella había
                    desaparecido.</p>
                <p>Mas, ya, durante el trayecto, ambas habían forjado magníficos proyectos para el
                    porvenir; proyectos que Aura debía realizar más allá de sus esperanzas.</p>
                <p>Inés fue a establecerse en la suntuosa morada de sus abuelos, reedificada y
                    embellecida con todo lo que pueden dar el arte y el oro. El coronel instaló a
                    sus hijos en el principal de su elegante casa, guardando para sí los altos.</p>
                <p>Al siguiente día, Aura recorría su casa, entregada a una extraña preocupación.
                    Observaba la disposición de las habitaciones, medía las paredes, calculaba los
                    espacios. Habríase dicho que remedaba a un arquitecto levantando el plano de
                    algún edificio, o a un sitiador en busca del paraje para abrir una brecha. Luego
                    sonrió, y batió las manos con alegría, y corriendo al piano, tocó un aire de
                    triunfo.</p>
                <p>En ese momento llegaba Enrique.</p>
                <p>—¡Qué trozo de tanta bravura, alma mía! diríase que celebras todas las victorias
                    del mundo.</p>
                <p>—¡No es verdad, amado mío! ¡Es que estoy tan contenta! ¡qué elegante, qué
                    confortable es nuestra habitación! ¡Ah! nada es tan bello como mi cuarto. Aquí
                    está el piano; allí, delante de la ventana el caballete, al lado del costurero.
                    ¡Y estos preciosos cuadros! ¡y esta linda alfombra! ¡y ese reclinatorio de ébano
                    y terciopelo color de grana!...</p>
                <p>—Mucho más bello y confortable sería si le diéramos un apéndice.</p>
                <p>—¿Qué quieres decir?</p>
                <p>—Creo que esta línea de cuartos es paralela a otra que abre sobre la calle...</p>
                <p>—¡Ah! ¡ni pensarlo! —exclamó Aura palideciendo—. ¿Hablas de hacer una <seg
                        rend="italic">reja</seg> de la vecina tienda?</p>
                <p>—Precisamente.</p>
                <p>—¡Imposible! Habítala hace diez años un viejo soldado asistente de mi padre, que
                    me cuidó y llevó en brazos cuando era niña. ¡Ah!, nunca consentiría que se le
                    arrojara de allí.</p>
                <p>—Tienes razón, querida mía. Yo ignoraba todo eso. Así, no se hable más de
                    ello.</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <p>«¡Si me hubieras visto palidecer como una criminal —escribía Aura a
                                Rosa— al engañar a Enrique, defendiendo ese local, objeto de nuestro
                                gran proyecto! ¡qué turbación! ¡qué remordimientos! Pero tú lo
                                quieres. ¡Así sea!».</p>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <p>«Por mucho que te cueste, Aura mía —contestábale Rosa—, así había de
                                ser. Si te amo más que a mi vida, también amo mi orgullo, que me
                                prohíbe tu vista aun ante la presencia de tu esposo».</p>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>—Huachalla, mi viejo amigo —dijo Aura entrando furtivamente en el cuarto del
                    soldado—, vengo a pedirte un servicio.</p>
                <p>—Hable, mi niña, ¿qué quiere?</p>
                <p>—Ya sabes cuánto nos amamos Rosa y yo.</p>
                <p>—Amor secreto. Siempre ocultándose una del padre de la otra.</p>
                <p>—¡Y bien! nuestras desgracias no han acabado; y ahora más que nunca, el destino
                    nos aparta...</p>
                <p>Una camarada de Huachalla interrumpió esta plática. El viejo soldado quiso
                    despedirlo; pero se opuso, y continuó la conversación en voz baja.</p>
                <p>—¿Crees tú que este medio inocente de ver a mi amiga no es contrario a mis
                    deberes de hija y de esposa? Tú eres anciano, y puedes decirlo. Habla.</p>
                <p>—Vosotras no podéis ya reuniros, ni en el templo, ni en el paseo, ni en vuestras
                    casas. ¿Dónde os veréis sino aquí?</p>
                <p>—¡Gracias! ¡mi buen Huachalla! —exclamó la joven, abrazando al viejo soldado,
                    radiante de gozo.</p>
                <p>Dos días después, la tienda del antiguo asistente hallábase dividida por un
                    tabique, y en la pared del fondo había una puertecita que comunicaba con el
                    cuarto de Aura, oculta bajo el dorado marco de un cuadro.</p>
                <div type="subchapter">
                    <head>— I —</head>
                    <head>La sombra del pasado</head>
                    <p>La hora del almuerzo había reunido en la siguiente mañana al coronel con sus
                        hijos.</p>
                    <p>Enrique estaba triste, Aura llorosa. En la mesa había un asiento vacío: el de
                        Luis, que acababa de embarcarse de regreso a Europa.</p>
                    <p>—¿Qué mosca le pica hoy al viejo Huachalla? —dijo el coronel, riendo para
                        alegrar la comida—. ¿No se diría que él también se da a las suntuosidades de
                        la época? Esta mañana hacía colocar una linda farolita de cristales azules
                        en el techo de su cuarto, ¿querrá volver a casarse?</p>
                    <p>—Él fue siempre elegante y primoroso —presurose a replicar Aura—. Creo que ha
                        logrado hacer economías; y ¿en qué emplearlas mejor que en asear su
                        habitación, y darle luz; aunque no fuera sino para alumbrar sus venerandos
                        mostachos? </p>
                    <p>El coronel rió del dicho de su hija; hablose de otra cosa, y la farola quedó
                        olvidada.</p>
                    <p>Pero en verdad, lo que ésta alumbraba no era el cano bigote del viejo
                        soldado, sino un preciso oratorio tapizado de raso blanco, sobre cuyo altar,
                        profusamente adornado de las más exquisitas flores, una urna de plata
                        encerraba una bella estatua de la Virgen.</p>
                    <p>Delante del altar había dos reclinatorios donde Aura y Rosa, venían a
                        prosternarse para elevar sus almas a Dios, en una misma plegaria.</p>
                    <p>Después, sentada la una al lado de la otra, a los pies de la sagrada imagen,
                        entrelazadas las manos, y contemplándose con acendrado cariño, charlaban
                        alegres, dando recuerdos al pasado, programas al presente, esperanzas al
                        porvenir; como en el tiempo en que niñas todavía, y el alma llena de
                        fantásticas aspiraciones, habitaban los claustros de Belén.</p>
                    <p>La presencia de su amiga ahuyentó del alma de Aura los extraños terrores que
                        la atormentaban. Cerca de ella, sentíase fuerte, y nada temía.</p>
                    <p>Sin embargo, de vez en cuando, sorprendía en los ojos de Inés miradas
                        furtivas que la hacían estremecer.</p>
                    <p>—¡Ríe de mí! —decía entonces a Rosa—. ¿No es verdad que soy una
                        visionaria?</p>
                    <p>Pero ésta callaba, y su rostro tornábase sombrío.</p>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— II —</head>
                    <head>Presentimiento</head>
                    <p>Un día, Rosa llegó temprano a la cita del oratorio. Traía en la mano un
                        número de <seg rend="italic">El Comercio</seg>, de cuya crónica leyó a su
                        amiga el artículo siguiente:</p>
                    <p>—«En el concierto que tuvo lugar anoche en los salones de la señora S., un
                        coro de hermosas acompañaba a dos bellísimas jóvenes de la alta sociedad, en
                        la más interesante escena de una de las obras maestras del repertorio
                        italiano. Ambas hicieron prodigios de gracia, sentimiento y vocalización;
                        pero la encantadora Inés R., hubo de ceder el triunfo a su incomparable
                        cuñada».</p>
                    <p>—¡Qué injusticia! —exclamó Aura—. Inés estuvo admirable; y si nuestro dúo
                        mereció aplausos, fue por ella.</p>
                    <p>Rosa guardó silencio.</p>
                    <p>—¿En qué piensas? —la dijo Aura.</p>
                    <p>—Estoy, como David, preguntando a mi alma por qué está triste.</p>
                    <p>—Busquemos la respuesta de tu alma en el primer epígrafe de este libro.</p>
                    <p>Y abriéndolo buscó el capítulo primero.</p>
                    <p>«¡Presentimientos!».</p>
                    <p>Ésta era la sola frase que formaba el epígrafe.</p>
                    <p>Al leerla, las dos jóvenes se abrazaron, y cayendo de rodillas oraron con
                        fervor.</p>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— III —</head>
                    <head>Una adición</head>
                    <p>Cuando Inés leyó el artículo publicado en la crónica de <seg rend="italic">El
                            Comercio</seg>, su linda boca se entreabrió con una hechicera sonrisa
                        iluminada por dos hileras de perlas. Pero si Aura hubiera visto esa sonrisa,
                        habríala aterrado más que el siniestro epígrafe.</p>
                    <p>Inés escribió ese día a una amiga suya residente en París:</p>
                    <floatingText type="letter">
                        <body>
                            <div>
                                <p>«Si vieras la deliciosa existencia que llevo en esta encantada
                                    Lima, cuyo nombre suena a tu oído como el de las Hisphan de las
                                        <seg rend="italic">Mil y una noches</seg>.</p>
                                <p>La fortuna, empeñada en mimarme, ha realizado más allá de mis
                                    desvaríos esa vida fantástica que yo me divertía en soñar.</p>
                                <p>Habito, sola y dueña de mi destino, el antiguo solar de mis
                                    abuelos, convertido ahora en un elegante palacio ornamentado con
                                    todas las suntuosidades del arte. Rodéame cuanto de exquisito la
                                    Europa y el Asia producen para el refinamiento de los goces. Mis
                                    banquetes y <seg type="foreign" xml:lang="fr">soirées</seg> son
                                    renombrados por su riqueza, primor y buen gusto; así como las
                                    partidas de campo que organizo, ora a las riberas del mar, ora a
                                    los vergeles de un lindo pueblecito que como Belleville y Passay
                                    está unido a la ciudad.</p>
                                <p>En mis cabalgatas, sígueme lo más florido de nuestros jóvenes
                                    caballeros; corremos como beduinos y hacemos prodigios de
                                    equitación.</p>
                                <p>¿Recuerdas que en Belén me llamaban la Adriana negra? Pues nunca
                                    como ahora merecí este nombre. Bella, rica, independiente, nada
                                    me falta, ni aun el amor salvaje y titánico de un Djalma de ojos
                                    negros, rasgados, centelleantes; rizada cabellera de ébano, y la
                                    altiva frente morena como el crepúsculo. ¡Ah! ¡por qué no tengo
                                    también los excéntricos gustos de la bella de los rizos de oro,
                                    para saborear el acre perfume de ese amor agreste!</p>
                                <p>Que el romanticismo me perdone: yo he caído en la vulgaridad de
                                    preferir el amor acicalado de un inglés.</p>
                                <p>Guárdate de preguntarme si correspondo ese amor. No se ama sino
                                    una vez; y mi amor se transformó en otro sentimiento asaz
                                    amargo, pero durable.</p>
                                <p>Adiós, bella ninfa del poético Sena.</p>
                                <p>Cuento volver pronto a sus populosas orillas, y reaparecer en las
                                    recepciones magníficas de las Tullerías, para continuar en mis
                                    lecciones al emperador; aunque ahora no me preguntará ya cómo se
                                    dice en castellano ‘<seg type="foreign" xml:lang="fr">Je te
                                        vengerai</seg>’, sino ‘<seg type="foreign" xml:lang="fr">Je
                                        ne t’aime plus</seg>’.</p>
                                <p>¡OTRA VEZ, ADIÓS!</p>
                                <p>¡Ah!, dicen que las mujeres encierran en la adición el
                                    pensamiento capital. Pero he aquí una, cuyo objeto es de lo más
                                    insignificante.</p>
                                <p>Tú sabes qué amor desenfrenado inspiró mi hermano a la excéntrica
                                    embajadora de A... Pues bien, yo creo que esta pasión lo ha
                                    seguido a este lado de los mares. Helo visto muchas veces
                                    recibir cartas de una fisonomía altamente aristocrática.</p>
                                <p>Así era una que el cartero trajo ayer, en ausencia de
                                    Enrique.</p>
                                <p>Al verla, una oleada inmensa de curiosidad me arrastró fuera de
                                    los límites de la delicadeza y la discreción: deseaba conocer el
                                    estilo amoroso —epístolas de aquella aturdida—, tenía en mis
                                    manos la carta; hallábame sola. Breve: abrí aquella misiva.</p>
                                <p>¡Qué decepción! Era del banquero de mi hermano, y le hablaba del
                                    alza y baja de los fondos.</p>
                                <p>No me atrevo a confesar este pecadillo, que espero redimirás tú,
                                    dando a la estafeta de París la carta en cuestión, que te envío
                                    bajo una cubierta enteramente igual a la anterior.</p>
                                <p>Tengo para ti dos pajecitos negros que harán furor en París.
                                    Adiós».</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                    <p>Inés no quiso confiar a nadie esta carta; llevola al correo, y cuando la hubo
                        arrojado en el buzón, la misma hechicera sonrisa entreabrió sus rosados
                        labios.</p>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— IV —</head>
                    <head>El canto del cisne</head>
                    <p>Desde ese día Inés volviose para Aura más tierna y solícita que nunca.
                        Visitábala todos los días, y la colmaba de caricias y atenciones.</p>
                    <p>Aura se hallaba abrumada de remordimientos; pero cuando quería devolver
                        aquellas caricias sentíase el corazón frío y el labio mudo.</p>
                    <p>Corría a acusarse a Rosa; pero ésta al escuchar el nombre de Inés, volvíase
                        meditabunda y sombría.</p>
                    <p>Así, poco a poco, y tácitamente, las dos amigas, acabaron por excluir de sus
                        pláticas toda alusión a Inés.</p>
                    <p>Arrullada por dos dulcísimos sentimientos: la amistad y el amor, Aura veía
                        deslizarse sus días como rosados celajes en un cielo de verano. Su vida era
                        un dorado ensueño, un celeste miraje. Asombrada de tanta felicidad,
                        preguntábase qué había hecho para merecerla. Y sus ojos derramaban dulces
                        lágrimas; y el corazón penetrado de gratitud, elevábase a Dios en ardientes
                        aspiraciones.</p>
                    <p>Una noche, poseída de estos místicos pensamientos, expresábalos en
                        improvisadas melodías que sus ágiles dedos arrancaban al piano.</p>
                    <p>De repente sus ojos encontraron la partitura de <seg rend="italic"
                            >Otelo</seg> abierta sobre el pupitre en la romanza del «Sauce».</p>
                    <p>Atraída insensiblemente por la dulzura infinita de este sublime trozo, Aura
                        cantó, primero a media voz, después con todo el entusiasmo de su alma:</p>
                    <p>
                        <seg type="quotation">
                            <seg rend="italic">Asisa al pie d’un salice.</seg>
                        </seg>
                    </p>
                    <p>Al dar la última nota de aquel doliente canto, la puerta se abrió lentamente,
                        y un hombre pálido, ceñudo, rígido, penetró en el cuarto. Traía apretado un
                        papel en su crispada mano; y más que un ser viviente parecía una visión de
                        otro mundo.</p>
                    <p>Aura pudo apenas reconocer en él a su esposo; y asustada del estado en que lo
                        veía, corrió a echarse en sus brazos. Severo y silencioso rechazola él y
                        señalándole una silla:</p>
                    <p>—Sentaos —le dijo— y escuchad.</p>
                    <p>La pobre Aura, aturdida, espantada, dudando si soñaba o estaba loca, sentose
                        maquinalmente y se quedó mirando con aire atónito a su marido. Éste, siempre
                        en el mismo terrible silencio, acercó una mesa, puso en ella recado de
                        escribir; y extendiendo ante los ojos de su esposa el papel que tenía en la
                        mano: «¡Leed!», dijo.</p>
                    <p>La joven obedeció; y con voz monótona, cual si no comprendiese aquello que
                        leía, comenzó:</p>
                    <floatingText type="letter">
                        <body>
                            <div>
                                <p>«¡Luis! ¡yo no puedo soportar por más tiempo el tormento que me
                                    impones: tormento horrible! ¡fingir amor a un hombre que
                                    aborrezco! ¡disimular! ¡mentir a todas horas!... ¡Ah!, nuestros
                                    cortos momentos de ventura no pueden compensar el horror de este
                                    sufrimiento...».</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                    <p>Aura se interrumpió de repente; y el espanto se pintó en sus ojos.</p>
                    <p>—¡Mi letra! —exclamó y cayó sin sentido.</p>
                    <p>Enrique, pálido e inmóvil, esperó.</p>
                    <p>La misma terrible emoción que había anonadado a la desventurada joven,
                        volviola a la vida. Alzó la cabeza, que había caído, inerte, sobre la mesa;
                        pasó la mano por su frente, y exhalando un suspiro de alivio: «¡Era un
                        sueño!», exclamó. Pero luego dio un grito y se cubrió el rostro con las
                        manos.</p>
                    <p>Sus ojos habían encontrado los de Enrique fijos en ella con expresión
                        inexorable.</p>
                    <p>En ese momento un criado llamó a la puerta, anunciando al coronel.</p>
                    <p>—¡Padre mío! —murmuró Aura, con dolorido acento. Su esposo la interrumpió; y
                        con voz severa:</p>
                    <p>—¿Qué juzgáis? —la dijo de lo expuesto por ese mudo acusador que delata la
                        infamia de una esposa culpable. </p>
                    <p>Abrumada por aquel tremendo cargo que no la era dado recusar; desalentada
                        ante la actitud impasible de su juez, cuya mirada se fijaba en ella
                        inflexible y fría, la desventurada respondió con triste y pasiva
                        resignación:</p>
                    <p>—Hay pruebas que nada es bastante a desmentir ni aun la voz de la inocencia.
                        ¡Así, aquel sobre quien pesa una prueba tal, debe morir!</p>
                    <p>En tanto que ella hablaba, él escribía sobre la página en blanco de aquella
                        terrible carta.</p>
                    <p>—¡Firmad! —le dijo, presentándole el papel.</p>
                    <p>Aura leyó sus propias palabras, reproducidas en forma de sentencia.</p>
                    <p>Entonces la misma sensación de desaliento que se las dictara, hízola tomar la
                        pluma, y escribir su nombre.</p>
                    <p>El coronel oye de repente un grito sordo, que erizó sus cabellos, heló su
                        sangre, y lo arrojó contra aquella puerta.</p>
                    <p>Enrique, pálido, y como Caín, salpicada la frente con gotas rojas de terrible
                        significación, apareció de súbito en el umbral.</p>
                    <p>—He sido juez y verdugo —dijo cediendo el paso al coronel—, juzgadme a
                        vuestra vez, señor; y decidid en mi causa; ¡plegue a Dios que no me
                        encontréis culpable!</p>
                    <p>El coronel se precipitó en el cuarto.</p>
                    <p>Oyose luego un grito ahogado, grito de dolor inmensurable, seguido de un
                        lúgubre silencio, interrumpido al fin, por una imprecación.</p>
                    <p>El padre había encontrado a su hija muerta, atravesado el pecho con un puñal,
                        y abierta delante de ella la funesta carta.</p>
                    <p>El coronel salió con el semblante lívido y brillando en sus ojos una sombría
                        indignación.</p>
                    <p>—¡Id con Dios! —dijo, dirigiéndose a su yerno—. ¡Estabais en vuestro
                        derecho!... ¡Alejaos! ¡pero, en nombre del honor, silencio! </p>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— V —</head>
                    <head>Más allá de la muerte</head>
                    <p>El coronel cerró cuidadosamente aquel fúnebre cuarto, y se guardó la llave.
                        Luego, llamando en su auxilio la fortaleza de su alma, serenó el semblante,
                        dio al labio una sonrisa, y fue a presentarse en todos los sitios que solía
                        frecuentar: el club, el palacio, el teatro. Discutió, rió, bromeó y habló de
                        la repentina partida de sus hijos a Europa, de donde se dirigían a Egipto
                        para llegar a tiempo de presenciar la apertura del istmo de Suez.</p>
                    <p>De vez en cuando, el desventurado introducía furtivamente la mano al seno, y
                        destrozaba su pecho, para que el dolor físico neutralizara el sufrimiento
                        del alma.</p>
                    <p>Al siguiente día, los diarios publicaban la despedida de Enrique R., y su
                        esposa, que pedían órdenes para Europa.</p>
                    <p>Al leerla, Rosa palideció, y el papel se escapó de sus manos.</p>
                    <p>Sin darse tiempo ni para cambiar de traje, corrió al oratorio.</p>
                    <p>Huachalla triste y pensativo, estaba sentado en el umbral de su puerta.</p>
                    <p>—¡Cómo! —exclamó viendo llegar a la joven— ¿tú también ignorabas la
                        inesperada nueva? ¡Aura ha partido!</p>
                    <p>—Lo sé —respondió lacónicamente Rosa—; pero déjame entrar.</p>
                    <p>La joven abrió la puertecilla del tabique y entró en el pequeño santuario,
                        desierto y silencioso.</p>
                    <p>Rosa experimentó una impresión de dolor terrible, cual si se destrozaran sus
                        entrañas; y llamó a su amiga con voz angustiosa.</p>
                    <p>El mismo silencio. Ningún eco se despertó para responderle.</p>
                    <p>Presa el alma de extraños terrores, Rosa levantó el picaporte, y abriendo la
                        puerta oculta de tras el dorado cuadro, penetró en el cuarto de Aura.</p>
                    <p>Mas no bien hubo atravesado el umbral, exhaló un grito y cayó sin
                        sentido.</p>
                    <p>¿Cuánto tiempo estuvo allí caída en tierra, inmóvil y fría como el cadáver de
                        su amiga?</p>
                    <p>Un largo sollozo fue su primer síntoma de vida.</p>
                    <p>Alzose trabajosamente sobre sus rodillas y se arrastró hasta donde yacía
                        aquella a quien tanto amara.</p>
                    <p>Recostada en el respaldo de la silla donde la había asaltado la muerte, Aura
                        perecía dormir.</p>
                    <p>A vista de aquel bello rostro pálido y los hermosos ojos cerrados para
                        siempre, un sentimiento de rabia salvaje se apoderó de Rosa, y le restituyó
                        su fuerza.</p>
                    <p>Alzose del suelo, y estrechamente entre sus brazos el cuerpo inanimado de su
                        amiga tendió entonces una mirada, como si buscara a su matador.</p>
                    <p>La carta fatal se ofreció entonces a sus ojos.</p>
                    <p>A su vista, todo lo comprendió. Rosa, antes de ver la luz, había llorado en
                        el seno de su madre; y por tanto, poseía el don de percepción.</p>
                    <p>—¡Inés! —exclamó; y en ese nombre su dolor amontonó todas las
                        execraciones.</p>
                    <p>Besó la frente y las mejillas pálidas de Aura; lavó su herida, peinó sus
                        largos cabellos y abrazando otra vez el yerto cadáver, «hasta luego», le
                        dijo, como otras veces; y salió llevándose la carta.</p>
                    <p>Al oscurecer de aquella noche, el coronel envió fuera con diferentes
                        pretextos a todos sus criados. Cuando hubo quedado solo, aprestó su
                        carruaje; colocó en el fondo el cadáver de su hija, y disfrazado con la
                        librea del cochero, saltó al pescante, y tomando el campo de Maravillas,
                        atravesó la portada y se dirigió al cementerio.</p>
                    <p>Llegado a las primeras tapias del fúnebre recinto, el coronel se detuvo; dejó
                        el pescante y acercándose a una puertecita estrecha y baja que daba entrada
                        al campo santo, apoyó el hombro contra las maderas del postigo y dándole un
                        empellón, rompió la cerradura y la abrió. Hecho esto volvió hacia el coche y
                        tomando en brazos el cadáver de su hija, internose entre las sombrías
                        avenidas de cipreses.</p>
                    <p>Detrás de él, deslizábase, con callados pasos una mujer que oculta entre unas
                        matas de higuera cerca de aquella puerta, esperaba desde la entrada de la
                        noche.</p>
                    <p>El coronel fue hacia un rincón donde habían amontonado varios instrumentos;
                        cogió un pico y una lampa, y abrió una fosa donde dio a su hija ignorada
                        sepultura.</p>
                    <p>Cuando hubo echado sobre sus restos la última paletada de tierra, sin hacer
                        sobre aquel triste sepulcro la señal de la cruz; sin darle ni una mirada, ni
                        una plegaria, impasible y silencioso, alejose con rígidos pasos.</p>
                    <p>La luz del alba encontró a la mujer que se introdujera furtiva, en pos del
                        coronel, de rodillas al lado de la tumba.</p>
                    <p>Aquella mujer era Rosa.</p>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— VI —</head>
                    <head>El punto de honor</head>
                    <p>Cuando el coronel entró a su casa cumplida la fúnebre tarea, sintiose
                        devorado de fiebre y casi moribundo; pero lejos de tomar ni un momento de
                        reposo, aterrado a la idea de que el delirio viniera a arrancarle su
                        terrible secreto, hízose fuerte contra el mal y lo venció.</p>
                    <p>Hizo más: desterró de la mente y del corazón al recuerdo de su hija, y cuando
                        a pesar suyo, la dulce imagen le aparecía, rechazábala indignado,
                        oponiéndole los rencores implacables de la honra y del orgullo.</p>
                    <p>Empeñado en olvidar, diose a viajes, a estudios, a ejercicios militares; a
                        todas las distracciones, en fin, que su edad y su rango le permitían.</p>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— VII —</head>
                    <head>La intuición del odio</head>
                    <p>Inés lo había todo adivinado. La desaparición de los esposos, la lúgubre
                        alegría del coronel, y una cesión de todos sus bienes, que su hermano la
                        envió de Panamá, no la dejaron ya nada por saber respecto al terrible
                        desenlace preparado por ella.</p>
                    <p>Al abrir el pliego, que contenía sólo el acta de donación, Inés sonrió con su
                        encantadora sonrisa; y volviéndose a un bello joven de raza sajona, que
                        sentado al lado suyo le contemplaba con amor:</p>
                    <p>—Querido Welsley —le dijo—, la hora de nuestra felicidad se acerca. Un
                        obstáculo de menos y seré vuestra.</p>
                    <p>—¡Oh! amada mía —exclamó el joven, con apasionado acento—, ¿qué es necesario
                        hacer para apresurar esa hora de ventura? ¿Dónde existe ese obstáculo?
                        Nómbralo y yo lo venceré.</p>
                    <p>—Mi hermano tiene esa misión. ¡Cuán hermoso es mi hermano! ¿Sabéis que acaba
                        de hacerme inmensamente rica? En otro tiempo esta circunstancia habríame
                        sido completamente indiferente; pero desde que me amáis...</p>
                    <p>—¡Ah! ¡siempre ese lenguaje ceremonioso!</p>
                    <p>—Y bien, Edgardo mío, desde que tú me amas, desde que yo te amo, doyme a
                        soñar contigo en las delicias de una vida nómada, errante y suntuosa a la
                        vez, al través de los mares, y de los lejanos continentes habitando hoy un
                        palacio en París; mañana un kiosco a las orillas del Bósforo; otro día un
                        alcázar en la fantástica Bagdad... Di: ¿no te sonríe esta variada
                        existencia, oh, hija de la excéntrica Albión?</p>
                    <p>—¡Ah! —exclamó Edgardo, besando la blanca manita tendida hacia él—. ¡Cuán
                        hermoso es ese sueño de tu poética fantasía! Place por sí sólo a mi gusto,
                        de suyo aventurero. ¡Cuál será realizado contigo!</p>
                    <p>En ese momento trajeron a Inés una carta. Encerrábala un sobre tosco, y
                        llevaba un timbre que turbó visiblemente a la novia de Welsley. Pero,
                        disimulando su emoción:</p>
                    <p>—¿Permite mi amado señor? —dijo con su deliciosa sonrisa. Y abrió aquella
                        carta.</p>
                    <p>Una mano impaciente, estrujando la pluma, había trazado en ella estas
                        palabras que hicieron palidecer a Inés:</p>
                    <floatingText type="letter">
                        <body>
                            <div>
                                <p>«Tú que conoces la violencia de mi carácter y la inmensidad de mi
                                    amor, debes comprender que tu ausencia es la muerte, y mi espera
                                    el infierno.</p>
                                <p>¡Y bien! piensa que te amo y espero...».</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                    <p>Inés hizo un violento esfuerzo para llamar la serenidad a su frente.</p>
                    <p>—¡Pobre querida chica! —exclamó—. Esta hija de los campos se ha prendado de
                        mí con un cariño verdaderamente salvaje, y quiere a todo trance venir a
                        reunirse conmigo, abandonando a sus padres, y desafiando el ridículo que
                        aquí la aguarda. Amaríasme tú, Edgardo, con tanta abnegación.</p>
                    <p>—Ruégote que pongas a prueba mi amor.</p>
                    <p>—¡Oh!, tiempo de sobra tengo para probarlo con el hierro y con el fuego...
                        como a los antiguos mártires —añadió, mirando contenta en una espejo, el
                        rosado tinte que había reemplazado su palidez.</p>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— VIII —</head>
                    <head>Más allá de la muerte</head>
                    <p>—¡Jesús! ¡en el principal están penando!</p>
                    <p>—¡Ah! ¡lo has oído tú también! Y me llamaban visionario, cuando te dije que
                        había visto la otra noche un bulto negro atravesar el salón.</p>
                    <p>—Anoche estaban llorando en el cuarto de la señorita.</p>
                    <p>—Cómo no, si el señor se empeña en tenerlo todo cerrado. Aunque no fuera sino
                        para sacudir. Cuando la niña vuelva encontrará un quintal de polvo en cada
                        mueble.</p>
                    <p>—¿Sacudir? No entrara yo allí ni aunque lo mandara el Papa. Yo no quiero
                        caerme muerto.</p>
                    <p>Así hablaban una noche, en la cocina, los criados del coronel.</p>
                    <p>Huachalla callaba. Él sabía qué alma en pena era la que lloraba. Rosa había
                        guardado siempre la llave del oratorio; y, con asombro el viejo soldado, en
                        vez de esperar tranquila el regreso de su amiga, venía todas las noches
                        enlutada y llorosa a vagar gimiendo en su desierta morada.</p>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— IX —</head>
                    <head>Allende los mares</head>
                    <p>Un día los diarios de París trajeron a Lima la relación de un suceso que
                        derramó el dolor en los altos círculos sociales.</p>
                    <floatingText type="newspaper_article">
                        <body>
                            <div>
                                <p>«Un duelo misterioso —decía <seg rend="italic">La Patrie</seg> en
                                    su crónica— ha tenido lugar ayer en el bosque de Boulogne. He
                                    aquí el hecho, referido por el único testigo que ha podido dar
                                    alguna luz sobre este extraño acontecimiento.</p>
                                <p>Anoche, el joven y distinguido Luis S., secretario de la Legación
                                    Peruana, asistía al baile que el embajador de Persia daba en su
                                    magnífico palacio. En tanto que el joven americano se entregaba
                                    al placer de aquella brillante fiesta, un desconocido se
                                    presenta en su casa. Recíbelo su ayuda de cámara. Pregunta a
                                    éste por su amo. Al saber en dónde se encontraba, pidió al ayuda
                                    de cámara que lo acompañara para trasmitirle un aviso.</p>
                                <p>El criado lo siguió hasta su coche, donde el incógnito lo mandó
                                    tomar asiento al lado de un hombre, al parecer criado suyo.</p>
                                <p>Llegados a la embajada de Persia, el desconocido dio al ayuda de
                                    cámara una tarjeta para su amo; tarjeta que el criado no pudo
                                    leer porque iba encerrada en una cubierta inscripta para aquel. </p>
                                <p>El criado la entregó a un oficial de la embajada.</p>
                                <p>Poco, momentos después, el joven secretario se precipitaba en el
                                    coche, gozoso, risueño, tendiendo los brazos al desconocido.</p>
                                <p>Pero este ceñudo y silencioso presentole dos pistolas.</p>
                                <p>Y el ayuda de cámara creyó entender estas palabras dichas en
                                    español, idioma que el criado no conocía.</p>
                                <p>—He aquí el abrazo que debe reunirnos.</p>
                                <p>El semblante del secretario expresó, primero asombro, después
                                    dolor; y su labio murmuró un nombre. Después, ambos guardaron
                                    profundo silencio.</p>
                                <p>El cochero instruido de antemano por su amo, del sitio donde
                                    debía llevarlos, condújolos al bosque de Boulogne.</p>
                                <p>Los dos adversarios se colocaron a un paso de distancia apoyada
                                    el arma del uno en el pecho del otro. El desconocido pidió una
                                    seña. Diola su criado, y la siguió una detonación.</p>
                                <p>Luis S. había caído muerto. Su contrario estaba en pie: Luis no
                                    había disparado su arma.</p>
                                <p>El desconocido cogió la pistola cargada de entre la mano yerta
                                    del cadáver; aplicola a su propio pecho, y cayó a su vez,
                                    atravesado de una bala su corazón.</p>
                                <p>El criado del incógnito tomó en sus brazos el cuerpo inanimado de
                                    su amo, y lo colocó en el coche, que partió a galope y
                                    desapareció.</p>
                                <p>El cadáver del joven secretario fue conducido a su casa, sin que
                                    la Policía haya podido descubrir huella alguna del de su
                                    misterioso adversario».</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                    <p>Dos personas solamente sabían quién fue el matador de Luis.</p>
                    <p>Inés y el coronel.</p>
                    <p>Inés lo adivinó; y la palidez del crimen subió por primera vez a su frente; y
                        por vez primera el terror del delito penetró en su alma. Tuvo miedo de su
                        soledad; miedo supersticioso, y escribió a Welsley: <floatingText
                            type="letter">
                            <body>
                                <div>
                                    <p>«El obstáculo que impedía nuestra unión ha desaparecido; y
                                        ahora puedo ser tuya».</p>
                                </div>
                            </body>
                        </floatingText>
                    </p>
                    <p>El coronel recibió una carta datada en París y que contenía estas líneas:</p>
                    <floatingText type="letter">
                        <body>
                            <div>
                                <p>«Al primer naufragio que tenga lugar en el Mediterráneo, los
                                    diarios de París anunciarán entre los nombres de los que hayan
                                    perecido los de Enrique R. y su bella esposa, que regresaban de
                                    Egipto. Vivid en paz. Desde mañana una tumba ignorada guardará
                                    para siempre nuestro secreto».</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— X —</head>
                    <head>La deuda de sangre</head>
                    <p>La elegante casa de Inés hallábase una noche brillantemente iluminada; sus
                        salones llenos de una escogida concurrencia. Numerosos criados, vestidos de
                        ricas libreas, circulaban entre los convidados ofreciéndoles exquisitos
                        refrescos. El suelo estaba sembrado de flores, el aire saturado de perfumes.
                        Las jóvenes vestían blancos cendales, las señoras costosas galas; los
                        hombres el frac negro de rigorosa etiqueta. Un grande acontecimiento, el
                        acontecimiento capital iba a tener lugar esa noche: Inés daba su mano al
                        bello, rico y espiritual Edgardo Welsley.</p>
                    <p>Ocho preciosas jóvenes amigas de la novia hacían los honores de la fiesta en
                        tanto que ésta se aprestaba para hacer su entrada en el salón, donde la
                        esperaban, el sacerdote, el esposo y los testigos agrupados en torno a un
                        altar improvisado, cubierto de flores y ricas telas.</p>
                    <p>Sola en su retrete, Inés daba la última ojeada a su elegantísimo tocado
                        compuesto de rizos, brillantes y azahares. Estaba tan bella, que no se
                        cansaba de contemplar, su imagen, reproducida en el espejo; y le enviaba
                        sonrisas y adoraciones.</p>
                    <p>De repente exhaló un grito.</p>
                    <p>Detrás de su corona de novia, Inés vio surgir dos ojos negros llameantes,
                        terribles, que la miraban con expresión siniestra.</p>
                    <p>—¡Bruno! —exclamó aterrada ante la inesperada visión.</p>
                    <p>—¡Sí! —respondió éste, Bruno, a quien no esperabas, enteramente olvidaba de
                        tus promesas.</p>
                    <p>—¡Oh Dios! ¿qué me quieres pues?</p>
                    <p>—¡Vengo a reclamar el precio de mi crimen: tu amor!</p>
                    <p>—¿Desgraciado, ignoras que en este momento voy a dar mi mano a otro?</p>
                    <p>—¡Infame! sal de aquí, o mando a mis criados que te arrojen.</p>
                    <p>—¡Perjura! ¡vas a seguirme!</p>
                    <p>—¡Edgardo! ¡socorro! —gritó espantada Inés.</p>
                    <p>—¿Quieres darte a otro? ¡Pues muere!</p>
                    <p>Y Bruno hundió su puñal en el pecho de la joven bañando en sangre su blanco
                        vestido de novia.</p>
                    <p>Inés cayó sin poder dar un ¡ay!: el puñal de Bruno le había atravesado el
                        corazón.</p>
                    <p>Consumado el crimen, Bruno, en vez de huir, esperó.</p>
                    <p>Los convidados, atraídos allí por los gritos de Inés, encontraron al asesino
                        sentado tranquilamente al lado de su víctima.</p>
                    <p>Como el coronel, como Rosa, como Enrique, él también guardó su parte en el
                        secreto de aquel fúnebre drama; y preguntando por los motivos que lo
                        llevaran a perpetrar aquel horrible asesinato, declaró que había asaltado a
                        la novia con el objeto de robarla sus diamantes, y que resistiéndose ella a
                        entregárselos, la mató.</p>
                    <p>Y sus labios selláronse sobre esta declaración durante el largo tiempo que,
                        cargado de cadenas, permaneció en el fondo de un calabozo.</p>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— XI —</head>
                    <head>La voz del alma</head>
                    <p>Apoyado en la rara energía que le era característica, el coronel había
                        logrado serenar su alma, y dar una marcha normal a su solitaria existencia.
                        Cerró su corazón como un sepulcro; sellolo con la fría lápida del orgullo, y
                        vivió sólo de las áridas combinaciones de la cabeza. Huía de toda tierna
                        reminiscencia, de todo dulce sentimiento, y comparándolo con los tormentos
                        que había sufrido, hallábase bien con aquel marasmo del alma.</p>
                    <p>Un día sin embargo, el corazón habló más alto que el orgullo, y se sobrepuso
                        a las vanas combinaciones de la cabeza.</p>
                    <p>El coronel atravesaba el puente una tarde, a la caída del día. El sol se
                        ocultaba entre las enrojecidas nubes de occidente; y el cielo y la tierra
                        tomaban ese tinte melancólico, tan propicio a las suaves emociones.</p>
                    <p>De repente, el coronel se detuvo, con la mirada fija en lontananza.</p>
                    <p>Sus ojos habían divisado el cementerio, cuya bóveda destacábase blanca sobre
                        la oscura fronda de los cipreses.</p>
                    <p>A esa visita, el coronel sintió desgarrársele el corazón, y un hondo sollozo
                        resonó en su pecho.</p>
                    <p>De lo alto de aquella lejana cúpula, diez y ocho años de ventura le sonrieron
                        con la dulce sonrisa de su hija.</p>
                    <p>Viola niña, viola joven, viola muerta... Pero vio también ante su cuerpo
                        inanimado aquella carta fatal; y huyó espantado, llorando, maldiciendo y
                        contemplando, destruido en un momento el edificio de helada tranquilidad que
                        alzará en torno de su alma.</p>
                </div>
                <div type="subchapter">
                    <head>— XII —</head>
                    <head>La revelación</head>
                    <p>Al entrar a su casa, el coronel encontró, esperándolo, a un oficial
                        perteneciente a la guardia de la cárcel. Venía a darle parte del deseo que
                        un reo condenado manifestaba de verlo para hacerle una declaración.</p>
                    <p>El coronel lo siguió.</p>
                    <p>Llegados a Carceletas, el coronel fue introducido al calabozo donde yacía el
                        sentenciado esperando su traslación al antro formidable donde morirían
                        quince años de su vida.</p>
                    <p>Larga fue la plática del reo, interrumpida de vez en cuando por el coronel
                        con sollozos e imprecaciones.</p>
                    <p>—¡Matadme! —díjole el reo, al terminar aquella conferencia—. Por eso he
                        querido haceros esta revelación.</p>
                    <p>—¡No! —respondió el coronel—, que te debo la inmensa felicidad de poder
                        llorar a mi hija.</p>
                    <p>El coronel salió con el dolor pintado en el semblante; pero la frente
                        iluminada con la aureola de una santa alegría.</p>
                    <p>De allí, sus pasos se encaminaron al cementerio; y cuando penetró en el
                        sagrado recinto llevaba henchido el corazón de un sentimiento dulcísimo,
                        mezclado de amor y de esperanza.</p>
                    <p>Al acercarse al sitio donde sepultó a su hija el coronel, vio con asombro que
                        sobre aquella escondida tumba se alzaba un mausoleo de mármol coronado de
                        una bella estatua de alabastro, de una identidad tan pasmosa, que suplía al
                        epitafio.</p>
                    <p>Apoyada la cabeza en el pedestal, una bella joven enlutada, elevados al cielo
                        sus ojos, oraba en muda plegaria.</p>
                    <p>El coronel cayó de rodillas ante aquella mujer y ante la imagen de su
                        hija.</p>
                    <p>A su vista, la joven se turbó, y una expresión de dolor y de resentimiento
                        pintose en su semblante.</p>
                    <p>—¡Ángel del cielo! —exclamó el coronel—, tú, que vienes a velar el sepulcro
                        que yo abandonaba, dime tu nombre para amarlo y bendecirlo.</p>
                    <p>—Fui su amiga, juré amarla más allá de la muerte, y cumplo mi promesa.</p>
                    <p>—¡Tu nombre! ¡tu nombre!</p>
                    <p>—Soy la hija de aquel a quien vos llamáis vuestro enemigo, y que gime en el
                        destierro...</p>
                    <milestone unit="section" rend="dots"/>
                    <p>Un día, a la hora en que la luna se alza, blanqueando los mármoles y
                        ennegrecidos los cipreses, dos ancianos y una joven de rodillas ante el
                        sepulcro de Aura, oraban, con las manos entrelazadas, en señal de
                        reconciliación.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="trailer">FIN DE <seg rend="italic">JUEZ Y VERDUGO</seg>
                </ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
