<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Buenos Aires cosmopolita</title>
                <title type="sub">Novela</title>
                <title type="short">BACosmopolita</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W217</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Díaz Olazábal, Rodolfo</name>
                    <name type="short">DiazOlazabalR</name>
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">A99</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">32168</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0177</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0177.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Díaz Olazábal, Rodolfo. "Buenos Aires
                    cosmopolita. Novela." <seg rend="italic">Internet Archive</seg>, <date
                        when="2011">2011</date>, <ref
                        target="https://archive.org/details/aqc4355.0001.001.umich.edu"
                        >https://archive.org/details/aqc4355.0001.001.umich.edu</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E283"> Díaz Olazábal, Rodolfo. <seg
                        rend="italic">Buenos Aires cosmopolita. Novela.</seg> Buenos Aires: José
                    Bosch, <date when="1900">1900</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E283"> Díaz Olazábal, Rodolfo. <seg
                        rend="italic">Buenos Aires cosmopolita. Novela.</seg> Buenos Aires: José
                    Bosch, <date when="1900">1900</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source image files were processed with OCR. The software used was ABBYY
                Finereader 12 Professional, with Spanish as recognition language. The result of the
                OCR process was checked, but due to temporal restrictions, corrections were only
                made in a rough manner and remaining errors cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), verse lines,
                dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#">
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">unknown</term>
                    <term type="author.country.death">unknown</term>
                    <term type="author.country.nationality" cert="medium">Argentina</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">Internet Archive</term>
                    <term type="text.source.edition">first</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Argentina</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1900">Buenos Aires cosmopolita. Novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela de la
                        ciudad</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk">novela
                        naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk"
                        >Künstlerroman</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk">novela de la
                        ciudad</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk"
                        >Künstlerroman</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela de
                        la ciudad</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        social</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk"
                        >Künstlerroman</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela de la ciudad</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk"
                        >Künstlerroman</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk">novela
                        social</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.implicit" resp="#uhk">novela
                        realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Argentina</term>
                    <term type="text.time.period" n="1890">~1890</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">low</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-05-09" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1900">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Rodolfo Díaz Olazábal</ab>
                    <ab>Buenos Aires cosmopolita</ab>
                    <ab>Novela</ab>
                    <ab>Editor-propietario: José Bosch</ab>
                    <ab>Buenos Aires</ab>
                    <ab>1900</ab>
                </div>
                <div type="dedication">
                    <ab>A la memoria de mi padre</ab>
                </div>
                <div type="preface">
                    <head>Advertencia</head>
                    <p>
                        <seg rend="italic">Siempre hemos creído que toda obra literaria, debe llegar
                            a un fondo moral o provechoso, a parte del valor artístico que
                            represente y con mucha mayor razón aún, si ella consiste en una
                            novela.</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <seg rend="italic">Extendernos en este prólogo, sería hacer un extracto
                            detallado del libro que nos ocupa, con lo cual, tal vez no
                            conseguiríamos otra cosa, que hacer perder la paciencia al lector.</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <seg rend="italic">Así, pues, sólo nos testa agregar dos palabras:</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <seg rend="italic">Cualquiera que fuera el fallo que recibiera </seg>Buenos
                        Aires Cosmopolita <seg rend="italic">quedamos convencidos, que ni su autor
                            ha perdido el tiempo en escribirlo, ni nosotros en darla a la luz
                            pública; porque, sobresalientes, buenos o mediocres, los obreros del
                            Arte, argentinos, como los de todas partes del mundo, merecen siempre
                            una frase de aliento, y la decidida protección de los impresores.</seg>
                    </p>
                    <ab type="signed">El editor.</ab>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>I.</head>
                <p>Al cerrar una noche del mes de Julio de 189... la capital de Buenos Aires, se
                    hallaba envuelta en una espesa niebla, y los rayos que esparcía la luz de los
                    faroles de sus calles, cuyo pavimento y veredas se habían convertido en un
                    lodazal a causa de una finísima llovizna en que aquella se deshacía, oscilaban
                    al través de una densa oscuridad, pálidos y moribundos como los de la lámpara de
                    un sepulcro.</p>
                <p>En el interior de los cafés, confiterías, y tabernas, se habían formado compactas
                    nubes de una mezcla caliente de vapores alcohólicos, humo de cigarros y
                    traspiración de cuerpos humanos, que, impelidos hacia la calle por húmedas
                    ráfagas de aire, azotaban el rostro del transeúnte, en fuertes bocanadas de un
                    olor nauseabundo.</p>
                <p>Aquí se veía a un vigilante de policía con la cara oculta entre la esclavina de
                    su capote y la visera del morrión, agazapado en la trastienda de un almacén de
                    bebidas, mientras que el dueño de éste o el dependiente, le servía una copa de
                    rhon..</p>
                <p>Mas allá, por una ancha calle casi desierta, a manera de fúnebre cortejo, unos
                    cuantos coches de plaza, en hilera, lentamente arrastrados, al paso de sus
                    extenuados rocines, desfilaban <seg rend="italic">a pesca</seg> de pasajeros,
                    como escuálidos cronistas <seg rend="italic">a pesca</seg> de noticias; llevando
                    sus conductores un poncho envuelto al pescuezo; el sombrero echado sobre los
                    ojos, y la cabeza hundida entre los hombros.</p>
                <p>Lanzando al viento los ensordecedores toques de sus cornetas, pasaban los
                    tranvías con unos mulatos criollos de cocheros, capaces, al sólo brillo de su
                    siniestra mirada, de poner en fuga a un leopardo en una selva de Africa!</p>
                <p>Las muchachas sirvientes, conversaban con sus novios o amantes en las puertas de
                    calle, a hurtadillas de sus patrones.</p>
                <p>De cuando en cuando, se sentía los tardas pasos de una que otra mujer, que,
                    rendida por el cansancio, caminaba chapaleando el barro, con algún chicuelo de
                    la mano o llevando una canasta al brazo. De vuelta hacia su mísera vivienda,
                    después de haber trabajado de cocinera y fregona, como una bestia, durante el
                    día.</p>
                <p>Por otro lado, iban también muchos jornaleros en dirección a sus hogares, los
                    cuales, se habían detenido en el camino, a beber.</p>
                <p>Después, carruajes particulares de librea, con viejos, damas y jóvenes dentro,
                    cómodamente sentados en los mullidos asientos, se cruzaban al trote de sus
                    hermosos troncos enmantados, salpicando de lodo a la gente pobre, y viandantes
                    que encontraban al paso.</p>
                <p>De las fachadas de los edificios, parecía brotar el agua en que se deshacía la
                    nebulosa atmósfera, y ésta, apenas permitía percibir las luces con que estaban
                    alumbrados. haciéndolas reflejar débilmente, en los cristales de las puertas y
                    balcones.</p>
                <p>Juan Leo, caminaba contemplando este panorama, impregnado, para él, de cierto
                    misterio; pero, pensando, al mismo tiempo, que desde las ocho de la mañana, que
                    había salido de su casa, en busca de trabajo, aun no había probado el menor
                    alimento!</p>
                <p>Su vista se nublaba de debilidad; su estómago se sentía a cada instante opreso
                    por horribles náuseas, y su cuerpo ya desfalleciente, se estremecía a intervalos
                    de frío, por la falta de abrigo.</p>
                <p>El ordenanza de un ministerio, le había dado con las puertas en las narices; un
                    abogado amigo de la infancia, orgullosamente erguido desde la banca de una
                    diputación, no lo había querido recibir en su casa, delante de otros colegas,
                    por no considerarlo correctamente vestido; un periodista a quien le suplicara la
                    publicación de un artículo literario de indiscutible mérito, se lo había
                    rechazado con desdeñosa sonrisa, y con más aires de suficiencia que un escritor
                    de la Academia Francesa; y por último, un pariente tan falto de talento, como
                    estrecho de corazón y de conciencia, que había logrado hacerse de una carrera
                    lucrativa, gracias a la inflexible perseverancia de sus padres; y del cual
                    dependía un modesto empleo con que pudo favorecerlo, se lo había negado, para
                    dárselo a un imbécil, hijo de un millonario.</p>
                <p>Durante el día Juan había recorrido el Paseo de Julio, por entre sus hermosos
                    jardines, y dejado vagar su mirada en el río, yendo a fijarla sobre alguna que
                    otra embarcación, cuya estela iba a borrarse con ella allá en el horizonte;
                    hasta que se detuvo delante de la casa de gobierno, desde donde no pudo menos
                    que retroceder con su imaginación, a los felices tiempos de su niñez, meditando
                    sobre lo que entonces había sido la ciudad de Buenos Aires, y sobre lo que era
                    ahora, en medio del torrente de sus adelantos y atrevidas empresas.</p>
                <p>Pensó, también, con tristeza, en lo que ésta llegaría a ser, al cabo de unos
                    cincuenta años más, época a la que él no alcanzaría, en compañía de los
                    suyos.</p>
                <p>Luego, atravesó la plaza de Mayo, en medio de un inmenso gentío, que, agitándose
                    como un mar inquieto, iba a diseminarse en distintas direcciones: pasando por
                    delante de la Catedral, penetrando en la Bolsa, en la Municipalidad, en los
                    Tribunales o afluyendo en grandes oleadas, a las calles adyacentes.</p>
                <p>Una vez que hubo llegado a la espléndida avenida, llamada también de Mayo; siguió
                    por ésta, admirando sus magníficos edificios, y entre ellos, el más vasto y
                    hermoso, — según opiniones técnicas, — que hasta ahora se haya levantado en
                    Sud-América, destinado a la imprenta de un periódico; y el cual, no es otro, que
                    aquel que acaba de pasar a ocupar «La Prensa» diario tan justamente considerado
                    como uno de los dos colosos del periodismo argentino, contando con él «La
                    Nación».</p>
                <p>Dejó a su paso, valiosas casas de comercio; tiendas y almacenes de toda clase:
                    sastrerías, fábricas, confiterías, suntuosos hoteles, joyerías, cafés y un
                    interminable engranaje de vehículos de diferente tamaño y hechura, manejados por
                    hombres y mujeres. Y siempre cruzando calles, fue a desembocar en uno de los
                    ángulos de otras dos hermosas avenidas: Santa Fé y Callao.</p>
                <p>Aquí se detuvo, desalentado por el amargo recuerdo de los desaires que había
                    recibido en el día; y calculando que aún le faltaba andar lo menos unas veinte
                    cuadras para llegar a su casa; se dijo, lanzando un desgarrador suspiro:</p>
                <p>«¡Ni siquiera el hálito de una dulce esperanza traigo hoy al corazón de mi pobre
                    mujer y de mis hijos!»</p>
                <p>Llevóse las manos a los bolsillos, en busca de alguna moneda con la que pudiera
                    proporcionarse, aunque más no fuera que un frugal alimento; pero ellas sólo
                    tropezaron con un montón de papeles: eran varios borradores con su letra: un
                    sangriento soneto, en contra de la avaricia; un artículo anatematizando, y
                    pretendiendo herir de muerte, a esa parte de la sociedad, que fría e impasible
                    como una estatua, vive en la opulencia, debido a la herencia de sus antepasados,
                    — sin darse cuenta del mérito que encierra el talento de los hombres superiores,
                    — ni conocer de cerca, los rigores con que el destino trata a los que nacen
                    pobres, pero de buena estirpe; a aquellos que tienen que buscarse, sin
                    protección ni ayuda de nadie, y honradamente, los medios para la subsistencia,
                    ocultando su miseria a la alta sociedad, para que ésta no los menosprecie.</p>
                <p>Después, un epigrama a un usurero, y dos o tres páginas del prólogo de una
                    novela, reprochando en éste, ciertos actos de una institución de damas de
                    beneficiencia.</p>
                <p>«¡Esto es ladrar a la luna!» pensó Juan, estrujando en un arranque de ira, sus
                    escritos, y guardándoselos para continuar su camino.</p>
                <p>Pero en ese momento, la mano de un interlocutor, vino a posarse sobre sus
                    hombros.</p>
                <p>Era éste un mozuelo, tan estúpido como ignorante, llamado Jaime Lumbrera. Su cara
                    que aparentaba unos veinticinco años, se veía estragada por los desórdenes de
                    una vida licenciosa, pues sus mejillas hundidas, estaban lo mismo que sus
                    párpados, sombreadas de un círculo amarillento, que no se confunde con el que se
                    adquiere en el asiduo estudio a la luz de la lámpara o de la bujía, sino, con el
                    que dejan impresas las continuas trasnochadas en medio de las orgías.</p>
                <p>Había sido condiscípulo de Juan, allá por los buenos tiempos de la infancia.
                    Vestía con lujo y elegancia, debiendo su colocación en una oficina de gobierno,
                    a la eficaz influencia que ejercían las coqueterías y liviandades de una hermana
                    suya extremadamente hermosa; y su bolsa, que siempre estaba abierta para
                    contribuir al desbordamiento de sus amigos, en los lupanares que frecuentaba,
                    permanecía cerrada, ante quienes verdaderamente se veían obligados a recurrir a
                    ella, con los miramientos y dignidad de una pobreza honrada.</p>
                <p>—¿Qué te pasa, Leo, que te encuentro tan triste?, dijo nuestro joven, dejando al
                    mismo tiempo correr por sus labios una estúpida sonrisa. </p>
                <p>—Lo que me pasa no está escrito, respondió Juan, con fastidio, después de
                    volverse para saludarlo. </p>
                <p>—¡Bah!... con eso no satisfaces mi pregunta, exclamó Lumbrera; tú sabes que somos
                    amigos, y por consiguiente, puedes confiarme, sino todas al menos algunas de tus
                    penas. </p>
                <p>—Pues entonces sabrás, que hoy no he tomado ni un trago de caldo; que me hallo
                    abatido por las decepciones que he recibido en el día; rendido por el cansancio;
                    sin saber como lo habrá pasado mi familia; y para mayor desventura.. sin
                    recursos!... </p>
                <p>—¡Qué fatalidad! volvió a decir Jaime. </p>
                <p>Y después de una pequeña pausa, añadió:</p>
                <p>—Este último mal, es el mismo, precisamente de que yo padezco desde hace dias, mi
                    querido Leo, pues apenas recibí mi sueldo, lo facilité a un compañero de
                    oficina, que se vio en el compromiso de pagar el alquiler del departamento que
                    ocupa su querida en una casa de vecindad; así es, que, si no fuera esta casual
                    circunstancia, tendría mucho placer en facilitarte algún dinero... </p>
                <p>—Te lo creo, balbuceó Juan, tendiéndole la mano en señal de despedida. </p>
                <p>—No te vayas, que tenemos que hablar un momento, dijo Lumbrera, deteniéndole. </p>
                <p>Aquel, después de envolverlo en una mirada despreciativa:</p>
                <p>—Enhorabuena, exclamó; pero no me hagas perder el tiempo inútilmente. </p>
                <p>—Nada de eso, mi querido Leo. Tú estás contrariado por los sinsabores que has
                    recibido en el día, ¿no es eso? </p>
                <p>—Sí. </p>
                <p>—Pues bien, yo también me encuentro malhumorado, por un chasco que acabo de
                    llevarme. </p>
                <p>—De seguro que se trata de alguna tontería, de una aventura amorosa. </p>
                <p>—¡Lo has adivinado! un momento antes de encontrarme contigo,—debido a un hombre
                    muy grueso que me interceptó el paso—no pude ver donde entraba una bellísima
                    muchacha, a quien venía siguiendo la pista, desde que la vi salir de una casa de
                    modas, y a la cual, conocí hace un año en un baile de máscaras. </p>
                <p>—¿Y eso es todo lo que tenías que decirme? </p>
                <p>—No, hombre! </p>
                <p>—Acaba, pues, exclamó Juan, impaciente. </p>
                <p>—Quería decirte, que lo mejor que podemos hacer, es ir a matar las penas. </p>
                <p>—¿De qué manera? </p>
                <p>—Dirigiéndonos a un café cercano, en donde beberemos una copa de legitima
                    ginebra, que es el líquido predilecto de los ingleses distinguidos. </p>
                <p>—¡Cómo!...; acabas de manifestarme que no tienes ni un céntimo, y ahora me
                    invitas a beber! </p>
                <p>—¡Oh! es que no me falta crédito, objetó Jaime, instándolo para que le siguiera. </p>
                <p>A Juan le temblaba el corazón en ese instante, presintiendo que sería víctima de
                    nuevos sinsabores.</p>
                <p>—Muy bien sentarán a mi estómago, unos sorbos de leche caliente, dijo, por fin,
                    andando en pos de Jaime, aunque un tanto preocupado, como si sus ideas
                    vacilaran. </p>
                <p>Cinco minutos después, ambos se detenían delante de un café que encontraron al
                    paso.</p>
                <p>—¡Entremos!, dijo Lumbrera, resueltamente, empujando la puerta. </p>
                <p>—¡Entremos!, murmuró Juan Leo, contemplando tristemente la niebla, que se
                    estendía cada vez más densa, como sí hubiera querido distinguir a la distancia,
                    y al través de ella, su querido hogar, en el cual pensaba en ese instante. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>II.</head>
                <p>Poco fuego de la juventud encerraba ya el alma de Juan Leo; quien a pesar de no
                    tener más de treinta años, se había convertido, sino en un insensible, ante los
                    sufrimientos ajenos, al menos en un descreído y consciente pesimista, mediante
                    profundos conocimientos psicológicos, que la misma adversidad con que luchara,
                    habíase encargado de proporcionarle.</p>
                <p>Su ingenioso talento, era admirado en un reducido círculo de hombres de mérito,
                    que sabían apreciarlo; y de alguna que otra persona, completamente extraña a su
                    familia; porque ésta, y sus amigos íntimos, por una aberración innata en la
                    humanidad, y por consiguiente, imposible de borrar, eran los que menos
                    vislumbraban en él, las relevantes dotes de escritor que poseía.</p>
                <p>Para algunos necios, que se la daban de sabios, Juan era un desequilibrado;
                    porque, según ellos, la balanza de las facultades de éste, se inclinaba del lado
                    del corazón, con preferencia al de la cabeza, obedeciendo siempre, a sanos y
                    generosos impulsos.</p>
                <p>En el fondo de sus ojos, relampagueaba el genio; y su frente, se hallaba surcada
                    por algunas arrugas, que, intensamente pronunciadas en el entrecejo, imprimían,
                    a primera vista, un sello adusto a su noble fisonomía.</p>
                <p>El cuello de su camisa, no brillaba con la frescura de la de un hombre a la moda;
                    ni la corbata de buen gusto que lo aprisionaba, ni su levita, ni su sombrero
                    eran flamantes.</p>
                <p>Toda su vestimenta, pues, en medio de un aseo incomparable, revelaba pobreza;
                    pero una pobreza tan distinguida, como lo eran sus maneras.</p>
                <p>Cuando Juan y Lumbrera penetraron en el café, todos los concurrentes volvieron la
                    mirada hacia ellos.</p>
                <p>Ambos amigos, ocuparon una de las mesas que están a la entrada.</p>
                <p>¡Aquel era un centro infernal! Era un jirón del mundo en toda su desnudez,
                    encerrado y oprimido por las paredes de un espacioso salón, y al que ahora se le
                    podía contemplar mejor que nunca, en todas sus manifestaciones: viendo correr la
                    sangre por sus arterias, sintiendo de cerca sus suspiros, sus quejas, sus
                    amarguras, sus exclamaciones de dolor, sus odios, sus amores, y los más tenues
                    latidos de su corazón.</p>
                <p>Las pasiones contrariadas del rico y del pobre, como las más apacibles, con sus
                    ráfagas de agradable aroma y hediondez, se desenfrenaban allí, dando expansión a
                    las ficticias cuanto pasajeras alegrías; al mismo tiempo que se traslucían, como
                    al través de un cristal, las reconcentradas meditaciones, en medio de un ligero
                    sopor, y de cierta febricencia producida por el alcohol.</p>
                <p>Todos bebían al rededor de las mesas; y algunos se entretenían en una partida de
                    naipes interesada, mientras que otros jugaban al ajedrez, al dominó o al
                    billar.</p>
                <p>Allí había hombres de todas las naciones, y de todas edades; de todas las capas
                    sociales, y de todos los gremios.</p>
                <p>Junto a un obrero ya anciano, que apuraba un vaso de vino; un niño de quince años
                    y de honorable familia, se llevaba afanosamente a la boca unas pastillas
                    perfumadas, que sacaba, de vez en cuando, de un tarro de cristal, colocado sobre
                    el mostrador, con la intención de que no se advirtieran, más tarde, en el seno
                    de su familia, las exhalaciones de bebida, que pudiera arrojar su aliento.</p>
                <p>Saboreando una copa de rhon, departía amigablemente con un notable abogado, algo
                    dado al abandono por sombrías decepciones, un carnicero en traje de día de
                    fiesta, pero con las manos aún manchadas por la sangre de las reses.</p>
                <p>De aquel lado, un petimetre enguantado de lustroso y retorcido bigote, acariciaba
                    a un chicuelo de la casa, con el propósito de hacerse simpático, ante una
                    hermosa mujer, madre de este, y esposa del dueño del café; la cual se mostraba
                    fría, como una masa de nieve, por la fuerza de la costumbre, a los requiebros y
                    alabanzas que sus clientes la prodigaban.</p>
                <p>Unos pasos más adelante, un conocido joven, encanallado por la bebida, y de
                    estragado rostro, enseñaba el retrato de su novia, en íntima confianza, al
                    almacenero, al cochero, al zapatero y al peluquero del barrio; a la vez, que por
                    su lengua, arrojaba todo el lodo de su alma, sobre sus padres, porque éstos, no
                    le daban dinero para casarse.</p>
                <p>Y más allá, muchos individuos que no se conocían entre sí; que nunca se habían
                    visto, se trataban de amigos, y hasta se tuteaban; en tanto que uno de ellos, el
                    que estaba más ebrio, y cuya fisonomía de degenerado, dejaba traslucir una
                    supina ignorancia; pagaba, sin mirar atras, de su cartera y. de la que no lo
                    era, cuanto se servían sus desconocidos interlocutores, para que se le tuviera
                    en el concepto de persona rumbosa y desprendida; aunque más tarde perdiera la
                    honra, no pudiendo reponer el dinero ajeno, y no tuviera con que alumbrar su
                    casa, ni que dar a su mujer para el mercado, ni con que comprar botines para sus
                    hijos!</p>
                <p>Otros, taciturnos, con las caras anémicas por la falta de alimento o de reposo,
                    se paseaban con las manos metidas en los bolsillos, esperando que la casualidad
                    les presentase algún conocido, que los invitase a beber.</p>
                <p>Y más allá, un tieso y almibarado vejete solterón, de ésos a quienes una
                    borrachera, no les hace <seg rend="italic">perder los estribos,
                    </seg>elegantemente vestido, queriendo demostrar la soltura y ademanes de un
                    muchacho; con un rubí en la corbata y otro en los puños de su camisa; con
                    sombrero de copa alta, echado hacia la nuca, un cigarro habano en la boca, y un
                    ramo de violetas en el hojal de la levita, hacía partícipe de su insípida
                    charla, a uno de los mozos que acababa de servirle un moscatel con bizcotelas;
                    mientras que un joven periodista de reconocido talento, que, con tal de ganarse
                    la vida, había agotado su ingenio en las trágicas crónicas que continuamente
                    ofrecen los grandes crímenes; observaba todo esto, saboreando también a
                    intervalos su néctar.</p>
                <p>Y en fin, más acá, un hombre de juvenil edad todavía, enjunto de carnes, con cara
                    de loco: los ojos saliéndosele de las órbitas, la piel de un color amarillo
                    verdoso; los labios como ardidos por el fuego abrazador de una fiebre; se
                    llevaba a la boca, la última gota de ajenjo que había quedado en su vaso,
                    mediante un continuo temblor, que, corriéndole por los brazos, se acentuaba en
                    sus manos, debido a los excesos que llevaba hechos de tan poderoso cuanto
                    terrible excitante del <seg rend="italic">delirium tremens!</seg>
                </p>
                <p>En vano, Juan, se empeñó en tomar un alimento que pudiera fortalecer su estómago.
                    No hubo medio de que Lumbrera accediese a ello. A una breve e imperiosa seña de
                    éste, un mozo se presentó con dos copas de ginebra en una bandeja.</p>
                <p>—¡Bebe Leo! ¡bebe, dijo Jaime, que esta agua turbia, quebranta los grandes
                    sufrimientos! </p>
                <p>Y, alzando su copa, hizo desaparecer de un trago la mitad del contenido.</p>
                <p>Juan le imitó, aunque llevando con cierta repugnancia la suya a los labios.</p>
                <p>En ese instante, un hombre de anteojos, correctamente vestido, de unos treinta y
                    cinco años, bajo, de cara redonda como su cuerpo; y el cual, parecía mostrarse
                    tan alegre como risueño, en todos los momentos,—menos en aquel en que se le
                    pidiera un servicio,—y cuyo abdomen, ya hacía esfuerzos por entrar a la
                    obesidad, se acerco a los dos jóvenes, y después de saludar a Lumbrera, dándole
                    una de aquellas <seg rend="italic">palmaditas</seg> del don Bruno de Larra,
                    dijo, mostrando los dientes, con una sonrisa de mofa:</p>
                <p>—¡Que pronto se pilla a un embustero, mi querido Leo! </p>
                <p>Este hubiera deseado que la tierra se hubiese abierto bajo sus pies en ese
                    momento, para ponerse a salvo del recien llegado; y al bajar la copa, la oprimió
                    con tal violencia, que casi se le hizo pedazos entre la mano.</p>
                <p>— No sé porqué me dices eso Rubión, exclamó, queriendo reponerse de su brusca e
                    inesperada sorpresa. </p>
                <p>—Escucha, dijo el interpelado, acercando una silla para sentarse. </p>
                <p>—¡Veamos! añadió Lumbrera, sin poder ocultar su curiosidad. </p>
                <p>—Tú, me habías manifestado que jamás pisarías en el interior de ningún café ni
                    confitería, ni en algo que se le pareciera; y ahora te encuentro aquí, bebiendo
                    a la par de los demás. </p>
                <p>—¡Es cierto! murmuró Leo, sin poder disimular el carmín que de pronto, vino a
                    teñir sus mejillas. </p>
                <p>Rubión continuó:</p>
                <p>—Ya ven ustedes como nunca se debe decir: «<seg rend="italic">¡de esta agua no he
                        de beber!»</seg>
                </p>
                <p>—¡Si tú supieras lo que me pasa, objetó </p>
                <p>Juan, apoyando los codos en la mesa, y ocultando la frente entre sus manos, no me
                    enrostradas, ahora el quebrantamiento de mi propósito de entonces!</p>
                <p>—Nada tiene que ver, amigo mío, lo que pueda pasarte, con lo que te digo,
                    respondió aquel, llamando enseguida al mozo para que le sirviera. </p>
                <p>—¡Que severo eres! balbuceó Leo. </p>
                <p>—Por lo que se vé, nada te pasa por alto, nuestro amigo Rubión, exclamo Lumbrera,
                    dando a sus palabras cierto aire provocativo. </p>
                <p>—¡Oh! dijo Juan, ¡así son los hombres!...; ¡así son las mujeres!... ¡así es la
                    humanidad entera! </p>
                <p>—¡Bonita salida! Ese es el tema favorito de los pesimistas por estudio, observó
                    Rubión, acariciando un vaso de ajenjo que acababan de traerle. </p>
                <p>—¡Ah! ¡si yo fuera poseedor de unos cuantos millones de pesos y de un coche de
                    librea a la puerta, en este momento, volvió a decir Leo, con profunda ironía,
                    solo te hubieras preocupado de mi asistencia a este sitio, para ensalsarme
                    Rubión: mis ojos con nubes—si las tuviera—te habrían parecido más límpidos y
                    hermosos que los de los demás! </p>
                <p>—¿Porqué razón?, exclamó éste, con el rostro encendido. </p>
                <p>—¡Porqué el dinero disimula los errores de quien los comete; porque con dinero,
                    se puede cubrir los defectos físicos, y hasta los más repugnantes vicios! </p>
                <p>—¡Siempre con el dinero!.., ¡siempre con los vicios!, interrumpió Lumbrera. </p>
                <p>Rubión, atusándose con una mano el bigote mientras que con la otra golpeaba su
                    bastón en el suelo, dijo con marcadas muestras de convicción:</p>
                <p>—Si así fuera, yo no haría otra cosa que pensar y proceder de acuerdo con la
                    sociedad; porque caballeros, para pasarlo bien, es preciso marchar con ella; es
                    necesario seguir su misma corriente: si los más de los hombres, murmuran de
                    Fulano de Tal, uno debe murmurar con ellos. En fin, despreciar cuando la
                    sociedad desprecia, querer cuando ella quiere, aborrecer cuando ella aborrece; y
                    echar con ella en cara, el olvido de aquel que llega a faltar a su palabra... </p>
                <p>—¡Oh!, exclamó Juan, lo que hace la sociedad, es guardar sus desdenes e insultos
                    de despota, para aquel de quien nada espera en este mundo, y en vez de acogerle
                    en su seno, con la noble intención de calmar las angustias de su miseria, le
                    arroja lejos de sí, para que no le perturbe con sus lamentos, en medio de las
                    confusas alegrías; ni la ruborice de cerca con su triste vestimenta de harapos!
                    Pero, ¡cuan distinta se muestra esa misma sociedad, y cuan aduladora, ante la
                    gigante cúspide, donde más. tarde suele erguirse ese desgraciado, convertido en
                    un genio, que después de haber vencido envidias, y de romper en mil pedazos las
                    traidoras armas que le asedian, oprime bajo su formidable planta, las lenguas de
                    los <seg rend="italic">reptiles</seg>, entrelazadas a las <seg rend="italic"
                        >barras de oro!</seg>
                </p>
                <p>—Esa es una sonata que yo no la entiendo, dijo Lumbrera, fingiendo un bostezo. </p>
                <p>—Es un trozo de poesía sentimental, añadió Rubión, cortando la conversación. </p>
                <p>Poco a poco se le había ido subiendo a Juan, el alcohol; pero estaba alegre: le
                    había originado ese bienestar sin límites, aunque ficticio, que produce una
                    inyección de morfina, en el caso de desesperado sufrimiento de un alcoholizado;
                    cuando éste llega a un periodo de la enfermedad, en que se siente presa de
                    cierto desequilibrio al corazón, no pudiendo dominar su cerebro, que aún lo
                    instiga a beber, a pesar de la más rigurosa y absoluta abstención de los licores
                    nocivos, prescripta por el facultativo.</p>
                <p>Las empresas de mayor dificultad, se presentaban a su imaginación calenturienta,
                    como las más sencillas de realizar. En medio de una rosada nube de aurora,
                    entreveía gozoso un mundo de felicidades. Creía que con sólo hablar una palabra,
                    le sobraría trabajo en todas partes. Sus novelas empezadas las veía ya
                    terminadas y lujosamente impresas en los escaparates de todas las librerías.
                    Venían en zumbido a sus oídos, las palabras de los editores que se disputaban
                    sus manuscritos para darlos a luz.</p>
                <p>Hallábase convencido de que en su hogar nada faltaba; que su esposa y sus hijos,
                    le recibirían con tiernas y dulces caricias, aplaudiendo sus triunfos literarios
                    y su nueva posición; porque todo ésto lo. obtendría él esa misma noche, antes de
                    llegar a su casa.</p>
                <p>Hubo un momento, en que también le asaltó el deseo de solicitar prestada una suma
                    de dinero, al primer sugeto que encontrase a su paso; porque tal propósito, que
                    antes le hubiera parecido innoble e indecoroso, lo conceptuaba bien ahora, en un
                    padre de familia como él lo era, pero no llevó a cabo esta idea.</p>
                <p>También le pareció propio pedir de beber con más frecuencia, sin recordar que
                    tenía los bolsillos exhaustos; y que <seg rend="italic">otros pagarían por
                        él.</seg>
                </p>
                <p>Muchas personas se habían agrupado en torno de la mesa que ocupaba con sus
                    amigos, atraídos por el bullicio que había levantado la conversación.</p>
                <p>«¡Que pronuncie un discurso Leo!», se le ocurrió decir a un mozalvete entecado,
                    de esos que no ven las cosas más allá de sus narices.</p>
                <p>«¡Mejor será que nos haga escuchar algún verso suyo!», añadió otro muchachuelo,
                    que parecía un becerro con bigotes.</p>
                <p>Otros con la lengua entorpecida, por los primeros efectos de la embriaguez,
                    prorrumpieron en gritos: «¡Que diga algo! «¡Que hable!».</p>
                <p>Leo, no dejaba de sospechar, que, desde ese instante, empezaba el verdadero
                    desarrollo del drama de su vida.</p>
                <p>Una luz triste, de inexplicables palideces, que duró lo que un relámpago: la luz
                    de la amarga reflexión, que precede a los grandes extravíos, vino a iluminar su
                    frente de pronto.</p>
                <p>Volvió a pensar entonces en les suyos, Entrevio las sombras de un porvenir, más
                    negro y nebuloso todavía, que su presente, si llegaba en adelante a entregarse a
                    tan terribles libaciones; pero, ya no podía huir de aquel sitio, aunque lo
                    deseara. Se sentía estrechado y oprimido por el círculo vicioso y de perversión
                    que formaban sus amigos, como por un anillo de hierro, en medio de una atmósfera
                    malsana y pestilente.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>III.</head>
                <p>Hacía macho tiempo, que Juan, venía meditando seriamente, sobre su penosa
                    situación, y a veces solía decirse: Yo preguntarla a cualquiera, cual es el
                    camino que debería seguir un hombre, que a pesar de ser honrado, vástago de una
                    distinguida familia de su país, fuertemente inclinado hacia el bien; con
                    talento, y un corazón de artista, casado con una mujer virtuosa y esmeradamente
                    educada; no pudiera llevar a esa esposa, a sus hijos, o a sus ancianos padres,
                    ni un duro mendrugo ganado con el sudor de su frente, por la falta absoluta de
                    los recursos que proporciona el trabajo diario, fuente de noble virtud a cuyo
                    hermoso borde, el ser humano tanto se enaltece! ¡Oh!... pensaba luego,
                    ¡desgraciadamente, no sólo yo me encuentro en tales circunstancias! ¡Somos
                    muchos, cuando debiéramos ser pocos los que andamos en procura de trabajo, por
                    la inmensa capital de Buenos Aires, con el paso incierto de los vagabundos; sin
                    esperanzas de salvación; verdaderos náufragos, en medio de un mar sin orillas!
                    ¡No se podrían contar, por su crecido número los jóvenes de brillante talento,
                    que sin valor para contemplar serenos la visión de un porvenir que se hace
                    anunciar por sus heladas ráfagas, y que se acerca desastroso, con descarnaduras
                    de muerte; invierten el tiempo en beben hasta perder la razón; con tal de
                    mitigar el acerbo sufrimiento de su corazón, a cambio de su salud perdida, y de
                    su honor puesto en duda para siempre, concluyendo por sumergirse en el caos de
                    la ignominia, no sin haber arrastrado con ellos, muchas veces, por el lodo a sus
                    familias! Pero ¿qué hacer?, se preguntaba, impulsado por una violenta
                    desesperación ¿si hombres jóvenes e intelectuales como esos, que sobre sus
                    espaldas pesa la enorme mole de un hogar decente que deben sostener,
                    enalteciéndolo día a día por la noble vía de la educación, y de un digno roce
                    social, no encuentran los medios materiales por los cuales puedan ganar la
                    subsistencia, ni campo de acción donde esparcir su hermosa savia, adquirida en
                    la experiencia y en el estudio; desechados por el egoísmo de los ricos, y
                    cruelmente desheredados de toda clase de labor productivo, debido, por una
                    parte, a la falta de grandes talleres y fábricas de aprendizaje: de sérias
                    escuelas de artes y oficios, sobre cuya implantación, recién empiezan a clamar,
                    pero con largos intérvalos de silencio, los mismos que han visto antes
                    impasibles, malgastar los dineros públicos, en lo puramente superfluo y
                    vanidoso; y cuyas escuelas, por consiguiente sólo podrán ser de indiscutible
                    utilidad, a la actual naciente generación, que mañana hallará en ellas un
                    risueño porvenir; pero de ninguna manera a los hombres que ya contamos
                    veinticinco, treinta o cuarenta años de edad; y por otra parte, debido a nuestro
                    sistema democrático, tan mal puesto en práctica, a sabiendas, por los
                    gobernantes, que, excluyendo a aquellos compatriotas de las órbitas de éste, han
                    llegado con una indiferencia perversa, a abandonarlos; a hacer caso omiso de la
                    importante clase social que constituyen, para que viva extenuada, casi consumida
                    por las privaciones, y por un hacinamiento de contrariedades, con que su propia
                    miseria contribuye a Vejarlos y escarnecerlos, declarándose ciega e involuntaria
                    cómplice de las maldades humanas? ¿A caso no se piensa tampoco, que en esa capa
                    social, es precisamente, donde se encontraría el verdadero embrión de las más
                    bellas y dulces esperanzas de la patria?</p>
                <p>¿No se piensa que debido a la inercia en que yacen esos hombres, existen a su
                    lado mujeres también jóvenes, enfermas de sufrir los rigores de una extrema
                    pobreza, en medio del triste recogimiento a que las obliga a permanecer su buen
                    origen; que no las permitiría — sin caer en un triste menosprecio—presentarse en
                    sociedad, incorrectamente ataviadas, ni planchar, ni barrer, ni hacer de
                    fregonas, ni batir el mortero de la cocina, con ¡as delicadas manos que Dios más
                    bien les diera para tejer guirnaldas de flores? ¿Estarán, pues, condenadas a
                    vivir siempre así, volvía a preguntarse, ocultando su indigencia y sus ropas
                    surcidas por sus nacaradas manos, a la irónica mirada de esa sociedad, que vive
                    apoltronada, en medio de las sedas y las joyas que le brinda la riqueza,
                    he-redada a sus antepasados? ¿No se sabe, que si el suave aroma de las virtudes,
                    y los reflejos de la modesta hermosura de aquellas, tuvieran acceso en los
                    suntuosos salones, donde la aristocracia se hace impenetrable a los <seg
                        rend="italic">alejados de la fortuna</seg>, llevarían embriagueces de dicha
                    a sus orgullosos comensales y rivalizarían con las que giran en ellos, como los
                    astros de un firmamento esplendoroso? ¿Y los niños que empiezan a pervertirse,
                    ante la triste inacción de sus padres, entregándose a la ruda amistad de
                    chicuelos pervertidos, sin encontrar el noble estímulo para su inteligencia, en
                    el seno de la pedagogía, ni los halagos de una sana moral para su espíritu, al
                    suave contacto de amiguitos, educados a la sombra del bienestar que proporciona
                    el trabajo honrado o la riqueza, adquirida con el sudor de la frente?</p>
                <p>Otras veces, Juan, exclamaba para sí, con tristeza: Conozco hombres jóvenes e
                    ingeniosos en la capital de Buenos Aires, que en medio de la lobreguez a que los
                    obliga a ocultarse la miseria, prefieren, tras la penosa indecisión, entre, si
                    darse al abandono o entrar de mozos de cordel —cosa que tampoco convendría a la
                    vanidad de familia — pasar los días de su vida en modelar estatuas <seg
                        rend="italic">con el baño de la huerta de su casa,</seg> o en pintar en <seg
                        rend="italic">papel de estraza,</seg> que les sirve de lienzo, cuadros cuyo
                    mérito e importancia artística, no se desdeñaría de reconocer y admirar, el más
                    experto en estos dos ramos de las bellas artes, si se atendiera a los
                    inadecuados útiles empleados en tan prodigiosas concepciones; al mismo tiempo de
                    tener que arrostrar avergonzados, una de las más odiosas afrentas, que consiste,
                    en admitir el óbolo de algún pariente o de algún amigo, con que aquel o este los
                    subyuga y despotiza, cuando no les enrostra a cada paso, el benéfico resultado
                    de su caridad. Otros también los hay, que animados de un hermoso cuanto heroico
                    idealismo, y puede decirse heroico, si se tiene en cuenta la delirante lucha en
                    que hoy, con mayor encarnizamiento que nunca, se ha tomado el arte, ya empezado
                    a roer por la miseria, con el cruel positivismo, que pretende invadirlo todo en
                    los momentos en que vamos a pisar los umbrales del siglo XX; otros también los
                    hay, concluía por decir, en su amargo monólogo, que emplean su tiempo en
                    escribir novelas o dramas, que jamás ven la luz pública, y estudios científicos
                    o poéticos, que no salen del cajón de sus papeles, sino para ser leídos en
                    intima confianza, a algún amigo de la niñez, tan pobre e infortunado como
                    ellos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IV.</head>
                <p>Rubión y Lumbrera, después de haber cenado, sin que Juan se apercibiera, y
                    dejando a éste, sumergido en una embriaguez dolorosa, tomáronse del brazo,
                    abandonando el café.</p>
                <p>—¡Ha perdido la vergüenza!, dijo aquel, una vez que estuvieron en la calle. </p>
                <p>—Es un haragán, que nunca llegará a trabajar; que se ha propuesto mantener a su
                    familia con versos y novelas que nadie se ocupa de leer; y luego se emborracha
                    con nada, añadió Lumbrera. </p>
                <p>—¡Que calavera!... probablemente a esta hora, su mujer le estará esperando
                    desesperada. </p>
                <p>—¡Y ni ella, ni sus hijos, habrán comido aún) </p>
                <p>—Lo que es yo, continuó diciendo Rubión, ni un centavo le daría. Sospechando hace
                    algún tiempo, que el muy vago, fuese a casa, con la intención de asaltar mis
                    bolsillos, invocando necesidades de familia, me hice negar, no quise recibirle. </p>
                <p>—¡Has hecho bien! Y lo peor del caso es, que como jamás lleva dinero, todos nos
                    vemos en el compromiso de pagar por él. </p>
                <p>Rubión, levantando el cuello de su sobretodo, tras de un estremecimiento de
                    frío:</p>
                <p>— Sería muy conveniente, dijo, que disimuladamente, fuéramos poniendo en aviso a
                    nuestras relaciones, sobre la degradante situación a que ha llegado; no sea
                    cosa, que .éste las ponga en algún aprieto el día menos pensado. </p>
                <p>—Me parece buena esa idea, replicó Lumbrera, porque la verdad es que Leo, se va
                    haciendo un hombre peligroso para la sociedad. </p>
                <p>—Hablando de otra cosa, ¿dónde podríamos vernos mañana?, preguntó Rubión de
                    pronto. </p>
                <p>—En lo de Teresa, la costurera. </p>
                <p>—¿Teresa la costurera? </p>
                <p>—Si, exclamo Lumbrera, me extraña, que no la conozcas. </p>
                <p>—Nunca te he oido hablar de ella. </p>
                <p>—Pues bien, sabrás que Teresa la costurera, no cose nunca. </p>
                <p>—¡Como!... No me explico eso. </p>
                <p>—Teresa la costurera es una simpática muchacha, de diez y ocho años, que lo único
                    que sabe es hacer el amor, y corresponder con su alegre corazón, a quien mejor
                    la trata, a quien más dignamente satisface sus exigencias, y sabe colmarla de
                    caricias. La hemos amueblado una pie za a la calle, entre varios amigos; y el
                    que no la regala un vestido, la obsequia con una enagua o con un par de zapatos.
                    El hecho es, que ella se ha convertido en una princesita de todos nosotros; lo
                    pasa gorjeando como un canario, y hace creer a cierta gente, para evitar
                    habladurías, que le serían perjudiciales, que se gana la vida trabajando de
                    costurera. </p>
                <p>Ya ves que no tiene un pelo de tonta. Todos nos complacemos en cenar con ella, y
                    como siempre tiene al rededor de su mesa tres o cuatro amigas, lo pasamos
                    alegremente en su compartía.</p>
                <p>—¿En que calle se halla situada la pieza?, preguntó Rubión, con curiosidad. </p>
                <p>—En la calle de las Artes. </p>
                <p>—¿Qué número? </p>
                <p>—¿Quieres creer que no lo sé?; pero no tienes como errar la dirección; porque
                    queda enfrente mismo a lo de tu tío Pascual, al lado de una joyería. </p>
                <p>—¿Es una de fachada amarilla? </p>
                <p>—Exactamente. </p>
                <p>—Pues allí estaré, sin falta, mañana. </p>
                <p>—¿A que hora? </p>
                <p>—A la que tú dispongas. </p>
                <p>—¿A las ocho? </p>
                <p>—A las ocho. </p>
                <p>—¡Hasta mañana, pues querido! </p>
                <p>—¡Que te vaya bien Lumbrera!, ¡hasta mañana! </p>
                <p>Mientras tanto el dueño del café, decía a Juan con una brusquedad
                    insoportable:</p>
                <p>—Retírese usted, porque vamos a cerrar el negocio; es la una y media de la
                    madrugada; ya están colocados los postigos en las vidrieras, y sólo faltan los
                    barrotes de la puerta que traerá el mozo enseguida. </p>
                <p>Juan, levantando la cabeza pesadamente, como si volviera de una pesadilla:</p>
                <p>—¡Qué horror! murmuró entre dientes. </p>
                <p>Aquél, insistiendo:</p>
                <p>—Tendré que hacer llamar a un vigilante si usted no se va inmediatamente, para
                    que le conduzca preso por ebriedad, pues no sólo adeuda usted lo que se le ha
                    servido, después de irse sus amigos, sino que, materialmente, no se puede tener
                    en pie. </p>
                <p>Juan, tambaleando, se levantó sin proferir una sola palabra.</p>
                <p>Cuando ya estuvo a punto de salir a la calle, uno de los mozos, mofándose de él,
                    le rozó el sombrero, por detrás, con una servilleta, y el dueño del café,
                    tomándolo de los hombros, le dio un empujón que le hizo rodar hasta el cordón de
                    la vereda, cerrando enseguida la puerta.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>V.</head>
                <p>Juan, se incorporó a duras penas; se llevó una mano al corazón y la otra a la
                    cabeza; y, a pesar de su estado de beodez, sintió que el fuego de la vergüenza,
                    le abrasaba la cara, en medio de la soledad que invadía aquel sitio.</p>
                <p>«¡Yo en este estado!... balbuceó; ¡yo despreciado per un miserable!»</p>
                <p>«¡Ah!, volvió a exclamar, ¡si supiera mi mujer!... ¡si supieran mis
                    hijos!...»</p>
                <p>Quiso pararse del todo; pero al intentar hacerlo, resbaló y fue a caer de bruces
                    en la vereda, lastimándose la cara.</p>
                <p>El golpe fue tan recio, que la conmoción, como sucede en tales circunstancias,
                    vino a arrancarle, casi del todo, del embrutecimiento a que había estado
                    condenado, mediante la perturbación de sus sentidos.</p>
                <p>Levantóse, por fin, y a la escasa luz de un faro!, pudo distinguir que por la
                    pechera de su camisa, corría un reguero de sangre de la herida que acababa de
                    recibir. Alzó su sombrero, que en la caída, había rodado por el suelo, y aquel,
                    como la levita y el pantalón, se hallaba cubierto de una capa de lodo.</p>
                <p>Luego, empezó a andar, vacilante, bajo la fría llovizna en que seguía
                    convirtiéndose la niebla.</p>
                <p>Entonces, acudieron en confuso tropel, a su mente fatigada y delirante mil
                    recuerdos punzadores: su esposa y sus hijitos, eran las imágenes que llevaba
                    encarnadas en lo más hondo de su corazón. Poder llegar a su casa era su único
                    deseo en ese instante. Allí, entre nobles y dulces caricias, todo lo olvidaría,
                    hasta la villanía del dueño del café, que se había atrevido con una audacia
                    inaudita, a vejarlo, valiéndose de su impotencia, como al último canalla.</p>
                <p>¡Con cuánto desprecio le hubiera mirado cualquiera que hubiese acertado a pasar
                    por delante de él en ese instante!</p>
                <p>Sinembargo, Juán Leo, en tal estado, representaba algo que no tiene nombre, como
                    ciertas fantasmagorías: inspiraba una compasión tan tierna y respetuosa, que al
                    dibujarse su silueta en las sombras, se asemejaba a la de un mártir, escarnecido
                    por la maldad y el rigor de una injusticia insaciable.</p>
                <p>Parecía que aquel hombre, hubiera sido elegido por los más desdichados, para
                    imponerse un doble sacrificio: para despreciar a la humanidad, despreciándose
                    así mismo; llevando estampado en sus ropas el abandono de una degradación
                    repentina, mezclada a la dulzura de su rostro simpático y a los resplandores de
                    su hermoso genio.</p>
                <p>Por fin, le sorprendió el día en la calle.</p>
                <p>La niebla se había disipado, dando paso a las tenues e indecisas claridades de la
                    aurora. La ciudad acababa de despertarse bajo el amanecer de un cielo límpido y
                    sereno.</p>
                <p>Todo respiraba una alegría bulliciosa en torno. Al áspero aunque bonancible
                    vocerío de los jornaleros, que se dirigían a su trabajo, se mezclaba el ruido de
                    los carros de los lecheros, panaderos y otros vendedores. Los mercados, repletos
                    de carne, gallinas, pollos, verduras, y frutas, esparcidos, estos, en los
                    mármoles de sus magníficos mostradores, o apiñados en grandes cestas de paja;
                    ostentando a la vez sus compartimentos de fiambrería, cuyas vidrieras, estaban
                    atestadas de lechones y jamones, exquisitamente preparados; chorizos, butifarras
                    y quesos de ave; daban acceso a los sirvientes con sus canastas al brazo, y a
                    muchas damas y caballeros, que, como es costumbre acuden en Buenos Aires a esos
                    establecimientos, con sus criados, a comprar, personalmente, sus provisiones
                    para la comida.</p>
                <p>Y muchos jóvenes dependientes de comercio, vestidos con un aseo irreprochable; de
                    fresco rostro, sin dejar traslucir la menor nube que empañara su frente; se
                    encaminaban presurosos al desempeño de sus tareas habituales, después de haber
                    pasado la noche, en medio de esa paz venturosa que ofrecen los hogares de
                    familia honrada.</p>
                <p>Ante la armonía de este risueño e inmenso conjunto de vida y movimiento, que al
                    contemplarlo fríamente el que sufre, cree hallar en él, una sangrienta sátira a
                    sus penas, una irónica burla a su amargura, una risa sarcástica a sus dolores;
                    Juan, hubiera querido ocultarse de él, como de la mirada de un inmenso ojo
                    humano; y con mayor razón, aún, al ver el lastimoso estado de su vestimenta de
                    pordiosero abandonado; al sentir todavía, el aguardentoso aliento de su boca; el
                    ardor de sus mejillas, surcadas de un tinte entre rosa y violáceo; el fuego
                    abrasador de sus entrañas; la pesadez de sus piernas temblorosas; su cuerpo
                    aniquilado por la falta de alimento y de reposo; sus desvanecimientos anémicos,
                    que le hacían parecer, a intervalos, que iba a perder la memoria, y con ésta la
                    razón para siempre; el latir irregular de su corazón oprimido, que a cada trecho
                    que andaba, 1° sentía alterarse con titilantes y rápidas palpitaciones; y por
                    último, al ver sus manos como nunca se las había visto: en vetas casi negras las
                    unas, otras amarillo verdosas, y otras de un color plomiso-sucio, que iban a
                    perderse en las venas, formando ramazones ¡síntoma triste y desconsolador de una
                    cianosis alcohólica!</p>
                <p>Pero, ya era tiempo de que llegara al término de su jornada.</p>
                <p>De repente, se encontró delante de su casa.</p>
                <p>Esto era dar principio a la segunda escena, más dolorosa, aún, que la primera, de
                    su terrible drama de dos días.</p>
                <p>¡Otra lucha en el alma!</p>
                <p>¡Qué contraste presentaba el aspecto exterior de su modesta vivienda, que le
                    parecía ahora tan alegre, con el abatimiento de su espíritu!</p>
                <p>Allí estaba su salvación, sin necesidad del trabajo que buscaba anheloso; allí
                    encontraría en medio de una santa tranquilidad, el descanso y la recompensa a
                    sus fatigas; y hasta el dulce perdón a su reciente falta cometida.</p>
                <p>Quiso llamar a la puerta; pero no se atrevió. Intentó dar un golpe en la ventana;
                    más, fallándole el ánimo, al imaginarse el cuadro de dolor que se presentaría a
                    su vista, tristemente matizado por la ansiosa desesperación con que le
                    recibirían aquellos seres amados; se tomó de la reja, dejó caer la cabeza entre
                    los brazos, y lanzó un quejido, tan triste, como el adiós de la última
                    esperanza.</p>
                <p>Alguien, que no fue el mundo, a pesar de pertenecer a él, escuchó ese lamento, al
                    través de la ventana; alguien a quien Dios, había impregnado de su esencia
                    bondadosa en aquel instante, para mostrar al afligido, el poder de su
                    grandeza.</p>
                <p>Y se entreabrió, por fin, esa ventana, y por ella asomó el rostro, una mujer de
                    facciones delicadas, de ojos dulces y frente inteligente. Estaba casi desnuda;
                    ligeramente envuelta en un largo pañuelo de abrigo; y tenia los cabellos en
                    desorden, como los de un enfermo que delira.</p>
                <p>—¡Ah, Dios mío, en que estado vienes!... ¡y herido!, exclamó aterrorizada,
                    acariciándole las manos, al tiempo que soltaba el llanto. </p>
                <p>—¡Margarita!, balbuceó Juán, levantando la cabeza. </p>
                <p>—Voy a abrirte la puerta; pero no vayas a hacer ruido, porque los nenes duermen
                    todavía. </p>
                <p>—¡Escucha! </p>
                <p>—¿Qué? </p>
                <p>—¡Si ellos me vieran así!... Trataré de acostarme; ocúltales mi situación,... si
                    se despiertan...! </p>
                <p>—No temas, que yo arreglaré todo. </p>
                <p>A poco, Juán entró, siguiendo a su esposa, pero sin atreverse a abrazarla, sin
                    pretender corresponderle con una caricia, siquiera.</p>
                <p>Ella, mientras se apresuraba, a prepararle una taza de leche caliente, comprendió
                    la delicadeza de aquel ser, que un día le jurara un amor sin limites y eterno; y
                    entrevio de una mirada, todo el fondo del abismo, por donde la desdicha acababa
                    de arrastrar a su marido.</p>
                <p>«¡Cuán delicado es!, pensó entonces; ¡no se atreve a besarme, ruborizado del
                    mísero aspecto que trae!»</p>
                <p>«¡Pobre Juán!, volvió a decirse; ¡si la indolente sociedad, conociera este
                    cuadro! ¡Si esos hombres a quienes les sobra bienestar y fortuna, pudiesen mirar
                    por una rendija, a mi pobre marido en este estado!... a él, un hombre
                    inteligente, y de noble corazón; a él, todo un caballero; que, si acaba de
                    cometer un acto indecoroso, por primera vez de su vida, es, lo estoy casi
                    segura, debido a la infame maldad con que sus mismos amigos y compatriotas, le
                    cierran las puertas del trabajo!»</p>
                <p>Juán, que se había sentado, empezaba a tiritar de frío, dando diente con
                    diente.</p>
                <p>—Ven, le dijo Margarita, tomándole suavemente de los hombros; yo te ayudaré a
                    desvestir; ya es tiempo de que te acuestes y descanses; pero antes, voy a
                    lavarte esa lastimadura. </p>
                <p>—¡Oh! no es nada, repuso; es una pequeña herida que me he hecho al caer sobre una
                    maldita piedra; pero más ha sido la sangre que otra cosa. </p>
                <p>Margarita, lo tomó de la mano y lo condujo al dormitorio. Allí lo esperaba su
                    cama, preparada en medio de la de sus nenes, que él idolatraba con toda su
                    alma.</p>
                <p>«¡Pobre Selva! ¡Pobre Juancito! ¡Qué tranquilos duermen!», murmuró para sí.</p>
                <p>Eran estos, dos hermosas criaturas.</p>
                <p>Juancito tenía diez años, y Selva iba a cumplir seis.</p>
                <p>¡Los dos niños, dormidos, parecían dos auroras, que no se atrevían a despertar)
                    por temor de que se encontrase su mirada con el negro lodo de la tierra!</p>
                <p>Por fin, Juan, con la ayuda de Margarita, después de lavarse como convenía,
                    mudóse las ropas interiores, y bebió la leche. Luego, se acostó, bendiciendo al
                    cielo, en sus adentros, por haberle deparado aquel rato de inmensa felicidad, en
                    medio de su amargura, sin tregua, y quedóse dormido.</p>
                <p>Entonces, Margarita, se le acercó en puntillas, y depositó sobre su frente, toda
                    la ternura de su alma, que dejó escapar en un sólo beso, al mismo tiempo que se
                    dirigía al pequeño lecho de Selva, que en ese momento, se despertaba,
                    preguntando por su papá.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VI.</head>
                <p>Eran las ocho de la noche, cuando Rubión, infaltable a la cita que le había dado
                    su amigo Lumbrera, llegó a la casa en que ocupaba la pieza de la calle, Teresa
                    la costurera. Aquella habitación, sin ser del todo un camarín de teatro, tenía
                    mucho de él. pues por un lado, junto a una enagua ajada, podía verse un
                    magnífico vestido de encajes; junto a un corsé con las ballenas rotas, una rica
                    pulsera de brillantes; colgadas en el respaldo de una silla, un par de medias de
                    hilo de Escocia, sin estrenar; sobre la mesa de comer, unos zapatos de tafetán;
                    y al lado, una fuente con jamón, unas botellas de vino y dos o tres copas en
                    desorden. Después, unas cajas de sardinas, recién abiertas, y en un rincón,
                    cerca de la puerta del cuarto, dentro de una cacerola descubierta, colocada
                    sobre un bracero atestado de ascuas, recibía los últimos hervores, una gallina
                    que había sido puesta a cocer.</p>
                <p>Teresa, estaba en enaguas, con un corpiño de género blanco, los brazos
                    descubiertos, y en actitud de ponerse un largo batón de lana.</p>
                <p>No era hermosa ni fea, ni blanca ni morena, ni bien ni mal formada, ni agradable
                    ni antipática: todo en ella, pues, manifestábase de una manera tan indefinible,
                    que la pluma de un literato, se resistiría a describirla. Su cabeza, sinembargo,
                    resaltaba un tanto de ese conjunto indeciso, merced al gracioso tocado.</p>
                <p>Por lo demás, se la conceptuaba con justicia, muchacha inteligente y de trato
                    afable, que sabía apreciar a cada persona, por la mayor o menor importancia de
                    sus méritos. A veces lloraba y maldecía a solas, los deplorables efectos,
                    ocasionados por la debilidad de su carácter, que primero la había arrojado en
                    los brazos de un amante infiel; para verse, más tarde, obligada, a sobrellevar
                    una existencia de depravación, a que la había ido induciendo Lumbrera; por el
                    cual, sentía una viva repulsión en lo íntimo de su alma; aunque obligada, como
                    lo estaba, a recibir sus caricias con las de otros amigos de éste, por la
                    necesidad e interés de míseras dádivas; todo lo cual, no evitaba que se
                    complaciera, en escuchar, cuando llegaba el caso, las conversaciones de algunos
                    jóvenes de talento, que más que por otra cosa, la visitaban, por la fuerza de la
                    costumbre, y por no hallar un sitio más adecuado para reunirse.—en medio de su
                    aislamiento social—que la pieza de aquella desgraciada.</p>
                <p>Sobre un divan antiguo, de un género con fondo azul, floreado de amarillo, ya muy
                    raído, salpicado de remiendos, y cuyos elásticos y lona, desprendidos, por
                    debajo, caían en pequeños cortinajes andrajosos; se hallaba Jaime Lnmbrera,
                    recostado, con los brazos echados hacia atrás, mientras que a su lado, dos
                    muchachas de catorce y diez y seis años, con cara relamidas de hombres
                    calaveras, hilvanaban el ruedo de un vestido.</p>
                <p>Rubión, llamó desde el patio, dando dos palmaditas; y Jaime, se dejó caer del
                    diván, saliendo enseguida a su encuentro.</p>
                <p>—¡Buenas noches, Lumbrera!, ya ves que he sido exacto, exclamó aquel, tomándole
                    cariñosamente por la cintura. </p>
                <p>—Ya lo veo, mi estimado compartero, repuso Jaime, entrando con su amigo. </p>
                <p>Y dirigiéndose luego a Teresa:</p>
                <p>—Tengo el gusto, dijo, de presentarte, al señor Demóstenes Rubión, uno de mis
                    mejores camaradas. </p>
                <p>Este, saludó, enseguida, con un ligero movimiento de cabeza a las otras dos
                    muchachas, que al verlo habían suspendido su costura, y pasó a sentarse en una
                    silla, atestada de colgajos.</p>
                <p>A una de ellas se le puso la cara del color de una manzana, porque la otra le
                    hizo una alusión al oído, poniendo en ridículo el abdomen de Rubión, al tiempo
                    que trataba de contener su risa.</p>
                <p>La conversación rodó sobre varios lemas que se relacionaban con la vida íntima de
                    una vecina de Teresa; la cual, después de haber sido amiga de ésta, se había
                    ensoberbecido de pronto, y puesto vanidosa a tal punto, que la hacía muecas y no
                    la saludaba cuando la veía, por el sólo hecho de haber sido favorecida con el
                    premio mayor de dos quintos de la lotería.</p>
                <p>—¿Qué no cenamos en esta casa?, preguntó de repente Lumbrera, con cierto orgullo
                    de que su amigo, fuera testigo de la confianza con que trataba a Teresa. </p>
                <p>—Dentro de un rato, replicó ésta, podremos comer una gallina que he puesto a
                    cocer, y beberemos un poco de vino. </p>
                <p>—¿Y estas sardinas? </p>
                <p>—¡Oh! esas esperan que nos dignemos dar cuenta de ellas, volvió a contestar
                    Teresa, sonriéndose. </p>
                <p>—Pues entonces, manos a la obra, dijo Lumbrera. </p>
                <p>Y mirando a su amigo:</p>
                <p>—¿Qué te parece Rubión? </p>
                <p>—Yo ya he comido en casa a las seis y media, pero, no habría inconveniente.... </p>
                <p>—También yo he comido poco más o menos a esa hora, interrumpió Lumbrera; pero,
                    como no se trata sólo de engullirnos las sardinas, sino de saborear una gallina
                    fiambre, creo que ni tú ni yo, debemos de deshecharla. </p>
                <p>—En ese caso, estoy dispuesto a acompañarte, lo mismo que a estas señoritas, dijo
                    Rubión, sacándose los guantes. </p>
                <p>No tardaron en estar todos sentados a la mesa.</p>
                <p>El que no tenía un trapo de cocina, por servilleta, tenía un trozo de bata de
                    género blanco; y el que no bebía en un jarro de lata, lo hacía en una copa de
                    cristal, cuyo borde, aún conservaba un rastro de labios grasicntos desde la hora
                    del almuerzo.</p>
                <p>—¿Cómo la habrá ido a Leo? dijo, por fin, Lumbrera, dirigiéndose a Rubión,
                    mientras se llevaba a la boca la mitad de una sardina. </p>
                <p>—¡Como quieres que le haya ido, en el estado en que le dejamos! </p>
                <p>—Pues has de saber, que sus mismos parientes, no sólo lo tienen por un haragán,
                    sino que también piensan como nosotros: que pierde su tiempo en escribir
                    novelas, artículos y versos; todo lo cual, en realidad, como tú comprendes
                    Rubión, no pasa de una tontería de necios; porque con versos y novelas, no se
                    manda al mercado, ni la literatura reporta utilidad alguna. </p>
                <p>—Pues, yo no pienso de la misma manera!, exclamó, entrando de pronto, Pablo
                    Santana, joven escritor de unos veintiocho años, de gallarda presencia y mirada
                    vivaz, del cual, se decía, que a no ser por una regular fortuna que poseía; su
                    bello talento, habría pasado desapercibido, pues no hubiera podido llegar a
                    abrirse camino, dando a conocer sus obras, como lo hacía, por medio de la
                    impresión, costeada con su propio dinero; ni la sociedad se hubiera ocupado
                    jamás, como se ocupaba, de echarle incienso, y de comentar encomiosamente, los
                    elevados rasgos de su hermoso corazón. </p>
                <p>—¡Hola! ¿Tú por acá?, exclamaron a un tiempo, Rubión y Lumbrera. </p>
                <p>—¡Yo, en cuerpo y alma!, repuso Santana, saludando, y yendo a sentarse en el
                    diván que aquel ocupara antes. </p>
                <p>—Pues decíamos... prosiguió Lumbrera. </p>
                <p>—Entre paréntesis, (sin rencores personales,) interrumpió Rubión. </p>
                <p>—Que a Juán Leo, agregó aquel, su misma familia, le tiene en el concepto de un
                    verdadero haragán. </p>
                <p>—Lo que es yo, dijo Santana, nunca lo he tenido por tal. </p>
                <p>—Pues ahora, hasta hay quién asegura, que se embriaga en los cafés, exclamó
                    Rubión, guiñando un ojo a Lumbrera. </p>
                <p>Santana, frunciendo el entrecejo:</p>
                <p>—Eso último, podrá ser cierto, caballeros, repuso; pero, de todos modos, entre
                    ser borracho un hombre y ser haragán, existe una notable diferencia. </p>
                <p>—¿Y qué opinión tienes tú formada de Leo?, preguntó Lumbrera. </p>
                <p>—Yo tengo la firme convicción, que es un hombre de talento y un constante e
                    insigne obrero del arte; perseguido por una endiablada fatalidad, en cuanto a lo
                    que se refiere a no hallar trabajo para costearse la subsistencia; lo cual, no
                    será extraño, llegue mañana a conducirlo al vicio, si es que este, ya no ha
                    empezado a hacerle su presa, como ustedes dicen. </p>
                <p>Teresa, se levantó para servir la gallina, que Rosa, la mayor de las dos
                    muchachas, había colocado sobre la mesa en una asadera de latón, a falta de
                    fuente de porcelana, mientras que la otra, llamada Antonia, preparaba el
                    café.</p>
                <p>Aquélla ofreció una presa a Santana; pero este, se rehusó a aceptarla con
                    delicadeza.</p>
                <p>—Ya que no quieres probar la gallina, al menos sírvete un poco de líquido, dijo
                    entonces, Lumbrera, presentándole una copa de vino. </p>
                <p>Pablo, sorbió apenas del contenido, y luego, la colocó, casi intacta, sobre la
                    mesa.</p>
                <p>—Muy bien cocida encuentro esta carne, dijo Rubión, saboreando un trozo del ave. </p>
                <p>Lumbrera, volviendo a la conversación;</p>
                <p>—Explícanos entonces, mi estimado Santana, en qué consiste esa fatalidad, por la
                    cual, Leo no encuentra siquiera un humilde empleo, para sostener a su mujer y a
                    sus hijos, y tiene, por consiguiente, que vivir, constantemente, del favor de
                    alguna persona de su familia, o de algún amigo, que quiera condolerse de él,
                    pues Rubión trabaja, y todos trabajamos, como tú lo sabes. </p>
                <p>—Con mucho gusto voy a explicárselo a ustedes; pero antes, soy de opinión, que
                    probemos el café que ha preparado Antonia. </p>
                <p>—¡Muy bien! ¡que se saquen los platos, cubiertos y migajas, gritaron todos a una,
                    y que venga el café! </p>
                <p>Pronto desapareció todo de la mesa.</p>
                <p>Rosa trajo una bandeja; Antonia colocó las tazas en ella; y Teresa, complacida de
                    escuchar a Santana, inclinó su silla sobre las dos patas delanteras, y casi
                    rozando con la mesa su seno, se puso a servir un agradable moca.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VII.</head>
                <p>—Tiene la palabra Santana, dijo Rubión. </p>
                <p>—Concedida, añadió Lumbrera. </p>
                <p>—Pués bien, empezó diciendo aquel, después de encender un cigarro; los hombres
                    como Juan Leo, son mal considerados y peor tratados en su país la república
                    argentina, y principalmente en Buenos Aires, en esta gran capital, cuna donde;
                    él ha nacido, y que tan enorgullecidos tiene a nuestros compatriotas. </p>
                <p>—¿Por qué razón? </p>
                <p>—No se me interrumpa, y lo diré. </p>
                <p>—Prosigue, dijo Lumbrera, que te escucharemos hasta el final de tu discurso. </p>
                <p>Santana continuó:</p>
                <p>—Este es un país, que nunca ha propendido a engrandecerse dentro las órbitas de
                    una vida propia; como si su riqueza, la inteligencia y el brazo de sus hijos, no
                    le hubieran sido suficientes. Ha malgastado aquella, y desechado lo demás; ha
                    preferido a los europeos, para toda clase de trabajo, antes que a los suyos. </p>
                <p>Me dirán ustedes, que los países nuevos, necesitan de la inmigración; porque
                    ésta, es una de las poderosas fuentes de sus adelantos; pero a eso responderé,
                    que todo debe tener su limite; pues la inmigración, cuando excede del número de
                    lo posible, se desborda como un mar sin diques; y entonces, no sólo arrastra
                    consigo a nuestras playas, desde la tierra extranjera, en su impetuosa
                    corriente, diferente clase de comercio e industrias, sino que entre ésta, nos
                    trae también gente sin capital, de la cual, una parte, se ocupa de la labranza
                    de los campos, y demás trabajos rústicos, mientras que la otra,— la más
                    peligrosa de todas, por actuar en la esfera social a que pertenece Leo—, absorbe
                    los empleos públicos.</p>
                <p>He ahí porque Buenos Aires, se ha convertido en una gran ciudad cosmopolita. ¡He
                    ahí por que, aquel y otros hombres de su mérito, no encuentran, materialmente
                    hablando, un simple empleo de escribiente! He ahí porque, en todos los círculos
                    sociales, como en las diferentes reparticiones de gobierno; sólo un argentino
                    hay para tres ingleses, italianos, alemanes y franceses. Y he ahí porque, la
                    juventud de ésta última generación, lleva en su rostro, impreso, el color de una
                    sangre de múltiples combinaciones: intensa mezcla de raza europea y americana,
                    en cuyas venas y arterias, se extinguirán más tarde, las últimas gotas de savia
                    de la corteza de nuestro origen. Buenos Aires, aquel Buenos Aires, que después
                    del año diez, reflejó todavía, la pureza de sus costumbres, por espacio de algún
                    tiempo más; desaparece del todo, se le ve ir a ocultarse en el ocaso de sus
                    recuerdos. Otros habitantes, pues, desconocidos, pueblan ahora su zona, entre
                    los cuales, apenas puede distinguirse, uno que otro de sus hijos de casta pura.
                    Con su fisonomía, todo en él ha cambiado: las trepadoras enredaderas de nuestros
                    bosques y jardines; con sus fragantes florecillas, han sido, desde hace tiempo,
                    reemplazadas por diversas plantas exóticas. Y lo que es peor, aún: la palabra de
                    honor del hombre honrado, por la intriga y la mentira; el trabajo sobrio y
                    moderado, por la vil explotación de los mercaderes, que exprimen el jugo a su
                    fértil tierra, como las sanguijuelas chupan la sangre a quien abunda de ella.
                    Sin contar, con que hoy <seg rend="italic">no es hazaña,</seg> pasar de pulpero
                    a padre de la patria, o de simple empleadillo a millonario; y que ciertos tontos
                    e insignificantes, para dar <seg rend="italic">patente</seg> de hombre de
                    talento, a alguno que otro de sus compatriotas, necesitan que éste, lleve
                    registrada en un pergamino, una firma francesa, inglesa o alemana, a manera del
                    sello de las grandes fábricas europeas de calzados y guantes.</p>
                <p>Así, tenemos, que por un prurito de <seg rend="italic">vestir</seg> a la inglesa,
                    de afrancesarse o de italianizarse; todos, desde el primero hasta el último
                    periodista argentino, como algunos literatos, escriben sus crónicas en nuestros
                    diarios o revistas, matizadas con frases de varios idiomas, formando un áspero
                    desconcierto de voces que las convierte en una Babel; creyendo probablemente,
                    los que no se dan cuenta de la riqueza de su propia lengua, y la tienen en
                    menos, engalanar de la mayor cultura y del mejor buen tono posible, las tales
                    Crónicas.</p>
                <p>—¡Eso es muy gracioso, y es una gran verdad!, interrumpió Teresa, como si deseara
                    tomar la palabra, en apoyo de las ideas de Santana. </p>
                <p>Este, prosiguió:</p>
                <p>—Todo lo cual, sin duda, no deja de revestir una maravillosa novedad; porque, de
                    ese modo, puede leerse en Buenos Aires, una crónica de nuestros salones, escrita
                    en diferentes lenguas del mundo, aunque la mayor parte de la juventud argentina,
                    caballeros y señoritas, a quienes la carencia de medios, no les ha permitido
                    instruirse en idiomas, se queden ignorándolo todo, al pasar por aquella su
                    vista; hallándose obligados, por consiguiente, a privarse, muchas veces, de la
                    única lectura, que en medio de su triste soledad, les sirve, para desechar
                    largos ratos de aburrimiento y hastío; ya que para ellos, no se hicieron los
                    teatros y los parques en este mundo. </p>
                <p>—¡Bravo!, dijo esta vez Teresa, más entusiasmada que nunca. </p>
                <p>—¡Oh! volvió a exclamar Santana, lo que acaban de oír ustedes, tiene que producir
                    la hilaridad de esos mismos extranjeros. </p>
                <p>—Es. claro, murmuró aquella. </p>
                <p>—A lo cual,, habría que agregar, siguió diciendo Santana, con irónica sonrisa, la
                    confección de algunas listas que componen muchas veces, las «<seg rend="italic"
                        >Notas sociales»</seg> de los periódicos, y que suelen suscitar entre
                    viejos, cuanto distinguidos porteños, diálogos tan sensacionales como el
                    siguiente: </p>
                <p>—¿Porqué no se ocuparán de mí, también, cuando llego a encontrarme enfermo,
                    sabiendo como lo saben mis compatriotas, los sacrificios que tengo hechos en
                    bien del país? </p>
                <p>—Por que, para que se ocuparan de usted sería necesario que tuviera usted la
                    bolsa en estado de tomar un palco por temporada en los teatros, para su familia;
                    de abrir sus salones a toda esa gente que no vive en otro ambiente, ni tiene
                    otro ideal empotrado en la cabeza, que el de los fútiles placeres; y por último,
                    de hacer frente a los gastos que requiere un coche de librea; y de poder bañarse
                    en Mar del Plata, todos los veranos. </p>
                <p>—Bien, no diré entonces, que mencionen mi nombre en la sección destinada a los
                    que viven en el mundo de las diversiones; pero sí, en otra cualquiera.... </p>
                <p>¿Y a éste médico, bajo cuya asistencia, no bien entra un enfermo, cuando ya le
                    receta para el otro mundo; porqué le nombran tan frecuentemente?</p>
                <p>—¡Oh! a ese... por que acaba de llegar de Europa! </p>
                <p>—¡Ah!... ¡que desquicio social! ¡Da tristeza despertar en un amanecer tan
                    nublado! ¡Por la visto, todo se ha convertido en oropel y falso artificio! </p>
                <p>—Así es amigo! ¡Ya ve usted que hasta los huevos de gallina, se hacen empollar
                    hoy, bajo un simple calor artificial! </p>
                <p>—¡Por eso es que esos pollos no son tan sabrosos, como los de ahora treinta o
                    cuarenta años! ¡Que tiempos aquellos! </p>
                <p>—¡Ah! ¡que tiempos! ¡que tiempos! </p>
                <p>Santana, después de una leve interrupción:</p>
                <p>—¿Ignoran, acaso, los que así se expresan, dijo, que a no ser la pluma de uno o
                    dos ilustres historiadores, jamás se ha ocupado este pueblo, de aclamar
                    espontánea y cariñosamente a los hombres que nos dieron patria y libertad?
                    ¿Quién podría describir la profunda pena y el silencioso resentimiento, que
                    minara el corazón de Belgrano y de San Martín, en aquellos días que sucedieron a
                    la grandeza de sus sacrificios; ante el cruel desden con que los mismos
                    argentinos, sus compatriotas, les correspondieron? ¿Quién, el desgarrador
                    sufrimiento de sus compañeros, que, le siguieron en la heroica cruzada de la
                    independencia? ¿Y que ha sido de sus descendientes, a quienes ni siquiera se les
                    guarda la consideración que merecen, por respeto a la memoria de aquellos, si
                    alguna vez se presenta una oportunidad para favorecerlos? ¿No ven ustedes, que
                    cuando han solido hacer conducir las venerables cenizas de esos veteranos, a
                    pedido o a insinuación de la misma familia de éstos; y a cuyo sólo recuerdo,
                    resplandece la hermosa luz de la gloria de sus hazañas; la entrada de esas
                    cenizas en la capital de Buenos Aires, no ha sido, seguramente, bajo simbólicos
                    arcos de flores, ni al son de marchas fúnebres; sino, bajo el más indigno de los
                    silencios; como si hubiera habido un secreto y misterioso deseo de ocultarlas, a
                    la mirada de la nueva generación? ¿No ven, ustedes, que cuando llegan a poner el
                    nombre de uno de esos brillantes soldados de San Martin o de Belgrano, a una
                    calle de nuestra ciudad; lo hacen en los confines de los mismos suburbios,
                    inscribiéndolo sobre la pared en ruinas, de algún callejón que va a rematar en
                    un hueco o en un zarzal, por donde ni los perros se atreverían a pasar de noche;
                    mientras se coloca el de un extranjero, a quien nada debe, ni su misma patria,
                    en otra calle de mayor importancia? ¿Todo esto, es, en cuanto a nuestros hombres
                    de espada. ¿Que sería, si dijéramos algo de nuestros viejos poeta? y literatos?
                    ¿Que bronce se ha levantado hasta ahora, para perpetuar, como es debido, la
                    memoria del autor de <seg rend="italic">Amalia, </seg>que se atrevió a fulminar
                    la tiranía con el grito en que un día hiciera repercutir sus heroicos versos,
                    desde el fondo del sombrío calabozo de su prisión? </p>
                <p>Teresa, escuchaba a Santana, cada vez con mayor interés.</p>
                <p>Este, volvió a dejar de hablar, por un momento, para encender de nuevo su
                    cigarro, y luego prosiguió:</p>
                <p>— Hay veces, que yo creo, que nuestra grandeza se halla en el pasado, como decía
                    un poeta; y que, indudablemente, el progreso, nos va induciendo al mal; porque
                    no queremos entendernos; porque nadie se somete hoy, a un orden verdaderamente
                    moral! Tenemos, pues, también, que nuestros compatriotas, que ya han logrado
                    pasar por las contrariedades y sinsabores con que lucharon en su juventud; que
                    han conseguido llegar a la cúspide a que aspiraban; achacan hoy, a empleomanía,
                    el anhelo y la desesperación con que un Juan Leo, y los que se hallan en
                    idénticas circunstancias de éste, buscan una colocación en un rincón de la casa
                    dé gobierno o en cualquiera repartición pública; para asegurar, por lo menos, la
                    subsistencia de su familia, ya que como artista, no tiene protección alguna. Yo
                    preguntaría a esos mismos hombres, que han sido ellos toda su vicia, sino
                    empleados; y aún, después de haber llegado a obtener pingües fortunas; el qué no
                    desempeña el puesto de secretario de estado, es ministro plenipotenciario, cerca
                    de tal o cual país; el que no es congresal, es intendente o jefe de una oficina
                    importante, o delegado de tal o cual parte, o presidente de la república; por
                    que hasta éste, como sabemos, no es más que un altó empleado a sueldo, él más
                    altó de todos. </p>
                <p>—¿Y ya que eso es así, porqué Juan, y los que se hallan en su caso, no viven de
                    sus producciones literarias?, se le ocurrió preguntar a Rubión. </p>
                <p>—La respuesta es muy sencilla, exclamó Santana; se funda, precisamente, en lo que
                    dejo dicho: Así como no se tiene fe en la consistencia de nuestro brazo, para el
                    trabajo rudo y material, tampoco se le tiene a nuestra labor intelectual. </p>
                <p>Se buscan ideas en fuentes ajenas, en vez de buscarlas en las propias; y de ese
                    modo, se explica, que los escritores argentinos, no tengamos editores, que
                    quieran dar a conocer nuestras obras; ni órganos serios de publicidad, que nos
                    alienten en la ardua y penosa senda de la literatura. ¡Y cuanto cuesta escribir,
                    si a mayor distancia se está de lo mediocre! ¡Y qué absoluto desconocimiento
                    tiene el vulgo, del mérito que encierra una sola página bien inspirada, cuando,
                    principalmente, el autor de ésta, pugna por desechar la miseria, cerrando los
                    ojos, humedecidos por las lágrimas, ante las duras privaciones de su mujer y de
                    sus hijos, para volver a posarlos con una fuerza de ánimo de gigante de músculos
                    de acero, sobre el papel, donde estampa las ideas que vivieron aprisionadas en
                    la mente, un día o toda una época, con los ensueños de su fantasía o las
                    realidades de su amarga experiencia! Si ustedes leen con frecuencia, nuestra
                    prensa diaria, tendrán oportunidad, no sólo de hallar en sus columnas, bajo la
                    forma de extensos artículos, las más pobres vulgaridades y. tonterías, escritas
                    al descuido; que se complace aquella en pagar a peso de oro, por el hecho de
                    haberlas elaborado la pluma de un escritor francés, inglés, alemán o italiano;
                    sino, que, en los telegramas, que también se pagan con una prodigalidad
                    asombrosa, encontrarán noticias, por ejemplo, de la <seg rend="italic"
                        >importancia</seg> y <seg rend="italic">magnitud,</seg> como las que paso a
                    hacer conocer a ustedes, y que sirven para corroborar la poderosa sugestión, que
                    ejercen desde hace mucho tiempo, sobre la república argentina, ciertos países
                    del continente europeo. He aquí, pues, los telégramas a que me refiero, y que
                    suelen ser del tenor siguiente:</p>
                <p><writing type="letter">—«Ayer, de mañana, el rey Fulano, se sintió resfriado;
                        estornudó tres veces; pero, felizmente, por la tarde, el leve mal, había
                        desaparecido; y es de admirar, el placer, con que el pequeño rey, bebió unas
                        cucharadas de caldo con arroz, que le sirvió su nodriza.»</writing>
                </p>
                <p>Teresa, soltó una carcajada.</p>
                <p>—Todavía faltan otros telegramas, dijo Santana, que si mal no recuerdo, suelen
                    estar concebidos en los siguientes términos: </p>
                <p><writing type="letter">«Hoy ha dado a luz un precioso niño, la condesa de
                        Tal.»</writing>
                    <writing type="letter">«El marqués de Cual, regresó de su paseo a caballo ayer,
                        con un pequeño dolor de muelas»</writing>.</p>
                <p>—Ahora, bien, preguntó Santana, ¿qué juicio se formarán de nosotros, los mismos
                    europeos, que lean en nuestros periódicos serios, semejantes sandeces y
                    simplezas; ni que conveniencia pueden reportar, tales informaciones,
                    desprovistas de buen sentido? Después de todo lo que dejo dicho, ¿se puede
                    concebir, que los pocos cuanto respetables viejos argentinos, que nos quedan,
                    exijan patriotismo de sus jóvenes conciudadanos? ¿Qué suelo quedaría a éstos
                    para defender, en un caso dado, desde que no existe un yuyo o una lonja de
                    tierra en la república argentina, que no sea negociada por los extranjeros, en
                    usufructo exclusivamente de ellos? ¿Qué amor podría tenérsele a un árbol, que
                    después de haberlo plantado una familia en el huerto de su propia casa, vinieran
                    a injertarlo, varios vecinos, extraños a aquella; y al producirse el fruto, del
                    cual se apoderasen éstos, más tarde; se hallase, que de un gajo, brotaban
                    abundantes peras, de otro, manzanas, y de otro, guindas; mientras que del
                    primitivo, sólo se viera colgar un durazno, ya degenerado por la fuerza de
                    distintas savias? Y ésto es, sin parar nuestra atención, en asuntos de mayor
                    trascendencia, que apenas deja traslucir, el porvenir a nuestra mirada: ¿Que
                    dirían ustedes, si llegase un día en que se refundiera la América del Sud en la
                    del Norte, contra toda protesta de los hijos de aquella? ¿Y que dirían, si
                    también llegásemos a ver obscurecer los ideales de la raza latina-europea,
                    después de pasar al poder de la sajona, vencedora ésta última, por la fuerza de
                    su temerario y cruel positivismo? </p>
                <p>—Yo encuentro muy razonable, todo cuanto nos dice el señor Santana, exclamó
                    Teresa. </p>
                <p>—De lodos modos, dijo Rubión, apartándome de la cuestión extranjera; yo creo, que
                    más dignos de compasión que los hombres como Leo, son los obreros que pertenecen
                    a la gente baja del pueblo, esos infelices, que trabajan a la intemperie,
                    desafiando las lluvias y los vientos; que llevan a su boca, por único alimento,
                    un pan, duro y una cebolla cruda, para poder con su mezquino jornal, no sólo
                    evitar el hambre a su familia, sino, también, llegar, mediante una economía
                    ejemplar, a construir un techo de su propiedad. </p>
                <p>—¡Oh! existe una enorme diferencia entre esos hombres y nosotros: ellos, nada
                    echan de menos; por que han nacido en un centro, limitado por sus bajas
                    aspiraciones, que no les permite entrever los vastos horizontes, que descubrimos
                    nosotros, cada día que pasa, repuso Santana, al tiempo que se despedía de sus
                    amigos, dejando a Teresa pensativa, como si ésta reflexionase sobre el mismo
                    tema. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VIII.</head>
                <p>¡Rubión y Lumbrera, no se dan cuenta, pensaba Santana, caminando despaciosamente
                    en dirección a su casa; que entre la clase social a que pertenece Juan Leo, y
                    aquella a que pertenece el obrero plebeyo, bajo sus distintas ocupaciones o
                    deberes, existe tan notable diferencia, a pesar de ser ésta última, también
                    digna de compasión algunas veces, que no debería enunciarse! La primera sufre,
                    por que le faltan los medios pecuniarios para actuar en su propio centro, y la
                    segunda, no; por que se halla en el suyo desde que nació, sin tener o haber
                    tenido que luchar y vencer dificultades para vivir en él. Si los padres o
                    abuelos de Juan, y de los que se encuentran en idénticas circunstancias de éste,
                    ocuparon altos destinos en la sociedad a que pertenecieron, y coronados por la
                    aureola de la gloria, a costa de heróicos esfuerzos y abnegación, legaron su
                    nombre a la historia; sus inmediatos descendientes, pues, que llevan en sus
                    venas la misma sangre, y han bebido su savia, no podrían avenirse nunca, por más
                    que les torturase la pobreza, a empedrar las calles; tanto más, aún, si en los
                    cerebros de éstos, brotó, al nacer, el germen de las grandes ideas; y en.su
                    corazón, la cultura y el sentimiento, por todo, lo más bello y generoso que
                    existe sobre la tierra! Además, que los hay de modesta cuna, y sin que tampoco
                    sus antepasados hayan sido de gran nombradla; pero que, por su alto desarrollo
                    moral y otras dignas condiciones personales, no les seria posible, sin también
                    rebajarse como aquellos, desempeñar ninguna de las diferentes clases de labor a
                    que se dedican los hombres, que pertenecen a las últimas capas sociales. Por
                    otra parte, ¿como podría nunca armonizarse, el sentido moral que mantiene a esos
                    seres, aun que pobres, en el nivel de los más nobilísimos aristócratas, por su
                    elevada educación, talento e ilustración, con el trabajo rústico del hombre o de
                    la mujer del bajo pueblo? No se podría pretender, ni menos exigir, por ejemplo;
                    que un joven de buen linaje o no, que se hallara consagrado en medio de su
                    pobreza, al trabajo de una obra artística; trocase al sonar la hora de sus
                    ocupaciones, para ganarse el pan para él y su familia; la paleta del pintor, o
                    la pluma del literato, o el cincel del escultor, por la pala del labrador, o el
                    carro del panadero o la cuchilla del carnicero; por que eso no correspondería,
                    entonces, a sus aspiraciones, ni a las de. su familia; y por que de ese modo,
                    sólo conseguiría acarrearse el menosprecio de sus relaciones; y en fin, el de la
                    sociedad, que viéndole en tales condiciones de trabajo, con mayor razón, se
                    desdeñaría de tenderle su mano, embalsamada por el perfume de la aristocracia;
                    sí, de la aristocracia, que tiene su fundada razón de ser, por aquello de que
                        «<seg rend="italic">todo árbol es madera, pero el pino no es caoba»</seg>;
                    pues una persona de hábitos distinguidos e ilustrada, sin dejar de ser cortés
                    por inclinación, nunca podría, en un salón de buen tono, dispensar al primer
                    patán que se le presentase, el comedimiento y cultura que a otro que se hallase
                    en idénticas condiciones de su nivel, por su buen origen y alta posición;
                    sinembargo, de ser ella, igual al patán, ante la justicia y las leyes del mundo.
                    El obrero o jornalero plebeyo, pues, que nos trae la inmigración, lo mismo que
                    el criollo, pasan su existencia alegremente: satisfacen sus aspiraciones,
                    cavando o sembrando la tierra o aparando ladrillos; sin contar que ellos tienen
                    siempre dibujada en sus labios, una sonrisa de mofa para con la cultura, a la
                    cual, miran como un simple estiramiento de orgullo; por que no la conciben;
                    ¡como tampoco se dan cuenta, que existen empinadas cumbres, donde va a posar sus
                    alas, tras poderoso vuelo, la inspiración de los espíritus selectos! Es muy
                    creíble, que el célebre poeta Lamartine, como otros; únicamente llevado de su
                    hermosa fantasía; haya podido idealizar, en algunos de sus bellos libros, la
                    vida de la clase obrera, entre los campesinos franceses, por ejemplo; pues sólo
                    así se explica, que más tarde, Zola, su compatriota, ese otro ilustre soldado de
                    la literatura y de la poesía, a pesar de ser, talvez el más idealista de
                    nuestros tiempos,—aunque ésto último, no lo parezca a la inteligencias vulgares;
                    — haya dejado en <seg rend="italic">La Tierra,</seg> admirablemente fundidas con
                    la resaca de los campos de los polutos labriegos, que su hábil pluma removiera
                    un día; las efigies de éstos, tales como son: rústicos, hasta más allá de la
                    saciedad; de una laxitud desvergonzada; sedientos de lujuria como el sátiro; y
                    con una satisfacción odiosa de la vida brutal a que se entregan, desde que
                    nacen; y un encenagamiento tal del corazón, que hay que confesar, en medio de
                    las náuseas que la lectura de ese libro provoca; la acerba repulsión que llega a
                    cobrarse a esos seres, cuyas costumbres destilan tan hediondo cieno, que aún
                    seria encomioso para ellos, si se les llamase bestias! No solamente son ajenos a
                    toda moral esos hombres, sino, que hasta su misma inteligencia es limitada por
                    una persistente inclinación a lo exclusivamente material. ¡Ni siquiera el sello
                    llevan en su frente, de esa cierta grandeza, que dejaron impresa en las molduras
                    y relieves de las columnas ya desgastadas por la acción destructora del tiempo,
                    los esclavos griegos!</p>
                <p>Los obreros, pues, saben aserrar un madero, saben pulirlo, saben introducir un
                    clavo, bajo los certeros golpes de su martillo; saben colocar la espiga de un
                    tornillo en una tuerca; saben practicar una excavación; oradar una piedra; pero
                    no saben más; porque todo ésto, lo aprenden como lo aprendiera un mono. Cansado
                    está el público de todas partes del mundo, de ver exhibir en el circo de
                    cualquier saltimbanqui, perros que cortan con un serrucho un trozo de tabla, y
                    ratones, llamados <seg rend="italic">industriosos,</seg> que hacen de señores
                    ministros los unos, y los otros de cocheros, cocineros, mucamos, y demás cargos
                    de una servidumbre. Y en los manicomios, hay alienados, a quienes se les enseña
                    a hacer calzado, y lo confeccionan admirablemente; lo mismo llevan a cabo obras
                    de carpintería y de herrería, cuyos satisfactorios resultados, nada dejarían que
                    desear, a los más entendidos en esos oficios. En el gaucho de nuestra Pampa, si
                    se encontraría la fosforescencia de una inteligencia digna de tomarse en cuenta;
                    el generoso desinterés de quien no da importancia a su trabajo, valga éste lo
                    que valga, y la nobleza de un corazón, verdaderamente ejemplar. Moral en el
                    hogar, sobrio en sus costumbres, y constante como sufrido trabajador; no le
                    amedrentan los vientos ni la lluvias, que soporta en silencio, sobre el caballo
                    en que, de diario, cumple sus obligaciones, desde que el alba asoma, hasta que
                    el sol va a ocultarse, para dar paso a la noche. Su cama, se compone de las
                    piezas que forman el recado de su overo o alazán, incluyendo en éstas su poncho,
                    que le sirve de cobertor: utiliza la carona como colchón, los bastos como
                    almohada, y el cojinillo como funda de ésta. Y a ese gaucho, que a la hora del
                    descanso, desde la puerta de su rancho o tapera, o bajo el frondoso ombú, no
                    tiene otra diversión que la de entonar sus tristes endechas, al compás de los
                    quejumbrosos ecos de su guitarra, o sus amorosos recitados, que mezcla al dulce
                        <seg rend="italic">cielito;</seg> nada le sorprenderá tanto, como la
                    naturaleza, en cualquiera de las manifestaciones con que ésta se presente a sus
                    ojos; por que su corazón se desborda de poesía. Se le conducirá a la capital más
                    vasta del mundo: él, no admirará tanto sus colosos edificios, sus parques, sus
                    teatros mismos, en medio de la representación, ni el suntuoso lujo que puebla
                    los salones de los grandes palacios; como el mar, por ejemplo,</p>
                <p>Ante éste, como ante el firmamento, permanecerá abismado, bajo una contemplación
                    melancólica; y no se apartará de sus orillas, mientras no haya gozado hasta
                    saciarse, de la placidez de sus dulces ondas o del ciego furor de sus
                    borrascas.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IX.</head>
                <p>Mientras tanto, no faltaba también quien dijera:</p>
                <p>En Buenos Aires los argentinos, destinados a encabezar la democracia, no la
                    observan para con sus conciudadanos, sino para con los extranjeros; por que
                    aquellos se muestran ante los suyos, ajustados a los ribetes de una vanidad
                    despótica y humillante, dejando también mucho que desear en lo concerniente a la
                    ley, no sólo por su propia, antinomia, que la obliga a proceder con odiosas
                    vacilaciones, sino, por la falta de imparcialidad en la rigurosa ejecución que
                    prescribe la voz imperiosa de aquella; mientras que ante los últimos, esto es,
                    ante los extranjeros, por el contrario: se encogen y se achican, bajo las
                    grotescas ropas de un servil republicanismo, que les confunde en estrecho lazo
                    de fraternidad, con el primer palurdo enguantado que nos viene de fuera. Poco
                    importa que éste, haya sido quien fuese, allá en la tierra que le viera nacer;
                    porque para eso trae la mejor recomendación que le acredita digna y debidamente
                    a los ojos de la sociedad bonaerense; pues sólo le bastará, para ser recibido en
                    ella y gozar de todos sus privilegios, exclamar, al tiempo.de exhibir su partida
                    de bautismo: soy de tal o cual parte de Europa. Inmediatamente, sin dársele
                    tiempo para olvidar las molestias que le ha ocasionado la travesía del océano;
                    sin dejársele siquiera cepillar su ropa, emblanquecida por el polvo del camino,
                    que media desde la dársena al hotel en donde va a hospedarse; se le sienta a la.
                    mesa del banquete, que, en señal de afectuoso recibimiento, se le prepara; y,
                    como siempre, tras de los brindis viene la expansión, y con ésta, la intimidad;
                        <seg rend="italic">el bien venido y distinguido forastero,</seg> como es de
                    orden que lo llamen los periódicos; pronto, también, acude un día jueves, a la
                    casa, de una de las honorables familias, perteneciente a alguno de los
                    argentinos que le ofrecieron el banquete; y allí, después de ser presentado por
                    éste, a su esposa, a sus hijos y a las selectas personas de su relación; aquel,
                    llega a pasar el tiempo intimamente en la casa, que conceptúa como de su
                    familia; estira las piernas y bosteza cuando le place; y sin esperar el día
                    señalado para acudir a los recibos; por que ya en adelante, no necesita
                    preocuparse de los jueves; se presenta en la casa de diario, a la hora del
                    almuerzo y de la comida. Si es en invierno; también, será infaltable a las dos o
                    a las tres de la tarde, a tomar el té con bizcochos. Si por el contrario, reina
                    la estación del verano; será él el primero de toda la familia, en tomar el tren
                    que le conduzca <seg rend="italic">a la quinta,</seg> donde probará las mejores
                    frutas; beberá los vinos reservados y mejor ocultos en la bodega o sótano;
                    fumará en pipa del más aromático tabaco de hebra; se bañará en la tina o pileta
                    que más respeten los mismos hijos del dueño de casa; dormirá la siesta, en la
                    cama de cuando éste era soltero; calzará sus más lujosas zapatillas; se pondrá
                    el mejor guardapolvo; subirá en el mejor carruaje; montará en el más estimado
                    caballo de su silla; y en los días de caza, apuntará a los pájaros, con la
                    escopeta del mejor fabricante, también perteneciente al dueño de casa. En estas
                    circunstancias, fácilmente se comprenderá, que pronto, a este caballero <seg
                        rend="italic">comerciante emprendedor, o conde</seg> o <seg rend="italic"
                        >marqués</seg>, cuando no <seg rend="italic">duque</seg>, sea invitado a los
                    recibos de los principales centros de sociedad, como a los grandes bailes de
                    nuestros clubs; y se vea colmado de atenciones, al mismo tiempo que de
                    favorables ofertas de trabajo: pues a él, se le entregarán tierras para fundar
                    colonias, se le darán empleos, que aceptará o no, según sus miras o
                    conveniencias; y con éstos, se le hará una seria promesa de concederle, para que
                    pueda formar su hogar, la mano de alguna encantadora niña de extraordinaria
                    belleza, nacida bajo el cielo que cubre a Buenos Aires, y de quien, cuyo <seg
                        rend="italic">único defecto</seg> consista, en estar habituada a mirar
                    desdeñosamente a sus compatriotas, que, sólo por el hecho de ser argentinos, y
                    no contar con una buena renta, nada valen ante sus ojos deslumbradores. Y por
                    último, llega un día, en que al tal extranjero, ya no le bastan empleos, ni
                    colonias, para satisfacer sus aspiraciones; quiere, ahora, ser caudaloso, y lo
                    que es más, aún; quiere serlo de improviso. Para ésto, en una noche de baile,
                    mientras lleva del brazo a su novia, al ángel de sus ensueños amorosos, y la
                    pasea por el suntuoso salón, resplandeciente de luces y de flores, va
                    premeditando con cínica frialdad, un tenebroso plan, sobre, falsificación de la
                    firma del padre o del hermano de aquella, que llevará a cabo al siguiente día,
                    ante un Banco cualquiera; para luego desaparecer, yendo a parar a sus patrios
                    lares, con la cuantiosa suma de dinero, que tan vilmente sustrajera a ese padre
                    de familia, que le dispensó su confianza, y protegió en el trabajo, como no lo
                    hubiera hecho con un compatriota suyo; al mismo tiempo que deja burlada a la
                    seductora cuanto altiva niña, mientras que la justicia, intenta con su hábil
                    mano, tenderle la red con que debe aprisionarlo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>X.</head>
                <p>El señor Fernando Gramilla, viudo, y acaudalado estanciero, natural de Buenos
                    Aires, y de una de la más honorables familias del país, en festejo del
                    cumpleaños de su única hija, Clementina, hermosa joven de diez y ocho
                    primaveras; había resuelto invitar a sus relaciones a un gran baile, abriendo
                    los salones de su magnífica morada, a la sociedad, por primera vez.</p>
                <p>Por una rara casualidad, don Próspero, un hermano de aquel, había instado a Juan
                    Leo, para que asistiera a la fiesta; y el origen de esa casualidad, consistía,
                    en el interés que había manifestado la familia de Gramilla, por obtener de éste,
                    una crónica detallada, después que tuviera lugar, dicho acontecimiento
                    social.</p>
                <p>Juan, que no se consideraba en circunstancias, como para presentarse en medio de
                    una fiesta de tal magnitud, por no tener un traje de frac, ni contar con los
                    medios para procurárselo, dijo a Margarita:</p>
                <p>—La pobreza me obliga a no aceptar esta invitación; no tengo ropa adecuada para
                    asistir al baile que dará Gramilla. </p>
                <p>—Es de sentirse, contestó aquella con tristeza; por que tú, con mayor motivo que
                    otro cualquiera, no deberías rehusar esas invitaciones, que suelen ser tan
                    benéficas a los que se hallan en tu caso. ¡Quien sabe, agregó suspirando, si en
                    medio de ese bullicio, llegas a entablar conversación con algún hombre de
                    negocios, que pueda labrar nuestra felicidad, proporcionándote un empleo o una
                    comisión de gran utilidad! </p>
                <p>—¡Tienes razón, exclamó Juan, también yo he pensado lo mismo! </p>
                <p>—Entonces ¿porque no le pides prestado a Santana, su traje de frac? ¿Tú crees que
                    te lo negaría? </p>
                <p>—De ninguna manera. Pablo es el único de mis amigos en cuya sinceridad, tengo
                    verdadera fe. </p>
                <p>—¿Quieres, pues, que se lo mandemos pedir? </p>
                <p>—Bien, le escribiré dos palabras. </p>
                <p>Margarita, llamó a Talca, su pequeña sirviente, una bella india como de doce
                    años; tierna rama de los últimos vástagos de la Pampa argentina.</p>
                <p>Cuando ésta se presentó, la carta estaba concluida, y luego desapareció,
                    llevándosela.</p>
                <p>Juan, encendió un cigarro, y alzando sobre sus rodillas a Selva, que acababa de
                    entrar, se puso a acariciarla.</p>
                <p>En ese instante, se sintió una voz de mujer, fresca, juvenil, y de timbre alegre,
                    que decía:</p>
                <p>—Buen día, Juan! ¡Buen día, Margarita! </p>
                <p>Era la esposa del hermano de aquel, que acababa de descender de un coche, y
                    entraba con unos atados en la mano, cuya prolija envoltura, indicaba que
                    contenían algunos objetos, recien comprados en las tiendas.</p>
                <p>Raquel, que así se llamaba; aunque joven y simpática, a primera vista, no dejaba
                    traslucir en los detalles de su fisonomía, un sólo rasgo de belleza.</p>
                <p>Su marido, Plácido Leo, había adquirido una holgada posición en el comercio, y
                    tanto éste, como ella, que también contaba con una respetable herencia, que al
                    morir le dejaran sus padres; se mostraban dadivosos y desprendidos, cuando
                    llegaba el caso de colmar la medida de su vanidad insoportable, en medio de cuyo
                    ambiente, vivían hinchados como dos pavos reales. Tenían una hija de diez años,
                    que se educaba en un colegio, cuya institución, dependía de damas pudientes de
                    la sociedad, y de una orden de hermanas de la caridad, al cual, daban acceso dos
                    puertas de entrada, que también servían para la salida. Una estaba vedada a las
                    niñas de familias pobres: sólo pasaban por ella, las hijas de padres ricos;
                    porque la gente encumbrada, había establecido esa condición, pensando, sin duda,
                    que era indecoroso y hasta denigrante» que sus hijas, rozarán al pasar, las
                    ricas telas de sus vestidos con el percal de las infelices criaturas, de
                    desvalido y mísero origen, como <seg rend="italic">lo hubiera sido,</seg> que
                    rozaran el manto de la Virgen María, la adorada madre de Jesús, si viviera; por
                    que nadie fue más pobre que ella; todo lo cual, tenía completamente
                    enorgullecidos al hermano y a la cuñada de Juan, que, participando de esas
                    ideas, veían complacidos, entrar al colegio y salir de él a su hija, por la
                    puerta reservada a las niñas de millonadas familias.</p>
                <p>—¿Tú, por acá?, exclamaron a un tiempo, Juan y Margarita. </p>
                <p>—Sí, he bajado del coche, por un momento, no sólo con la intención de hacerles
                    una pequeña visita, sino también, con la de mostrarles unos objetos que he
                    comprado para regalar; y aunque ustedes, añadió, tratando de endulzar sus
                    palabras con una sonrisa fingida, se hallan por desgracia tan pobres, y viven en
                    un completo retraimiento del mundo bullicioso; creo, sabrán darme su opinión,
                    sin embargo, diciéndome, si son, o no, de buen gusto. </p>
                <p>—A ver, dijo Juan, estirando la mano, mientras que Raquel, le presentaba una caja
                    depeluz, color granate. </p>
                <p>—Examina bien el contenido, y después, muéstraselo a Margarita. </p>
                <p>Era un anillo de un solo rubí, guarnecido de perlas, que podría costar unos
                    quinientos pesos.</p>
                <p>—¡Es una hermosa piedra, que a la simple vista, no deja traslucir el menor
                    defecto! exclamó Juan. </p>
                <p>Y después de una detenida observación:</p>
                <p>—Toma, añadió, pasándoselo a Margarita. </p>
                <p>—¡Es un precioso anillo! dijo ésta a su vez, con la misma complacencia que si le
                    perteneciera. </p>
                <p>—Bien, ahora, les voy a enseñar algo más, exclamó Raquel. </p>
                <p>Luego, levantando la tapa de otra caja, mucho más pequeña que la anterior, sacó
                    de ella un par de rocetas, con un brillante en el centro de bastante fondo.</p>
                <p>—¿Se puede saber a quien las regalarás, preguntó Margarita, inocentemente,
                    después de ponderarlas con Juan, durante un ligero examen. </p>
                <p>—A mi ahijada, respondió Raquel. </p>
                <p>—¿Y el anillo? </p>
                <p>—A Clementina Gramilla, en el día de su cumpleaños. </p>
                <p>—¿Y este envoltorio? preguntó Selva, con su candor de seis años, indicando un
                    atado con cinta azul. </p>
                <p>—¡Ah! ¡me olvidaba!... ese contiene un par de medias de color, para ti, y un
                    prendedor que le he traído a tu mamá, de regalo. </p>
                <p>—¿A mí?, interrogó ésta con curiosidad. </p>
                <p>—Sí; pero es una <seg rend="italic">alhaja</seg> que nada vale; de simple vista y
                    relumbrón; que te servirá, únicamente, para sujetar tu pañuelo de casa, repuso
                    Raquel, en tono de broma; tratando así, de hacer más admisible su obsequio a los
                    ojos de aquella, mientras le entregaba un prendedor de composición, amarillo,
                    con una piedra de vidrio rojo, que valía lo que un cascote, y al tiempo que
                    ponía en las manecitas de Selva, las medias, cuya ordinariez y mal gusto,
                    denunciaban, de lejos, su ínfimo precio de treinta o cuarenta centavos. </p>
                <p>—¿Y esto otro, que es?, volvió a preguntar. la cándida nena, levantando de una
                    silla, dos pequeños paquetes de fina cartulina. </p>
                <p>—¡Jesús!... ¡que criatura tan insoportable es ésta! Deja eso, que son unos
                    bombones y unos pasteles de dulce, dijo Raquel, con rabia, tomando a Selva dé un
                    brazo, y apartándola de su lado. </p>
                <p>En ese instante entró Talca, trayendo a Juan el traje de frac; y entregándoselo,
                    exclamó:</p>
                <p>—Dice el señor Santana, que se lo envía a usted de regalo, por que él tiene otro,
                    que deja para su uso. </p>
                <p>—¿Piensas ir a alguna reunión?, preguntó Raquel a Leo, sin poder disimular su
                    curiosidad. </p>
                <p>—Sí, repuso éste, estoy invitado para el baile de lo de Gramilla. </p>
                <p>—¿Y vas con ropa que no es para tu cuerpo? </p>
                <p>—Es probable que me esté bien, por que Pablo y yo, somos de la misma estatura, y
                    poco más o menos, del mismo grueso. </p>
                <p>—Aún así mismo, repuso aquella, mirando a Margarita, con cierta insistencia; yo
                    nunca consentiría que Plácido, asistiera a parte alguna, con ropa que hubiera
                    sido de otra persona; es muy ridículo eso; y parece que se conoce a la legua,
                    que el traje no es de quien lo lleva puesto. </p>
                <p>—¡Cuando no hay otro remedio!, balbuceó Margarita. </p>
                <p>—¡Que se va a hacer!, murmuró Leo. </p>
                <p>—No ir. </p>
                <p>—Me es imposible desairar a quien me ha invitado. </p>
                <p>Raquel despidiéndose:</p>
                <p>—Voy a retirarme, dijo; por que estoy segura que Plácido me espera impaciente. </p>
                <p>Y tomando, de pronto, sus paquetes de pasteles y bombones, alzóse el vestido
                    hasta el tobillo, y desapareció precipitadamente.</p>
                <p>Poco después, se sentía el ruido del coche en que se alejaba.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XI.</head>
                <p>Raquel, llegó a su casa, en circunstancias que Plácido la esperaba en el comedor
                    para almorzar.</p>
                <p>—¿Por que has tardado tanto?, dijo, cuando la vio entrar. </p>
                <p>—Por que me he demorado en lo de tu hermano. </p>
                <p>—¿Has estado en lo de Juan? </p>
                <p>—Sí. </p>
                <p>—¡Admiro tu valor! </p>
                <p>—¿Por que? </p>
                <p>—Por que no sé que pueda agradarte, ir a visitar a una gente como esa, que sólo
                    se ocupa de llorar miserias, desde que uno entra en su casa, hasta que sale de
                    ella. Y por otra parte, que al tonto de Juan, alguien, por chafarlo y reírse de
                    él, le ha hecho creer que es un gran escritor; de cuyo disparate se halla
                    convencido, y pasa su tiempo en escribir tonterías, que nadie se ocupa de leer;
                    en vez de buscar trabajo, para mantener a sus hijos, y a la estúpida de su
                    mujer, que en lugar de aconsejarle que trate de ganar dinero, como ganamos los
                    hombres laboriosos, para no tener que mendigar a nadie; le fomenta esas ideas,
                    como si estuviera convencida de que su marido, es un dios de la literatura. </p>
                <p>—¡Ah! y no es eso sólo, dijo Raquel; figúrate, Plácido, que Juan, le ha pedido
                    prestado a Santana, un traje de frac, para asistir al baile de lo de Gramilla; y
                    Santana se lo ha enviado de regalo, mandándole decir, que tenía dos, en vez de
                    uno. </p>
                <p>—¡Que ocurrencia! ¡Tras de estar pobre como lo está; sin crédito, tiene el valor
                    de presentarse en una reunión como esa, con una ropa que le han regalado usada! </p>
                <p>—Eso mismo les dije yo. </p>
                <p>—Lo que es a mí, se me ha desvanecido la voluntad que tenía de ir al baile;
                    porque voy a pasarlo en ascuas, con la idea de que todos puedan saber que mi
                    hermano se encuentra en él, con ropa adquirida de esa manera. </p>
                <p>—No Plácido, es precioso que borres esa idea de la imaginación, exclamó Raquel;
                    por que entonces, yo me quedaría sin poder lucir mi vestido esa noche. </p>
                <p>—¡Oh1 si temes por eso. no tengas el menor cuidado, que iremos, respondió aquel;
                    pero de todos modos, está visto que Juan ha perdido la vergüenza. </p>
                <p>—¿Y que dirías si vieras a Selva? Esa muchachuela, se halla cada día más
                    insoportable. Mientras que yo conversaba con Juan y Margarita, se abalanzó a los
                    pasteles y bombones de una manera, verdaderamente salvaje. </p>
                <p>—¡Pobre criatura!... ¡con el ejemplo que tiene! </p>
                <p>—Sabes lo que hice entonces? </p>
                <p>—¿Que hiciste? </p>
                <p>—La di un tirón del brazo, y la puse en orden. </p>
                <p>—¡Has hecho bien! dijo Plácido, al tiempo de sentarse a la mesa. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XII.</head>
                <p>Por fin, llegó la noche del gran baile en la casa de Gramilla. Juan se vestía,
                    despaciosamente, mientras conversaba con Margarita, sobre la visita que les
                    había hecho Raquel, dos días antes.</p>
                <p>—!Ya ves tú, decía Leo, si tiene uno razón de sobra, para despreciar a la
                    humanidad! </p>
                <p>—¡No son capaces exclamó Margarita, de evitar el hambre al indigente con un pan
                    viejo, siquiera; pero si de despojarse hasta de la última moneda, para regalar a
                    los que como ellos, hacen ostensible alarde de su riqueza! </p>
                <p>—¿Y que te parece el proceder de Raquel, para con Selva, con esta angelical
                    criatura de seis años, con nuestra hija adorada? </p>
                <p>—¿Que quieres que me parezca? ¡Negarle los bombones! ¡No darle a probar un
                    pastelillo! ¡Huir, en vez de despedirse de nosotros; y ni siquiera darle un beso
                    a ese ángel! </p>
                <p>—¡Imbéciles!, murmuró Juan, ¡no sospechan, que en sus mismas ruindades, se halla
                    la principal fuente de mi inspiración! Ellas servirán para los mejores cuadros
                    de la novela que actualmente escribo, y que, llegar a verla terminada, es el
                    ideal que me domina, después de ti y de mis hijos, agregó, acariciando la cabeza
                    de Margarita. </p>
                <p>—¡Ojalá Dios te ayude, y puedas ver realizarse tu deseo!... ¡Pero... balbuceó
                    ésta, amargamente; el tiempo pasa, y todos creen que lo vemos deslizar
                    impasibles; nadie se imagina que a ti pueda faltarte un humilde empleo! ¡Y la
                    verdad es, añadió, que es horrible vivir en medio de esta lucha sin tregua, sin
                    una base segura de dinero, personas como nosotros, a quienes nuestros iguales, y
                    hasta nuestros inferiores, pretenden mirarnos, por ese sólo hecho, con insolente
                    desden! </p>
                <p>Después de un corto rato de silencio, Margarita volvió a decir:</p>
                <p>—¡Es muy bella la gloria, Juán; pero también es muy doloroso recibir la torpe
                    afrenta de los necios! </p>
                <p>—¡Ah!... ¡que verdad tan grande es esa! respondió aquel, mientras que una nube
                    sombría, vino a nublar su frente, en el momento en que acababa de ponerse el
                    frac. </p>
                <p>—No te disgustes, Juan, exclamó Margarita, dando otro giro a la conversación; que
                    la ropa de Santana te queda perfectamente, y estás muy buen mozo; lo cual, no me
                    agrada mucho, porque como yo no voy al baile, no faltará quien te tome por
                    soltero. </p>
                <p>Tan cariñosa salida, vino a dar ánimo a aquel:</p>
                <p>—Ya es hora de irme, ¡hasta luego Margarita! dijo. </p>
                <p>— ¡Ten cuidado Juan, por Dios, con los vapores del vino! </p>
                <p>—¡Oh!... ¡no temas!... !ya sabes que no soy vicioso! </p>
                <p>Y ambos se despidieron con la misma ternura de dos enamorados que recien se
                    tratan.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIII.</head>
                <p>Cuando Juan llegó a lo de Gramilla, pudo ver que los carruajes que conducían a
                    las familias al suntuoso edificio» erguido como un fantástico palacio de viejas
                    leyendas, se detenían delante de la gran puerta de entrada, yendo a formar en
                    hilera, y a lo largo de las verjas que cerraban los jardines que daban a la
                    calle; mientras que los porteros y criados, irreprochablemente vestidos, de frac
                    y guante blanco, los hacían entrar por turno, recorriendo una hermosa a venida,
                    que iba a terminar, junto a las gradas de los vestíbulos que daban a los
                    salones. Allí descendían de dichos carruajes, los caballeros, damas y señoritas,
                    quienes eran recibidos por miembros de la familia y otras personas intimas de la
                    casa.</p>
                <p>A Gramilla, nadie le tenía en el concepto de un artista, sino, en el de un
                    estanciero millonario, que había tenido el buen tino de educarse en un ambiente
                    puramente intelectual, dentro de los límites del buen gusto; así es que, en su
                    mayor parte, sus relaciones se componían de hombres de letras, escultores,
                    músicos, pintores y actores de teatro; razón, por la cual, siempre que aquel
                    trataba de hermosear una pieza de su casa con algún cuadro u otro objeto
                    cualquiera, no cerraba el trato, sobre la compra de éste, sin escuchar antes, la
                    opinión o consejo de dichos amigos.</p>
                <p>No era de extrañarse, pues, que la casa donde se había dado cita esa noche, un
                    núcleo verdaderamente distinguido de la sociedad de Buenos Aires, se presentase
                    a la vista de los más habituados a una vida de principes, como una mansión
                    maravillosa. En ella no había pieza, ni pasadizo, ni vestíbulo, cuyas paredes no
                    estuvieran sembradas de retablos de admirable colorido, o tapizadas con hermosos
                    lienzos,—cuadros históricos, o de costumbres actuales y de antaño, debidos a la
                    brillante paleta de viejos, como también de florecientes pintores, que gozaban
                    de fama y nombradla en diferentes partes del mundo; y en los pisos, con
                    alfombras de Smirna, los unos, y los otros descubiertos, luciendo el matiz de
                    sus vetas y caprichosas figuras, se veían bellas plantas exóticas, colocadas en
                    vistosas macetas, que parecían de lapislázuli. Luego, consolas con magníficos
                    espejos de Venecia, de cuyos marcos de acero bruñido, arrancaban candelabros
                    hábilmente cincelados; o elegantes brazos, sosteniendo frascos de cristal y de
                    porcelana chinesca, de diversos esmaltes, que rebosaban aromáticas esencias. Por
                    otro lado, ánforas y jarrones de bronce y alabastro, atestados de flores del
                    tiempo y artificiales.</p>
                <p>Un juego de luz eléctrica, alumbraba todo aquel conjunto, con sus bombas de
                    múltiples colores, artísticamente colocadas; formando estrellas, unas, y otras,
                    pintorescas canastillas, que parecían, a la distancia, construidas de preciosa
                    pedrería; mientras que en los jardines, se alzaban grande cascadas que brillaban
                    en lampos de un precioso matiz.</p>
                <p>Los muebles, de un renacimiento de distintas épocas y edades, y de diversos
                    gustos, con sus tapices de raso color perla, bordado de realce, sus sedas
                    pintadas, y sus flores de hilo de oro, sobre fundo verde, rosa y celeste;
                    armonizaban admirablemente, con las decoraciones de las paredes y cielos rasos
                    del suntuoso edificio; a la vez que, con la soberbias bandejas, copas, jarras de
                    oro y plata cincelada: cristalería, porcelanas de Bohemia, y una variedad de
                    lujosos utensilios interminable, que concluían de dar un regio esplendor a los
                    comedores y antecomedores.</p>
                <p>En sus salas de juego, y de fumar, no se tocaba un objeto cualquiera, que no
                    fuera una obra de arte: una fosforera que se llevase a la mano, se veía en ella,
                    impresas, las indelebles huellas de un buril eximio.</p>
                <p>A todo esto, había que agregar, la elegancia con que se hallaba distribuida, toda
                    aquella magnificencia, mezclada a los relucientes atavíos de las damas y
                    señoritas, que lucían sus escotes y tocados, embalsamando, al danzar, el
                    ambiente, con el perfume de sus cutis enpolvados, y las exhalaciones de las
                    flores.</p>
                <p>Los viejos y los jóvenes se sentían embriagados por esa atmósfera deliciosa.</p>
                <p>Aquellos, gozaban, con sólo comprender las alegres expansiones de éstos; por que
                    les recordaba, la pasada y lejana primavera de su existencia, entre amorosos
                    cantos, luces y flores; y los últimos, se sentían dominados, por el deseo de que
                    esa noche de dulces regocijos, fuera interminable; sin conservar recuerdos del
                    pasado—, por que a esa edad no bullían en su mente—; y, sin sospechar, siquiera,
                    que llegaría un día, en que ellos también, entrarían en el triste y desolado
                    invierno de la vida, cuando ya no se siente el aleteo de las golondrinas, que
                    fabrican sus nidos en los tejados, ni el alegre gorjeo de los pajarillos, que
                    saltan y vuelan, de rama en rama.</p>
                <p>No dejaba de ser embarazoso para Juan, encontrarse en medio de un círculo de
                    personas, que en su mayor parte, él no conocía, ni había tratado nunca, por el
                    alejamiento en que vivía de ese bullicio incesante de paseos, teatros, bailes y
                    recibos, que hace la alegría del corazón del gran mundo.</p>
                <p>—¡Al fin te veo entrar por el aro, sintió que alguien le decía, por detrás, en el
                    momento que miraba a una señora, de facciones hermosas, pero cuyos arrebatados
                    colores, no habían podido ocultarse del todo, bajo una fina capa de polvos; y
                    cuya cabeza de negros y sedosos cabellos, resplandecía a la luz de los inquietos
                    rayos de una estrella de brillantes. </p>
                <p>—¡Hola! ¿eres tú?, exclamó Leo, reconociendo a un antiguo amigo de su familia, a
                    uno de esos <seg rend="italic">cartilla vieja,</seg> solterones, que son como
                    índice de todas las cosas, y que tienen cabida en todos los salones, iglesias,
                    casas, teatros, velorios y chismes de barrio. </p>
                <p>—Aquí me tienes, mi estimado compañero, siempre a tus órdenes, repuso éste. </p>
                <p>—¿Sabrías decirme; tú, que frecuentas más que yo, la sociedad, preguntó Juan,
                    entonces; quien es aquella dama, vestida de verde, y cubierta de joyas? </p>
                <p>—Hombre, precisamente, en otra reunión, fui presentado a ella. </p>
                <p>—¿Cómo se llama? </p>
                <p>—Es la señora de Puchen. </p>
                <p>—¿La señora de Pucheri, dices? </p>
                <p>—Si, ¿que no has oído hablar de ella? </p>
                <p>—Jamás. ¿Es extranjera, acaso? </p>
                <p>—¡Que ocurrencia! ¿Entonces tú no conoces a tus compatriotas? </p>
                <p>—De veras que no, a juzgar por lo que me dices. </p>
                <p>—Pues esa dama que ves, es nada menos que hija de un distinguido caballero
                    argentino, casada con Pucheri. </p>
                <p>—¿Y quién es Pucheri? </p>
                <p>—¡Oh! Pucheri, es un señor extranjero muy rico, dueño hoy de algunos millones de
                    pesos; y puedo asegurarte, que para llegar a su presencia, hay que hacer muchos
                    pucheros: se necesita pasar por muchas antesalas, y dar muchos campanillazos! </p>
                <p>—¿Y esos millones, los adquirió por herencia o por medio de su trabajo? </p>
                <p>—¡Pues ya lo creo, que por medio de su trabajo! </p>
                <p>— ¿Que dase de negocio tiene?, interrogó Leo, con curiosidad. </p>
                <p>—Actualmente, no lo sé; creo que ahora vive de sus rentas; pero él, como hizo su
                    fortuna, fue introduciendo en el país algunos comestibles. </p>
                <p>—¿Y aquélla otra de pollera color crema, que lleva un tocado de perlas? </p>
                <p>—Esa es la esposa de otro caballero extranjero, también muy rico; es una bella
                    argentina, hija de una honorable y pudiente familia de Buenos Aires. </p>
                <p>—¿Tenía él ya su posición formada cuando se casó con ella? </p>
                <p>—Sí; era un colonizador, dueño de muchas tierras en la República Argentina; y
                    además tenía un gran establecimiento de máquinas. También ha colocado a sus
                    cuatro hijos, perfectamente: dos se hallan en la casa de gobierno, y los otros,
                    en un Banco de esta capital. </p>
                <p>«¡Mientras que yo, y muchos argentinos, nos morimos de hambre!» exclamó Juan,
                    para sus adentros.</p>
                <p>Por ese estilo, siguió la conversación, pudiendo ver éste, que aquella de las
                    señoras que no era hija del país, casada con un europeo; era inglesa, alemana,
                    francesa o italiana.</p>
                <p>El inesperado interlocutor, dejó a Juan, por un momento, para ir a saludar al
                    dueño de la casa; y al rato, volvió a acercársele con otro sujeto, diciendo:</p>
                <p>—Como el señor, es un gran comerciante, que desea pagar, y hacer, a la vez, un
                    regalo a un periodista, que quiera escribir un artículo, sobre el poderoso vuelo
                    que van tomando sus negocios; y detallar, lo mejor posible, el nuevo edificio en
                    que acaba de instalarse; he pensado que tú podrías hacerlo; así es, que si
                    convienes en ello, será asunto concluido. </p>
                <p>Luego, volvió a alejarse, dejando a sus amigos solos.</p>
                <p>Leguna, que así se llamaba el comerciante, no podría tener arriba de cuarenta
                    anos; era alto y grueso, de naturaleza consistente; casado con una señora casi
                    de su edad, y de la cual, no había tenido hijos; sus cabellos y bigotes, de un
                    rojo subido, formaban un raro contraste con sus ojos obscuros, de una vivacidad
                    extraordinaria. Nacido en Buenos Aires, había alcanzado su alta posición en el
                    comercio, haciendo progresar, día a día, mediante provechosas especulaciones, un
                    regular capital, que le fue legado; por sus padres, extranjeros, al morir.</p>
                <p>Convino, por fin, con Juan, en que al siguiente día, una persona le llevaría los
                    dalos, sobre el artículo que debía escribir, y con el cual, una vez terminado,
                    le esperaría un día ú otro, en su establecimiento de campo, donde se lo
                    abonaría, y donde, desde ese momento, le invitaba a almorzar.</p>
                <p>Así las cosas, se separaron, y Leo, se dirigió a donde estaba don Próspero,
                    pensando en sus adentros:</p>
                <p>«¡Parece que tenía razón, mi querida Margarita; pues aunque no he hallado un
                    empleo en este baile, he podido encontrar, quien me pague bien un artículo!
                    ¡Ahora si me parece, que le llevaré una buena nueva a mi pobre mujer!... ¡En
                    fin, allá veremos!... ¡soy tan desgraciado, en todo lo concerniente a ganar
                    dinero, que bien pudiera ser, no se realizara mi negocio!»</p>
                <p>En eso, se encontró con don Próspero.</p>
                <p>Apenas éste le vio aparecer:</p>
                <p>—Caballero, dijo, ¿creo que no dejará usted de hacer una crónica de esta fiesta,
                    como nos lo ha prometido? </p>
                <p>—De ninguna manera, señor Gramilla, usted y su hermano pueden contar con ella. </p>
                <p>Y en seguida, sintiendo deseos de retirarse, se despidió, pretestando, que había
                    dejado a Margarita indispuesta.</p>
                <p>Juan abandonó el baile, cuando éste se hallaba en medio de una animación, sin
                    limites.</p>
                <p>Al descender las gradas de uno de los Vestíbulos que daban a los jardines, pudo
                    Ver a Rubión y a Lumbrera, que entraban del brazo.</p>
                <p>—¡Leo!.. ¿tú, por acá?... ¿te retiras?, exclamaron los dos a un tiempo. </p>
                <p>—Sí, repuso éste, sin detenerse, como si sospechara, que aquellos dos seres, que
                    se hacían cada día, más inseparables; fueran sus verdaderos enemigos. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIV.</head>
                <p>Rabión y Lumbrera, no habían podido menos que extrañar, al ver salir a Juan de la
                    casa de Gramilla; a un hombre como ese, a quien hacia unos días, lo habían
                    abandonado ebrio en medio de un café. ¡Esto era el colmo, pues, de lo increíble
                    para ellos! ¿Como es, se preguntaban, ambos, que el dueño de casa, admite entre
                    sus relaciones, a una persona que ha empezado a desprestigiarse de esa manera?
                    ¿Acaso don Próspero y su hermano no lo sabrán? Pues si no lo saben, se lo
                    diremos nosotros.</p>
                <p>—Ya me encargaré yo, exclamó Rubión de hacer conocer a los Gramilla, las <seg
                        rend="italic">mañas</seg> del literato; no sea cosa que de repente, los
                    ponga éste en aprieto, valiéndose de alguna esquela conmovedora en la que
                    solicite dinero... </p>
                <p>—Sí, añadió Lumbrera, es preciso desenmascararlo. </p>
                <p>—Pero, a todo esto, ¡que espléndido está el baile! objetó Rubión, acomodándose
                    los anteojos, al pasear su mirada por uno de los salones, y al tiempo en que
                    trataba de ocultarse detrás de una pesada cortina, que cubría la puerta de
                    entrada. </p>
                <p>—¡Magnifico! exclamó aquel. </p>
                <p>—¿Entremos, dijo Rubión? </p>
                <p>—Para eso hemos venido, repuso Lumbrera. </p>
                <p>Los dos amigos, habían sido invitados por una persona, ligada a la familia de
                    Gramilla, con los débiles lazos de un lejano parentesco.</p>
                <p>A su paso, hallaron a don Próspero, del cual se entretenían en reírse unos
                    jóvenes, que habían formado círculo aparte; diciendo que éste no cesaba de
                    invitar a beber a todo el mundo, hasta a los cocheros de la casa; cuando no se
                    quedaba embobado en la contemplación del lujo que ostentaba el palacio que
                    tantos millones había costado a su hermano, por quien sentía verdadera
                    admiración, habiendo llegado a convertirse en pregonero de sus grandezas;
                    agregando, que como el pobre, era un supino ignorante, no podía aspirar a otra
                    cosa.</p>
                <p>—¡Caballeros! dijo don Próspero, apenas apercibió a Rubión con Lumbrera. </p>
                <p>—¿Como la pasa usted, señor?, exclamaron éstos, dándose por antiguos conocidos. </p>
                <p>—Para servir a ustedes. ¿Que les parece la reunión? ¡Que <seg rend="italic"
                        >bagatela</seg> habrá invertido mi hermano en todo esto, eh! </p>
                <p>—¡Oh! ¡aquí todo es maravilloso!, respondieron los dos amigos. </p>
                <p>Y acto continuo, Rubión, preguntó, con aire de candidez:</p>
                <p>—¿No ha estado aquí, Juan Leo? </p>
                <p>—Precisamente, acaba de retirarse en este momento, contestó don Próspero. </p>
                <p>Lumbrera guiñó un ojo a Rubión, como queriendo decirle, que empezara la campaña
                    contra Leo.</p>
                <p>—¿Y no ha notado usted, algo raro en él, señor Gramilla?, volvió a preguntar,
                    Rubión. </p>
                <p>—No, dijo aquel, absolutamente nada; sin darse cuenta del objeto de esta salida. </p>
                <p>—¡Es extraño! ¿verdad, Lumbrera? </p>
                <p>—¡Muy extraño! repuso éste, casi maquinalmente. </p>
                <p>—No sé que es lo que ustedes quieren decirme con todo eso, caballeros, exclamó
                    don Próspero, abriendo la boca. </p>
                <p>—Nada, nada, murmuró Rubión, sino qué.... </p>
                <p>—Desearíamos hacer a usted un servicio, añadió Lumbrera. </p>
                <p>—¡Como! ¿un servicio? </p>
                <p>—Sí señor, don Próspero, continuó diciendo, Rubión, que acababa de adivinar la
                    idea de su amigo. ¡Figúrese usted, que, Juan Leo, ha dado en beber!... </p>
                <p>—¿Sí? </p>
                <p>—¡Pero de que manera! </p>
                <p>—Pues lo ignorábamos por completo, mi hermano, y yo. </p>
                <p>—¡Y lo peor de todo es que!... </p>
                <p>—Hará cosas indignas... ¡vamos!... </p>
                <p>¡Y perjudiciales!</p>
                <p>— ¿Cómo así?, interrogó don Próspero, agrandando los ojos, desagradablemente
                    impresionado. </p>
                <p>—Tiene la costumbre de invitarlo a uno a entrar en los cafés; donde después de
                    embriagarse, no paga lo que se le sirve; y entonces, no hay más remedio, que
                    responder por él, para evitar el escándalo. </p>
                <p>—Pues todo se lo voy a contar a Fernando, para que se evite dé encontrarse con
                    él, dijo don Próspero, dándose vuelta a mirar a Plácido, que en ese momento,
                    aparecía, llevando del brazo a Raquel, y a una señorita; satisfecho de que Juan
                    se hubiese retirato del baile. </p>
                <p>Luego agregó:</p>
                <p>—¡Que distinto es el hermano!.... allá va, precisamente. Es todo un caballero; se
                    ha labrado una buena posición a fuerza de trabajo, además de haberse casado con
                    una mujer rica; y puedo asegurar a ustedes, que cuando bebe, no se le conoce. </p>
                <p>—Otra cosa, también, señor don Prós pero, debemos prevenir a usted, respecto del
                    mismo sujeto, dijeron, Rubión y Lumbrera, interrumpiéndolo. </p>
                <p>—¿Cual? </p>
                <p>—¡Que Leo, como toda persona pobre, a quien domina ese vicio, puede llegar a
                    comprometer a ustedes, solicitándoles algún dinero! </p>
                <p>—¡Pues me alegro saberlo! ¡Ya nos pondremos en guardia!, exclamó aquel; y tan es
                    así, que mañana mismo, le escribiré, diciendo que no publique la crónica de esta
                    fiesta, como me lo había prometido. </p>
                <p>—¡Hará usted, perfectamente! </p>
                <p>—Sí; porque un artículo de esa naturaleza, que se debe escribir,
                    desinteresadamente, puede llegar a costamos muy caro, si se le ocurre al autor,
                    cada vez que se halle mal de la cabeza, creernos obligados, en agradecimiento, a
                    favorecerlo constantemente con nuestra bolsa. </p>
                <p>Don Próspero, Rubión, y Lumbrera, a una invitación del primero, pasaron a uno de
                    los comedores, para servirse un poco de vino.</p>
                <p>—¡Aquí estamos bien! dijo aquel, obligando a tomar asiento, a sus improvisados
                    contertulianos, en un sitio solitario. </p>
                <p>Don Próspero, tendría unos sesenta y cinco años; y todo él, era una especie de
                    títere, que en un continuo movimiento, se afanaba en prodigar melosas cortesías;
                    y a quien tan pronto le relampagueaban los ojos, como se le adormecían, o se
                    mordía los labios, cuando encontraba al paso a una muchacha, por fea que fuese.
                    Y en medio de sus más urgentes ocupaciones, se le podía ver en la calle, ir
                    haciendo zic zac, de vereda a vereda, para decir a todas las que veía, algunos
                    piropos y frases como estas: «¡qué mirada tan arrebatadora!» o bien: «¡adiós
                    ángel de alas de oro!»</p>
                <p>—No necesitamos llamar a criado alguno, volvió a decir don Próspero; nosotros
                    mismos nos serviremos, y de ese modo, nadie se impondrá de nuestra conversación. </p>
                <p>Luego destapó una botella de champare, con suma habilidad y delicadeza, casi sin
                    ruido; y rebosó las copas, del espumoso liquido.</p>
                <p>Los tres, las llevaron ansiosamente a la boca, a un mismo tiempo,</p>
                <p>—¿Que les parece a ustedes este vino?, exclamó en seguida. </p>
                <p>—¡Soberbio! respondió Lumbrera. </p>
                <p>—¡Delicioso! añadió Rubión, presentándole su copa vacía, para que se la llenase
                    de nuevo </p>
                <p>—¡Buen compañero! murmuró entre dientes, don Próspero, mirando, de hito en hito,
                    a Rubión. </p>
                <p>—¡Y esto, no es nada! dijo Lumbrera, ¡ya verá usted, más adelante, cuan fuertes
                    somos sus amigos! </p>
                <p>—¡Me complazco en ello!... porque, a decir verdad, ¡que diablos!... ¡a mi también
                    me agrada, de cuando en cuando, echar una cana al aire!, exclamó don Próspero,
                    con ingenua sonrisa. </p>
                <p>A medida que se iba animando la conversación, seguían haciendo saltar uno tras
                    otro los tapones de botellas.</p>
                <p>Así continuaron, hasta que don Próspero quiso abandonar su asiento por un
                    momento; pero, no pudiendo tenerse de pie, resbaló, y fue a dar de espaldas
                    sobre un cristalero, sin que, felizmente, el ruido que produjo el choque,
                    llamara la atención de nadie.</p>
                <p>Rubión, que se encontraba tan pesado como él, quiso correr en su auxilio; pero
                    tambaleó, y no pudo levantarse de su silla; mientras que Lumbrera, sin poder,
                    tampoco, casi sostenerse, no atinó a otra cosa, que a huir por uno de los
                    pasadizos, que iban a dar al jardín.</p>
                <p>Por fin, don Próspero, sin perder del todo su razón, se tomó del brazo de Rubión,
                    y dijo:</p>
                <p>—Vamos a mi habitación; tengo dos camas en ella; usted se acostará en una, y yo
                    en la otra; porque, la verdad es, mi amigo, que los dos estamos un poco
                    achispados! </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XV.</head>
                <p>Al otro día, Juan recibía una atenta carta de Leguna, con los datos y demás
                    anotaciones, referentes al artículo que aquel debía escribir, diciéndole entre
                    otras cosas, que esperaba tener el gusto de verle muy pronto por su casa de
                    campo.</p>
                <p>—¿Qué te parece Margarita?, exclamó, enseñándole un rollo de papeles. </p>
                <p>—¡Que suerte! dijo ésta, con alegría. ¡Dios quiera que ese hombre, remunere tu
                    trabajo, como es debido! </p>
                <p>Apenas Juan comenzó su tarea, cuando Talca lo interrumpió, para entregarle una
                    esquela, y varios periódicos que acaban de llegar por correo.</p>
                <p>Todos ellos, contenían elogiosos, cuanto desapasionados juicios críticos de
                    algunos renombrados literatos, sobre un folletín que Juan acababa de escribir,
                    en un importante periódico; aunque, sin obtener en cambio, la menor
                    recompensa.</p>
                <p>—¡Siempre viviremos en un mundo de ilusiones, y nada más!, murmuró Margarita,
                    tristemente. </p>
                <p>—¡Que se va a hacer!, dijo Juan, tomando la pluma para continuar su artículo. </p>
                <p>No había trascurrido media hora de ésto, cuando Talca volvió a presentarse,
                    trayendo otra carta.</p>
                <p>Margarita la abrió, y luego se la alcanzó a aquel para que la leyera.</p>
                <p>Juan, después de imponerse del contenido, se quedó perplejo.</p>
                <p>—¿Alguna mala nueva?, preguntó Margarita? </p>
                <p>—No del todo, pero, en fin.... </p>
                <p>—¿Quién te escribe? </p>
                <p>—Don Próspero Gramilla. </p>
                <p>—¿Qué dice? </p>
                <p>Juan leyó:</p>
                <p><writing type="letter">«Caballero Leo: Será inútil que escriba usted la crónica
                        sobre la fiesta que tuvo lugar anoche en casa de mi hermano; porque éste, ha
                        resuelto dejar eso, a la espontaneidad de algunos
                    periodistas.»</writing></p>
                <p>—¡Qué cambio tan repentino!, exclamó Margarita. </p>
                <p>La mirada de Juan se puso torva, y su semblante palideció de súbito.</p>
                <p>—¿En qué piensas, volvió a interrogar ella con cierta zozobra? </p>
                <p>Juan nada respondió, tomando de nuevo la pluma; pero en ese momento, acababan de
                    acudir a su mente, las imágenes de Lumbrera y Rubión, a quienes ya había cobrado
                    una aversión profunda, sospechándolo todo de ellos.</p>
                <p>Margarita, se quedó desconsolada, porque Juan no había contestado a su
                    pregunta.</p>
                <p>Este, trabajó sin descanso, hasta dar fin al artículo. Después que ordenó sus
                    páginas, para entregárselo a Leguna al siguiente día, fue a sentarse en un
                    diván, junto a aquella.</p>
                <p>Conversando, en seguida, sobre varios temas, se le ocurrió a Margarita, exclamar
                    de pronto.</p>
                <p>—Tengo para mi la creencia, que la falta de trabajo que tanto te preocupa y
                    desconsuela, lo mismo que a otros pobres hijos de este país, sólo es debida,
                    Juan a la idea que ha dominado siempre a tus compatriotas, como suele decir
                    Santana, y la cual, consiste, en que no se tienen, entre sí, como los hombres de
                    otras naciones, verdadera confianza en sus aptitudes, llegando en su error a
                    suponer mejor predispuestos que ellos, para toda labor, a los europeos; a
                    desecharse los unos a los otros, y a reconocer en un inglés, por ejemplo, mayor
                    exactitud y constancia para el cumplimiento de sus deberes, que en un criollo. </p>
                <p>—Es cierto que existe en ellos arraigada esa creencia que les atribuye nuestro
                    querido e inteligente amigo, repuso Juan, pero ella es infundada, como podría
                    probarse con ejemplos como estos: Un caballero argentino, que hoy tendrá uno
                    cincuenta y cinco años; de honorable familia; siendo muy joven aún, pasó una
                    noche de horrible tormenta en medio del campo, soportando una lluvia torrencial,
                    con el agua hasta las rodillas, cegado por la luz de los relámpagos y
                    ensordecido por el estruendo de los rayos; sin otro motivo que el de tener la
                    satisfacción de salvarle una oveja a su patrón, que por la tarde había quedado
                    rezagada, al entrar la majada en el redil! Y otro, añadió Juan, a quien, como al
                    primero, he tenido la oportunidad de conocer, entró a la edad de diez artos,
                    como dependiente en una casa de comercio inglesa. Allí vio deslizar su juventud
                    en medio del trabajo diario; luego se casó y formó su hogar. Cuando hubo llegado
                    a los treinta y cinco artos; cuando ya hacía un cuarto de siglo que venía dando
                    pruebas a su patrón de una constancia, laboriosidad y honradez ejemplares, éste
                    cerró su negocio, vendió las tierras y casas de su propiedad, y llevando consigo
                    un respetable caudal de sus ganancias, embarcóse para Europa. El día de la
                    partida aquél lo acompañó hasta el antiguo muelle de pasajeros, y al despedirse
                    de su único patrón que tuviera hasta entonces desde la niñez, éste, en el
                    momento de subir al bote que iba a conducirlo a bordo, le dijo en tono
                    indiferente: «¡Adiós, amigo!.... ¡felicidad!» Y el ex-dependiente quedóse
                    ensimismado; con la mirada extraviada cual la de un loco melancólico, y con las
                    manos metidas en los bolsillos exhaustos del pantalón, viéndolo alejarse
                    mientras le parecía sentir llegar a sus oídos el triste clamor de su esposa y de
                    su hijos, a quienes sólo les había quedado en su casa, ese día, algunos
                    cobres—débiles restos del último mes de sueldo,—que el infeliz recibiera del
                    mencionado comerciante inglés con la rigurosa exactitud de un cronómetro! </p>
                <p>—Yo recuerdo haber oído hablar de eso a mi padre, observó Margarita. </p>
                <p>—¡Sin contar, prosiguió Juan, que cuando un bribón se permite dar forma de verdad
                    a la más leve sospecha, que ha adquirido infundadamente, sobre una mala acción o
                    reprochable cualidad moral de un sujeto, aquélla va agrandándose al correr de
                    boca en boca, hasta que, abultada del todo, llega a tomar las proporciones de
                    una justa difamación ante las personas de quienes éste podría esperar un empleo
                    o un beneficio cualquiera, mientras que ella no pasa de ser una vil calumnia
                    que, por último, o logra convertir a dicho individuo en mísera presa de la
                    deshonra, o consigue amargarle la existencia hasta producirle la muerte! </p>
                <p>—¡Y sino, exclamó aquélla, que lo digan tantos desdichados que se hallan en ese
                    caso, y entre ellos aquel que nosotros conocemos, que. siendo como lo es, un
                    militar pundonoroso y de ejemplares servicios, ha sido envuelto por tales
                    intrigas, que, a pesar de los ascensos que se otorgan en el ejército, el
                    Gobierno ha llegado a olvidarse de él, dejándolo a un lado con el mismo grado
                    que se le confió hace nada menos que once años!.... lo cual no sucedería en
                    otros países. </p>
                <p>—No hablemos más de nuestras miserias, porque sería cosa de nunca terminar, dijo
                    Juan. <seg rend="italic">En todas partes se cuecen habas.... </seg>¡y tan es
                    así, mi querida Margarita, agregó, que ya verás tú cómo va a cerrar la Francia
                    su capítulo de este siglo, titulado Dreyfus, en el libro de su hermosa historia!
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XVI.</head>
                <p>Nadie podía cencebir que Rita Telémaco de Sajón, joven y hermosa dama, amiga de
                    Margarita desde la época del colegio, fuese casada con un hombre de tan
                    desagradable fealdad como lo era su marido don Sergio Sajón, aun suponiéndose la
                    interesada en la riqueza que éste poseía desde antes de conocerla, y que había
                    adquirido prestando dinero, con un diez o doce por ciento de interés mensual, a
                    empleados y pensionistas de gobierno.</p>
                <p>Volteriana era el nombre de una hija de dicho matrimonio, niña de siete años,
                    destructora infatigable de los sombreros, abanicos y bastones de las personas
                    que iban de visita. Además, sus malos instintos la obligaban a ser tan
                    pendenciera, que muchas veces estuvo a punto de sacarle un ojo con una tijera a
                    una chicuela casi de su edad, huérfana ya de padre, y cuya madre, al morir, la
                    había entregado a Rita para que ésta la educase e hiciera las veces de ella.
                    Pero nada de extraño había parecido a la familia de Sajón que, en vez de un ojo,
                    casi le hubiera sacado los dos; porque cuando Volteriana daba de arañazos a su
                    pequeña sirviente, o le arrancaba a tirones los cabellos con sus manecitas de
                    hojas de rosa, esto hacía gracia a don Sergio y a su esposa, que les parecía ver
                    en aquélla a una matrona encolerizada.</p>
                <p>Lo mismo sucedía cuando la niña mostraba a la huerfanilla sus ropas nuevas, sus
                    zapatos de fina cabritilla y sus lindas muñecas:</p>
                <p>«¡Mi vestido es mejor que el tuyo! ¡Yo tengo zapatos y muñecas, y tú no tienes!»,
                    decía.</p>
                <p>Entonces, la chicuela sirviente inclinaba su cabecita tristemente, sin responder;
                    pasaba su vista por su andrajoso vestido y sus pies descalzos, y pensaba que
                    ella no tenía papá ni mamá que la regalasen todo eso.</p>
                <p>Don Sergio, que se había retirado de los negocios, vivía de sus rentas; lo habían
                    querido hacer concejal sus convecinos; pero él había rehusado la proposición,
                    porque todos los días oía decir que los concejales eran unos jumentos, y no
                    deseaba que se le tuviera en el número de ellos; tampoco había querido aceptar
                    una diputación por no pasarlo papando moscas, como tantos otros representantes
                    del pueblo, ni levantándose de su asiento cuando los más se pusieran de pie en
                    el sagrado recinto de la patria. Así, pues, mientras que su esposa sólo se
                    ocupaba de la moda, de paseos y visitas, él pasaba una parte del día entretenido
                    en leer los diarios, sin llevar jamás a sus manos un libro útil; y la otra en
                    renegar del servicio de su casa, en baquetear a la mucama para que barriera y
                    repasara bien los cristales; en hacer la limpieza de alguno que otro mueble o
                    espejo de su predilección, personalmente, porque no tenía fe en la prolijidad de
                    los demás; y en recorrer sigilosamente, de cuando en cuando, la cocina para
                    inspeccionar con sus propios ojos las cazuelas y budineras; cuidando a la vez de
                    que el cocinero no echase en una cacerola un puñado de arroz o fideos de más, al
                    preparar la sopa; o quemase alguna batata; todo esto mientras que las personas
                    intimas de su relación se preguntaban cómo podría durar más de dos días un
                    sirviente, soportando las tacañerías de Rita y de don Sergio, porque ella
                    también hacia lo mismo.</p>
                <p>Pero el hecho era que los tales sirvientes duraban meses y años, y si algunos
                    llegaban a ser despedidos por sus patrones, volvían a entrar un tiempo después
                    en la casa, complacidos y con las caras risueñas; sin contar que, a la hora de
                    servir la mesa, se les iban los ojos por los guisados, frutas, pastas y dulces,
                    que jamás se les permitía probar; así es, pues, que todos, andaban como aves de
                    rapiña, disputándose con la mirada los restos de comida que en cada plato
                    dejaban las personas extrañas; y aun éstas mismas veían desaparecer, de repente,
                    de sobre la mesa, sin darse cuenta, algún manjar intacto, mediante una
                    disimulada seña de Rita; porque ésta y don Sergio pensaban que era una lástima
                    darlo a probar a extraños, los cuales no podrían apreciar su sabor ni su mérito
                    en medio de la conversación y la jarana, mientras que, comiéndolo ellos solos,
                    en familia, a la hora del almuerzo, por ejemplo, hasta podría durarles un día
                    más; de todos modos, también, ya habían logrado su propósito, que era el de
                    abultar la comida haciendo alarde de un nuevo plato a los ojos de la
                    visitas.</p>
                <p>Todos criticaban que las piezas y vestíbulos interiores de la casa se hallasen
                    convertidos, generalmente, en pequeños talleres de costura; porque Rita siempre
                    tenía algún pretexto para hacer trabajar a sus amigas, apenas entraban. Así es,
                    que a la que no se la veía empuñando una tijera para cortar los moldes de un
                    vestido de ella, se la veía poniendo un festón a una enagua de la pequeña
                    Volteriana, o bien ayudando a bordar unas zapatillas para sorprender a don
                    Sergio en el día de su cumpleaños.</p>
                <p>Además, sus mismas amigas y otras personas que la censuraban eran las primeras en
                    rendirla toda clase de homenaje cuando llegaba el caso, por temor a su lengua,
                    que nunca estaba quieta en tratándose de revolver y escudriñar los defectos de
                    los hombres o mujeres más reservados, para luego hacerlos conocer, con cierto
                    aire de inocente indiscreción, en el seno de. sus relaciones.</p>
                <p>Margarita, que había quedado sola, por que Juan había tenido que irse al campo en
                    uno de los trenes de la mañana, para entregar a Leguna el artículo; con la firme
                    intención de regresar a las primeras horas de la tarde, recorrió en su
                    imaginación las casas de familia de su amistad, con el propósito de encontrar
                    una que le conviniera, para ir, mientras tanto, a pasar el tiempo; y pensando en
                    la de Rita; ya preparada y decidida a almorzar con ésta, reflexionó: «Sería cosa
                    de no poderse vivir en contacto social, si se fuera a hacer caso de los defectos
                    morales y malos procederes de ciertas personas en este mundo; así es, que no me
                    queda otro remedio que el de soportar a Rita sus ruindades, por tal de tener una
                    casa más a dónde acudir, las veces que, como hoy, me siento abatida en medio de
                    la soledad.»</p>
                <p>Cuando Margarita, seguida da Talca, entró con Selva en lo de Rita, ésta se
                    hallaba ocupada en probarse una gorra que le había traído la modista, mientras
                    que don Sergio limpiaba con polvo de ladrillo una medalla de cobre, que, entre
                    otras, había sido repartida por un centro industrial, Quince o veinte años
                    antes.</p>
                <p>—¿Tú por acá, Margarita?, exclamó Rita alegremente, al verla. </p>
                <p>—¿Supongo que vendrá usted a almorzar con nosotros?, interrogó a su vez don
                    Sergio con agrado, al tiempo que se dirigía a su escritorio para guardar la
                    medalla y mientras que Rita, sin darla tiempo a responder, añadía: </p>
                <p>—Has hecho bien en venir, porque casualmente hoy estamos solos y podremos charlar
                    íntimamente. </p>
                <p>Más tarde, cuando hubo llegado el momento de sentarse a la mesa, Rita abandonó el
                    comedor, y llamando a Talca aparte, le puso en la mano dos galletas duras,
                    diciéndola:</p>
                <p>—Toma esto, por si no alcanzara para ti la comida en la cocina. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XVII.</head>
                <p>Cuando Rita volvió a la mesa, apareció un caballero correctamente vestido, de
                    unos cuarenta y dos años, de regular fisonomía y elegantes maneras. Llamábase
                    Nerón Terraza, y todos sabían que éste cifraba su único orgullo en la alta
                    alcurnia de la familia a que pertenecía. Miraba como un simple adorno todo
                    aquello que fuera obra de la inteligencia; así es, que, para él, los libros con
                    que los grandes escritores contribuyen poderosamente a la civilización y cultura
                    de las masas sociales, no eran otra cosa que simples relumbrones, sin ningún
                    efecto real o positivo, sin el menor provecho. Sus precauciones, aparte de un
                    riguroso método en sus costumbres, llegaban a tal extremo, que cuando el tiempo
                    amenazaba lluvia, salía a la calle con dos paraguas, para que en caso de que el
                    viento le destrozase uno, pudiese utilizar el otro; y cuando pensaba hacer un
                    viaje, en tren, por ejemplo, se dirigía tan anticipadamente a tomarlo, que una
                    vez que tuvo el compromiso de asistir a un almuerzo campestre, debiendo partir
                    el ferrocarril a las seis de la mañana, él llegó a la estación, echando los
                    bofes, a las cuatro de la madrugada, cuando el cielo estaba todavía estrellado y
                    los faroles de la calles encendidos. Como este colmo de precaución no le había
                    permitido cerrar los ojos en toda la noche, pronto se quedó dormido, vencido por
                    el sueño, en uno de los largos bancos del andén, hasta que allá, a las cansadas,
                    a un guarda que acertó a pasar junto a él se le ocurrió despertarle.</p>
                <p>«¿Ha salido ya el tren de las seis?», preguntó Terraza, con cara de idiota.</p>
                <p>«¡Son las ocho de la mañana!», repuso el guarda, y, siguiendo su camino, agregó:
                    «¡Por lo que se ve, señor, usted hoy se ha levantado dormido!»</p>
                <p>Terraza también era muy distraído, pues había días que acudían a su casa cuatro o
                    cinco sirvientes de varias familias de su relación, donde había estado la noche
                    anterior de visita, con el solo objeto de llevarle, de parte de éstas, el
                    bastón, la fosforera, el pañuelo, la cigarrera y los anteojos, que solía dejar
                    olvidados.</p>
                <p>Si llegaban a verle sus amigos en profundas cavilaciones, creían que trataba
                    sobre la solución de complicados problemas; sin contar con que se lo pasaba
                    algunas veces mirando el cielo, como ensimismado en risueño siderismo, saliendo
                    de repente de su abstracción para decir a cualquiera que tuviese a su lado:</p>
                <p>«¡Allí vuela una mosca!», o bien: «¡Aquel perro acaba de alzar la pata!» Tenía,
                    sin embargo, una memoria privilegiada para dar, a pesar de un largo tiempo
                    transcurrido, con el sitio donde dejara un objeto cualquiera, por insignificante
                    que éste fuera.</p>
                <p>Por lo demás, sabía vanagloriarse de ser el hombre más honrado del mundo, cuando
                    no concluía por decir que era un verdadero esclavo del deber: y si hacía un
                    servicio insignificante, lo revestía ante los demás de los caractéres del más
                    noble sacrificio, apareciendo como una víctima de su favorecido, digna de la
                    compasión de todos.</p>
                <p>Después que Rita hizo que le colocaran un cubierto en la mesa, aquél, al tomar
                    asiento, exclamó con aire de satisfacción:</p>
                <p>—Pues, señores, yo he repartido y aprovechado muy bien mi tiempo hoy. La mañana
                    estaba tan hermosa, cuando me levanté, que no pude menos que dedicarla a cumplir
                    con algunos amigos: pasé por lo de Lumbrera; pero, como no le encontrase, me
                    demoré un rato conversando con Felta. </p>
                <p>—¿Con la hermana?, interrumpió Rita. </p>
                <p>—Precisamente. </p>
                <p>—¡Qué interesante niña es esa! </p>
                <p>—¡Es muy bella!, añadió Terraza, continuando: </p>
                <p>—De allí pasé a saludar a una señora amiga que llegó ayer de Montevideo y después
                    fui a hacer una visita a Santana, el cual, dicho sea de paso, se encuentra
                    enfermo. </p>
                <p>—¿Enfermo?, preguntó Margarita sorprendida. </p>
                <p>—Sí, señora, repuso aquél, y sonriéndose irónicamente: </p>
                <p>—Creo que de esta vez se le quitará el ánimo por mucho tiempo, añadió, de
                    molestar a las musas del Parnaso para escribir después esa sarta de tonterías
                    con que él y otros de su gremio inundan los <seg rend="italic">papeles</seg> de
                    esta capital. </p>
                <p>Margarita, aunque conceptuó esta salida de una ordinariez sin ejemplo;
                    mordiéndose los labios, por la parte que le tocaba a su esposo, volvió a
                    preguntar:</p>
                <p>—¿Y desde cuándo está enfermo? </p>
                <p>—Desde el día en que por la noche tuvo lugar el baile en lo de Gramilla. </p>
                <p>Don Sergio, que mientras tanto se había levantado de la mesa, volvió al rata
                    trayendo la medalla, y se la enseñó a Terraza.</p>
                <p>—¿Es alguna condecoración?, interrogó éste. </p>
                <p>—Para mí, es como si lo fuera, amigo mío; es un verdadero hallazgo que he
                    conseguido hacer hoy, mientras arreglaba unos papeles que tenía olvidados en un
                    cajón del escritorio. Como puede ver usted, pues, es una medalla conmemorativa
                    de la fundación de un centro industrial, al cual yo pertenecí hace la friolera
                    de unos veinte años; la he limpiado con polvo de ladrillo, y aquí la tiene usted
                    flamante, como si fuera recién acuñada; pero tal vez hubiera quedado mejor aún
                    pasándole otra clase de polvo. </p>
                <p>—¡Es admirable la prolijidad que usted ha empleado en limpiarla!, dijo Terraza
                    demostrando una viva sorpresa, aunque interiormente fastidiado de la simpleza de
                    su amigo. </p>
                <p>Don Sergio colocó la medalla sobre la mesa, a su lado, y la casualidad quiso que,
                    al alcanzarle la mucama un plato de estofado, ésta tropezase en la silla y lo
                    volcara encima de aquélla, bañándola con la salsa.</p>
                <p>—¡Estúpida! ¡Mi medalla!, gritó don Sergio, abriendo los ojos lleno de ira. </p>
                <p>—¡Ten prudencia, Sajón!, exclamó Rita, ¿no ves que Clavelina ha tropezado? </p>
                <p>—¡Ya tengo un buen rato de trabajo perdido! ¡Tan brillante que la había dejado!
                    ¡En fin, balbuceó abandonando de nuevo su asiento, vamos a guardarla para
                    hacerle otra limpieza mañana! </p>
                <p>El almuerzo tocó a su término, lleno de animación de parte de todos, menos de
                    Margarita, que pensaba con cierta tristeza en cómo le habría ido a Juan y en la
                    enfermedad de Santana, a quien aquél estimaba tanto.</p>
                <p>Llególe al cabo el momento de retirarse, y al llamar a Talca, ésta se presentó
                    pálida y ojerosa.</p>
                <p>—¿Qué tienes?, la interrogó Margarita. </p>
                <p>—Nada, señora, repuso la muchacha con aire desfalleciente y tratando de reprimir
                    un bostezo. </p>
                <p>En eso, dijo de pronto don Sergio, dándose una palmada en la frente: •</p>
                <p>—¡Estaba pensando que tal vez fuera mejor la tiza que el polvo de ladrillo, para
                    limpiar la medalla! </p>
                <p>Terraza se sonrió, después de hacer esfuerzos por contener una carcajada.</p>
                <p>Ya eran las tres de la tarde cuando Margarita se despidió.</p>
                <p>Apenas se vio ésta en la calle, Talca, acercándosele respetuosamente, exclamó con
                    sigilo, como si temiera que a esa distancia Rita pudiese escucharla:</p>
                <p>—¡Hoy no he almorzado, señora! </p>
                <p>—¡Qué dices!, ¿no has almorzado? </p>
                <p>— No, señora; ¡un poco de carne cocida sólo alcanzó para dos sirvientes de la
                    casa! </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XVIII.</head>
                <p>El viaje de Leo a lo de Leguna tuvo lugar sin ningún contratiempo para él.
                    Durante su trayecto en el tren, al pasar por ciertos sitios pintorescos, no
                    había dejado de pensar en Margarita, y, a cada paisaje campestre que se
                    presentaba a su vista, mientras venía a refrescar sus sienes la brisa perfumada
                    por el suave aroma del tomillo y la retama, reflexionaba sobre lo bien que
                    sentaría a Juancito y a Selva ese aire puro del campo que él aspiraba ahora; y
                    ya, en su imaginación, les veía andar por entre los zarzales, a la caza de algún
                    jilguero de cabeza negra; o correr, montados en lindos petizos, a las ovejas y
                    cabras que pastaban a su libre albedrío; o juntar flores silvestres a la orilla
                    de las lagunas, o treparse a las tapias de los cercados, o subir a las más altas
                    ramas de los árboles en busca de algún nido.</p>
                <p>Una vez que llegó a la estación, no le faltó quién le indicara al momento dónde
                    estaba situado el establecimiento de Leguna. Aquél era una hermosa cabaña que se
                    destacaba desde una verde y empinada loma, festoneada de altos álamos.</p>
                <p>Juan había tenido que recorrer a pie, para llegar a ella, una distancia de quince
                    cuadras, próximamente. Cuando estuvo delante de la tranquera, Leguna, que se
                    hallaba a caballo como a unos cincuenta metros de allí, de un corto galope se
                    acercó a recibirlo.</p>
                <p>— ¿Y? ¿Me trae usted eso?, fue lo primero que preguntó. </p>
                <p>—De otra manera no hubiese venido, repuso Juan enseñándole los papeles. </p>
                <p>—¡Entonces ha cumplido usted con su palabra, señor Leo! Después que recorramos
                    todo lo que hay que ver por acá, me mostrará el artículo, y en seguida
                    almorzaremos. ¿Qué le parece a usted mi proposición?, agregó. </p>
                <p>—¡Perfectamente!, respondió aquél, caminando al lado de Leguna, que se había
                    desmontado y llevaba tirando de la brida al caballo. </p>
                <p>Aquello no era una simple cabaña, como parecía a primera vista. Del otro lado de
                    la casa se extendía un magnífico parque con alamedas, jardines de valiosas
                    plantas, y costosos invernáculos atestados de una variada colección de flores
                    caprichosas, cuyos tallos descansaban en artísticas macetas elegantemente
                    distribuidas.</p>
                <p>Más allá, veíanse inmensos galpones del mejor pino de tea, poblados de cueros de
                    animales vacunos y lanares, prolijamente acondicionados para la venta en
                    plaza.</p>
                <p>A corta distancia de éstos había un tambo, construido con las mayores
                    comodidades, en medio de un aseo incomparable. Después, una chanchería, con sus
                    máquinas, tomadas de los modelos más perfeccionados, para beneficiar la
                    factura.</p>
                <p>Enfrente, se alzaba un inmenso horno para la fabricación de ladrillos, atendido
                    por sus correspondientes capataces, y en el que trabajaban innumerables
                    peones.</p>
                <p>Luego, como a unos ciento cincuenta metros, se percibían tres grandes rediles:
                    uno destinado al ganado vacuno, otro para las ovejas y otro para la
                    caballada.</p>
                <p>«¡Qué fortuna tendrá este hombre!.... ¿qué me dará, para corresponder a mi
                    trabajo?», se decía Juan suspirando.</p>
                <p>—¿A qué hora piensa regresar usted a la capital?, preguntó Leguna. </p>
                <p>—Yo deseo partir en el tren de la una, para estar allá a las tres. </p>
                <p>— Bien, exclamó aquél mirando su reloj; ahora son las once menos un cuarto; vamos
                    a mi escritorio, con eso me lee usted su trabajo; después pasaremos a almorzar,
                    y en seguida le acompañaré a usted hasta la estación. </p>
                <p>Aquella pieza, como el resto de la casa, estaba espléndidamente amueblada, y en
                    todas se advertía un exquisito gusto: estatuas de bronce y de mármol, de buenos
                    escultores; cuadros al óleo, elegantes mesas para juego, ricas y mullidas
                    alfombras, lujosos adornos, hermoso piano de cola y una infinidad de objetos de
                    arte en miniatura, esparcidos aquí y allí discretamente y con elegancia.</p>
                <p>Juan comenzó la lectura de su artículo.</p>
                <p>—¡Muy bien! ¡bravo!, exclamaba Leguna, entusiasmado a la terminación de cada
                    párrafo. </p>
                <p>—Este artículo, volvía a decir, lo voy a hacer publicar, mañana mismo, en un
                    periódico de la localidad. </p>
                <p>Le parecía tan admirablemente descripto todo en él, que hubo un momento en que
                    llegó a creer que Leo había conocido de antemano, personalmente, su
                    establecimiento.</p>
                <p>Cuando éste concluyó la lectura, aquél le estrechó entre sus brazos diciendo:</p>
                <p>— ¡Ya sabía yo que usted era una brillante pluma! Ese trabajo no tiene precio; y
                    como nada hay que baste a pagar lo que no tiene precio, me parece que sería
                    ofender a usted darle en recompensa una suma de dinero, como lo tenía pensado al
                    principio; así, pues, he resuelto hacer preparar una pequeña factura,
                    confeccionada aquí en casa, para que la lleve usted a su familia como una prueba
                    de la intimidad con que merece usted ser correspondido. </p>
                <p>Juan sintió que el corazón se le helaba; quiso replicar, pero se le anudó la
                    garganta; en cuestión de negocios, era <seg rend="italic">hombre al agua,</seg>
                    como vulgarmente se dice; y, como verdadero artista, no había nacido para
                    especular: prefería, por eso, siempre, perderlo todo, aun con sacrificio de su
                    parte, por más necesitado que se hallase de dinero, antes que proferir una
                    palabra en defensa de sus derechos; porque esto le avergonzaba Unto como si
                    cometiera un acto indecoroso.</p>
                <p>—Está bien, señor, balbuceó con aire meditabundo. </p>
                <p>Leguna, a quien en los tratos comerciales le sobraba penetración, comprendió al
                    momento hasta dónde llegaba la debilidad de carácter de Leo, y se propuso
                    explotarlo a su antojo. Acostumbrado, por otra parte, a sacar partido de todo, y
                    frío ante los lamentos de aquel a quien sacrificara en su provecho, dijo, sin
                    parar su atención en el disgusto que demostraba el semblante de Juan, al tiempo
                    de darle una suave palmada en el hombro:</p>
                <p>—Pasemos al comedor, mi amigo; el almuerzo nos espera. </p>
                <p>—Pasemos, dijo éste maquinalmente, y siguió a Leguna, triste y pesaroso como si
                    se encaminase a un sacrificio. </p>
                <p>La señora de Leguna los esperaba, ya sentada a la mesa. Era una dama bastante
                    vulgar, aunque de bellas facciones; de formas un tanto exuberantes y de aspecto
                    indolente.</p>
                <p>—El señor, Josefa, dijo aquél, dirigiéndose a ésta, es un escritor de bastante
                    talento y tiene un tino especial para describir las cosas; ¡figúrate que, sin
                    haber visto jamás nuestro establecimiento; por sólo los datos que le entregué en
                    la capital, ha hecho de éste una relación admirable! Si el alto comercio le
                    conociera, estoy seguro que le asignaría una buena renta, como redactor de sus
                    artículos propagandistas. </p>
                <p>Juan se inclinó, involuntariamente, en señal de cortesía.</p>
                <p>El almuerzo, si no fue de lo mejor, tampoco dejó mucho que desear.</p>
                <p>Una vez que a Juan le llegó el momento de partir, Leguna ordenó a un peón que
                    ensillara dos de los mejores caballos, dirigiéndose luego a la chanchería. desde
                    donde, al cabo de un rato, volvió trayendo un pequeño bulto.</p>
                <p>—Los caballos están prontos, dijo a Leo, que conversaba en ese momento con la
                    señora. </p>
                <p>—¿Usted viene conmigo?, preguntó éste, mirando casi distraídamente a Leguna. </p>
                <p>—Sí, caballero, voy a tener el placer de acompañar a usted hasta la estación,
                    como convinimos anteriormente. </p>
                <p>— ¿Nos iremos, entonces? </p>
                <p>—Me parece conveniente, porque de otro modo perdería usted el tren. </p>
                <p>Juan se despidió de la señora Josefa, indiferentemente, y luego subió al caballo
                    que le tenía el peón de la brida, mientras que Leguna montaba en el suyo. Cuando
                    el rico negociante estuvo cerca de Juan, exclamó, entregando a éste el
                    envoltorio que acababa de traer:</p>
                <p>—Señor Leo, esto es lo que prometí a usted hoy, para que lo pruebe en compañía de
                    su esposa de usted. </p>
                <p>—Está bien, repuso Juan, dándole las gracias con cierto fastidio. </p>
                <p>Taloneó en seguida al animal y se puso c n marcha, con su atado debajo del brazo,
                    mientras Leguna seguía a su lado.</p>
                <p>La señora Josefa se quedó en la tranquera, viéndolos alejarse hasta que se
                    perdieron de vista entre la nube de polvo que levantaban en su galope los
                    caballos y los perros de la casa, que corrían tras de ellos.</p>
                <p>Cuando ambos llegaron a la estación, faltaban apenas cuatro minutos para que el
                    tren saliera.</p>
                <p>«¡Si no fuera que este boleto me sirve para regresar, no sé cómo me vería ahora,
                    sin un solo centavo en el bolsillo!», exclamó Juan para sus adentros.</p>
                <p>La locomotora hizo oír su último silbato, y éste, estrechando la mano de Leguna,
                    con una frialdad que no pudo reprimir, se despidió y fue a ocupar un asiento en
                    el coche más inmediato, al mismo tiempo que el convoy partía.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIX.</head>
                <p>Eran las tres y media de la tarde, poco más o menos, cuando Juan, de regreso de
                    su viaje, caminaba por las calles de la capital en dirección a su casa, llevando
                    el envoltorio que le diera Leguna.</p>
                <p>Aguijoneado por el deseo de fumar un cigarro, echó mano a uno de sus bolsillos y
                    sacó a relucir el único que le había quedado; pero, como no llevase fósforos, se
                    detuvo delante de un almacén a cuya puerta se hallaba su dueño, un europeo a
                    quien conocía de vista, y el cual gozaba de una fortuna adquirida en la capital
                    argentina, donde también había formado su familia.</p>
                <p>—¿Querría usted tener la bondad, dijo, de facilitarme una cerilla para encender
                    el cigarro? </p>
                <p>El comerciante minorista le volvió la espalda, y luego, cruzando las manos
                    atrás:</p>
                <p>—¡Aquí se venden los fósforos, pero no se regalan!, repuso, Juan, que al recuerdo
                    del proceder de Leguna—proceder considerado por él de todo punto indigno—venía
                    sintiendo en su corazón algo como el peso de una montaña que le cortaba la
                    respiración y le oprimía, no pudo recibir impasible esta respuesta, y, montando
                    en ira, increpó al almacenero. Pero éste no tardó en llamar a un vigilante de
                    policía que se hallaba de facción en la esquina inmediata, con el cual le hizo
                    conducir preso como promotor de escándalo.</p>
                <p>En vano Juan pretendió protestar diciendo que era víctima de un atropello
                    inaudito; porque no hubo forma de que se escuchasen sus observaciones: para eso
                    no tenia testigos que salieran en su defensa.</p>
                <p>Allí, según la conciencia del mismo agente de seguridad, el hombre a favor del
                    cual debía inclinarse la balanza de la justicia, era aquel a quien el capital de
                    su negocio le ponía por sí solo a salvo de toda responsabilidad moral.</p>
                <p>Una infinita tristeza se apoderó de Juan, apenas entró en la comisaría.</p>
                <p>Las paredes de la pieza a donde fue conducido para prestar su declaración se
                    hallaban manchadas de verdosas escupiduras de yerba que arrojaban los empleados,
                    al descuido, mientras tomaban mate, y a las que se veían mezcladas negras
                    manchas de tinta. El entablado del piso, cubierto de lamparones y polvo, como si
                    nunca se hubiese pasado una escoba por él, hacia juego con una mesa escritorio
                    mugrienta, la cual parecía haber sido comprada en algún cambalache, y en cuya
                    cubierta, poblada de libretas rotas y deshojadas, no había un sitio en que no se
                    viera una inicial o una marca, debido a los afilados cortaplumas con que algunos
                    desocupados se habían entretenido en mutilarla.</p>
                <p>Sentado a ella podía verse a un escribiente, mozalbete como de unos veintidós
                    años, mezcla de <seg rend="italic">compadrito</seg> y de persona que quiere
                    civilizarse.</p>
                <p>Este copiaba un escrito en el momento en que Leo apareció con el vigilante.</p>
                <p>—Aquí traigo a este hombre preso, dijo el último con desprecio. </p>
                <p>El escribiente hizo todo lo posible por levantar la cabeza con la arrogancia que
                    lo haría un ministro; pero no pudo, porque no le dio para tanto su refinamiento,
                    y alzó del papel los ojos como un guaso mohíno, ya acostumbrado a hacei uso en
                    su pequeña esfera de un vil despotismo, como convenía, según se lo habían
                    enseñado sus jefes superiores para hacer observar del público el mayor respeto
                    posible y poder mantener el orden y disciplina necesarios en el servicio interno
                    de la comisaría.</p>
                <p>—¿Por qué lo trae?, preguntó dirigiéndose al agente, después de mirar a Leo de
                    arriba a abajo. </p>
                <p>—Por desorden. </p>
                <p>—¿Quién lo manda? </p>
                <p>—Don Froilán Cobijas, el almacenero. </p>
                <p>—¿Y dónde está don Froilán? </p>
                <p>—No tardará en venir, y él le referirá a usted lo que ha sucedido. </p>
                <p>—Está bien, vuelva usted a su parada, dijo el escribiente, inclinándose para
                    proseguir su tarea, sin mirar a Juan y sin ofrecerle un asiento. </p>
                <p>Éste, de pie, con el sombrero en la mano, exclamó respetuosamente:</p>
                <p>—Señor, desearía que usted tuviera la bondad de escucharme un momento, con eso le
                    hago conocer el incidente por el cual se me ha traído. </p>
                <p>—¡Silencio!... Cállese usted, que ahora ha de venir la persona que lo ha hecho
                    conducir por desorden, y entonces se sabrá cuál de los dos está en lo juste. </p>
                <p>«¿Y estos procederes para con el público no los conocerá el jefe de policía ni el
                    comisario?, se preguntó Leo, ya impacientado.</p>
                <p>Poco después aparecía don Froilán Cobijas, con un aire tal de confianza como si
                    entrase en su casa. Era un hombre rechoncho, con una pesadez de elefante.
                    Parecía que al menor pinchazo dado en la piel de su cara, del color de una
                    frutilla, se escaparía por ésta, a chorros, todo el vino que pudiese contener
                    una pipa.</p>
                <p>Llevaba prendida al chaleco una gruesa cadena de oro, que parecía un collar de
                    perros, con un medallón agregado a ésta, del mismo metal y casi del tamaño de la
                    tapa de una caja de ostras. Por último, el bastón que empuñaba su callosa mano,
                    era, más bien que un garrote para <seg rend="italic">amansar </seg>locos, la
                    columna de un templo, mirada desde cierta distancia.</p>
                <p>El escribiente se levantó apenas lo vio aparecer, para salirle al encuentro.</p>
                <p>—¡Señor don Froilán!... ¿qué le ha pasado a usted, dijo cariñosamente. </p>
                <p>—¡Figúrese usted, que el señor, volvió a exclamar, mirando a Leo desdeñosamente,
                    ha tenido la audacia de insultarme gratuitamente en la puerta de mi negocio,
                    delante de todo el mundo, sin otro motivo que el de haberle negado un fósforo,
                    que, para encender el cigarro, se acercó a pedirme, sin conocerme! </p>
                <p>Leo, indignado, quiso replicar, pero el escribiente no le dio tiempo:</p>
                <p>—El señor no sabe mentir, dijo interrumpiéndole, y señalando al almacenero,
                    agregó: </p>
                <p>—Es una persona honrada, que hace muchos años tiene su negocio en esta sección, y
                    que jamás ha dado motivo para que se dude de su buena conducta, ni de su
                    palabra. </p>
                <p>—¡El insulto que me ha dirigido este hombre sólo puede salir de la boca de un
                    loco o de un borracho!, exclamó, cada vez más animado, don Froilán. </p>
                <p>Juan pensó que, cuando se anda en desgracia, más vale revestirse de paciencia que
                    de otra cosa; y que, cuando el insulto <seg rend="italic">viene de quien
                        viene,</seg> no se pierde el honor por el hecho de hacer caso omiso del
                    hombre o de la mujer que lo pronuncia. Sin embargo, quiso volver a replicar;
                    pero el escribiente lo interrumpió de nuevo, diciendo, al tiempo de
                    sentarse:</p>
                <p>—¿Cómo se llama usted? </p>
                <p>—Juan Leo. </p>
                <p>—¿Qué edad tiene? </p>
                <p>—Treinta años. </p>
                <p>—¿Casado? </p>
                <p>—Sí señor, casado. </p>
                <p>—Venga, acérquese usted; escriba su nombre aquí. </p>
                <p>Juan firmó, sin saber lo que firmaba.</p>
                <p>—Está bien, exclamó el escribiente; siéntese usted ahora. </p>
                <p>Acto continuo cerró el libro de actas, se llevó la pluma a la oreja, y con voz
                    chillona de oficial de línea camorrista, gritó:</p>
                <p>—¡Sargento! </p>
                <p>Al rato se sintieron unas fuertes, pero calmosas pisadas, acompañadas del ruido
                    que produce el acero al chocar en un embaldosado, y apareció en el dintel de la
                    puerta uno de esos <seg rend="italic">criollos</seg> que nunca faltan en la
                    policía, que llegan a ser necesarios para todo, una vez que se granjean la
                    voluntad del comisario y de la familia de éste, siendo, por consiguiente, los
                    favoritos. No era mal parecido, aunque amulatado; de alta, corpulenta y bien
                    repartida talla, de nariz aguileña y de labios gruesos, pero bien formados,
                    tenía espesos bigotes negros, y ojos del mismo color; calzaba botas granaderas
                    con pesadas espuelas, y llevaba en la mano derecha un rebenque de lonja.</p>
                <p>—¿Qué hay?, preguntó, sin cuadrarse siquiera, porque para eso tenía bastante
                    confianza con su superior. </p>
                <p>—Lleve usted adentro al señor, dijo el escribiente; pero antes regístrelo, para
                    ver si tiene algún arma o dinero que depositar, fuera de ese envoltorio que
                    trae. </p>
                <p>—Levántese, amigo, exclamó el sargento, dirigiéndose a Juan, que se hallaba
                    sentado. </p>
                <p>Este se puso de pie, acatando la orden, aunque en su interior enfurecido, al ver
                    cómo lo trataba esa gente, a la cual, desde ese momento, conceptuaba como a la
                    última chusma policial.</p>
                <p>Una vez que el sargento le anduvo por todos los bolsillos, y que no halló en
                    ellos nada de particular, exclamó en tono brusco, dirigiéndose al
                    escribiente:</p>
                <p>—Entréguele usted no más el recibo por ese envoltorio que tiene a la vista,
                    porque no trae ninguna otra cosa. </p>
                <p>El escribiente, obedeciendo a esta indicación, puso en manos de Leo un recibo y
                    guardó el envoltorio.</p>
                <p>—Ahora, sígame usted, dijo el sargento, dirigiéndose al preso. </p>
                <p>—¿Pero a dónde se me lleva?, exclamó Juan, por fin, ardiendo en ira. </p>
                <p>—Vaya usted no más, que no lo han de fusilar, respondió el escribiente, al tiempo
                    que abandonaba su asiento para encaminarse a una oficina contigua, tomado
                    amigablemente del brazo de don Froilán. </p>
                <p>Juan desapareció, andando en pas del agente.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XX.</head>
                <p>Por un momento creyó que de allí sería trasladado a otra oficina, donde quedaría
                    detenido en compañía de otras personas de su clase, hasta que llegase el momento
                    de ponérsele en libertad; pero no tardó en comprender que padecía de un grave
                    error.</p>
                <p>El sargento le condujo al último cuerpo del edificio que daba frente a un gran
                    patio, en donde se encontraban los calabozos. Estos eran unas piezas que, a
                    manera de jaulas de encerrar fieras, tendrían unas cinco varas de largo por
                    cuatro de ancho, todas en hilera, pero completamente divididas por su tabique de
                    material correspondiente.</p>
                <p>Sus pisos eran de piedra, y del centro del mismo enrejado de barrotes de hierro,
                    que tomaban todo su frente, se podía abrir y cerrar una puerta, levantando un
                    enorme candado que pendía de dos argollas.</p>
                <p>Cuando el sargento se detuvo para encerrar a Leo, virios presos corrieron a
                    asomarse a la reja, sacando afuera, por ella, sus manos sucias y
                    abandonadas.</p>
                <p>Juan sintió que la sangre se le helaba de espanto, y al pensar en Margarita y en
                    sus hijos, le flaquearon las piernas, y casi sin poder articular una palabra,
                    balbuceó apenas:</p>
                <p>«¡Qué destino el mío!»</p>
                <p>El sargento le oyó como quien oye llover; introdujo la llave en la cerradura,
                    levantó el candado y empujó la puerta; ésta cedió sin violencia; Juan se echó
                    para atrás; pero, cuando quiso reflexionar sobre la infamia de que se creía
                    víctima, las manos del guardián del orden público, tomándole toscamente de un
                    brazo, acababan de ponerlo dentro del calabozo. Cuando aquél volvió su vista al
                    fondo de éste, se encontró con varios hombres harapientos: unos dormían
                    recostados sobre sus mismos compañeros. Su respiración aguardentosa dejaba
                    traslucir que habían pasado la mañana de ese día o la noche del anterior, en
                    medio de las tabernas; y otros, echados de barriga, largo a largo, en el suelo,
                    apoyándose en los codos, fumaban y departían descaradamente sobre toda clase de
                    obscenidades.</p>
                <p>Entre éstos últimos, había uno que tenía una cicatriz que le cruzaba en banda la
                    frente, desde el parietal izquierdo hasta el derecho.</p>
                <p>Otro, barbilampiño, de unos veintidós artos, de facciones y formas bellas, pero
                    de un conjunto repugnante—porque tenía algo de hermafrodita en sus maneras y
                    miradas afeminadas, y en las cuales, a la vez, se acentuaba el relajamiento de
                    una vida ingertada con todos los vicios, —relataba que le había dado un tajo en
                    la cara a la madre, con un cuchillo, porque ésta, siendo planchadora de oficio,
                    no le había almidonado bien una camisa para ir a un baile.</p>
                <p>Juan estaba arrinconado, como un pollo en corral ajeno; no se atrevía a moverse,
                    y con todos se sonreía, tratando de hacerse simpático, de temor que aquellos
                    facinerosos cometieran con él alguna felonía.</p>
                <p>De repente, sintió sed, y desde la reja del calabozo pidió agua a un vigilante
                    que por allí pasaba; pero éste, habituado a no hacer caso al llamado de los
                    presos; a no faltar a su estricta disciplina, que le obligaba a dejarlos morir
                    en ciertos momentos, antes que correr en su auxilio, siguió su camino, sin
                    responderle siquiera.</p>
                <p>Al cabo de un largo rato, el sargento que lo había encerrado, y que acababa de
                    acercarse conduciendo a otro preso, le dio de beber en un jarro de lata. Juan,
                    aprovechó esta oportunidad para rogarle que le hiciera hablar con el comisario;
                    a lo cual el sargento contestó que eso era imposible, porque el comisario no
                    estaba. Entonces le pidió hiciera llegar a su esposa una carta que escribiría,
                    dándole aviso de su prisión.</p>
                <p>—Eso también es imposible, volvió a replicar el agente, porque aquí no hay
                    mensajeros pira llevar cartas de los detenidos. </p>
                <p>—Entonces, ¿qué debo hacer para recobrar mi libertad?, preguntó Juan,
                    desesperado. </p>
                <p>—Pagar una multa de treinta pesos, respondió aquél, metiendo de un empujón en el
                    calabozo al otro delincuente que acababa de traer. </p>
                <p>—¿Y si no tuviera dinero con que abonar esa multa? </p>
                <p>—Se le trasladará a usted, mañana a las doce del día, al departamento central de
                    policía, en el carro donde se conducen los criminales pobres. </p>
                <p>—¡Dios mío!, murmuró Juan. </p>
                <p>—¡Qué le vamos a hacer, amigo!... ¡con la autoridad no se puede jugar!, exclamó
                    el sargento, dando la última vuelta a la cerradura del candado, a la vez que se
                    alejaba. </p>
                <p>Así transcurrió el tiempo, hasta la diez de la noche, desde las tres de la tarde,
                    hora en que Juan había sido preso. Ya le parecía a éste imposible, poder
                    resistir de pie, cinco minutos más, sin haber comido y sin fumar un cigarro que
                    le sirviera de distracción; porque aquel último, que tantos sufrimientos le
                    había costado, por pedir un fósforo para encenderlo, no lo tenía.</p>
                <p>Cuando ya iba a perder del todo la esperanza, porque acababa de dar el reloj las
                    once de la noche, vio salir de un rincón del calabozo a un hombre en quien no
                    había fijado su atención durante el día; regularmente vestido y de decente
                    apariencia.</p>
                <p>—Señor, dijo acercándosele; dentro de un momento voy a recibir un dinero que me
                    enviará mi familia, para pagar una multa que se me exige, por haber abofeteado a
                    un cochero de plaza que me trató descomedidamente; no tardaré mucho, pues, en
                    recobrar mi libertad; así es, que, si usted quiere, puede entregarme la carta
                    para su esposa de usted, en la firme convicción de que yo, en cuanto salga de
                    aquí, tendré mucho gusto en ponerla en manos de ella, personalmente. </p>
                <p>Juan, aceptando el ofrecimiento, y mostrándose profundamente agradecido, escribió
                    con lápiz:</p>
                <p><writing type="letter">«Mi querida Margarita: Es de todo punto necesario que
                        pases esta vez por el más grande de los sacrificios: pídele a Plácido, en
                        calidad de préstamo, treinta pesos que importa la multa que estoy obligado a
                        satisfacer, para poder recuperar la libertad. Creo que mi hermano no te los
                        negará. Si consigues el dinero, rae lo remites mañana a primera hora,
                        porque, de otro modo, seré conducido al departamento de
                    policía.»</writing></p>
                <p>Leo dobló la carta, y después de trazar en ella la dirección, se la entregó a su
                    desconocido salvador, en el instante en que se abría la puerta del calabozo para
                    dar soltura a éste.</p>
                <p>Aquél, después de haber prometido abonar su multa al siguiente día, una vez que
                    Margarita le respondió que podía tener la seguridad que le enviaría el dinero,
                    mejoró de prisión, porque como a la una y media de la madrugada fue trasladado a
                    la cuadra de los vigilantes. Esta era una gran pieza fría y desmantelada, cuyas
                    paredes, blanqueadas de amarillo, se hallaban decoradas con tarjetas
                    fotográficas de diferente tamaño y hechura, representando cada una de ellas la
                    repugnante fisonomía de un asesino o ladrón conocido por la policía. En derredor
                    se veían unos bancos a manera de largos escaños, donde descansaban los
                    vigilantes libres o no del servicio, o arrestados por causas leves, con algunos
                    presos dispuestos a pagar su multa, y varios muchachuelos vagabundos, de esos a
                    quienes se les permite, contra toda regla moral, tomar las comisarías como asilo
                    propio, y tener familiarmente toda clase de chanzas con los empleado», que so
                    pretexto de que aquéllos suelen prestar servicios como perros de caza en algunas
                    pesquisas, les consienten y fomentan sus pillerías, labrándoles de ese modo, un
                    mal inminente.</p>
                <p>Por fin, Juan, se recostó de espaldas en el extremo de uno de los bancos, ya más
                    tranquilo con la idea de que Margarita estaba impuesta de sus inesperadas
                    vicisitudes, y de que al otro día, se vería al lado de ella. Alzó el cuello de
                    su saco hasta cubrir sus orejas, se echó el sombrero a la cara, y se quedó
                    dormido.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXI.</head>
                <p>Una batahola infernal de gritos, algazara, sonar de espuelas y de machetes, como
                    en un cantón de soldados, cuando después de creer éstos encima al enemigo,
                    reciben noticias de una paz decidida, lo despertó a las seis de la mañana.</p>
                <p>Se incorporó en el banco, tímidamente, con el cuerpo aterido. Al restregarse los
                    ojos, como quien vuelve de una pesadilla, vio pasar a un hombre a escape,
                    vestido de particular y descalzo, llevando los botines en la mano, al tiempo que
                    un cabo de la comisaría, que lo corría de cerca, le arrojaba una manta a la
                    cabeza.</p>
                <p>—¿Qué es eso?, preguntó Juan a un vendedor de diarios, que se hallaba a su lado. </p>
                <p>—Nada de particular, replicó éste. </p>
                <p>—¡Cómo!, exclamó aquél, sorprendido, ¿y esos dos hombres que han pasado
                    corriendo? </p>
                <p>—El que iba con los botines en la mano, es uno de los escribientes que ha estado
                    de guardia anoche. </p>
                <p>—¿Y el otro? </p>
                <p>—¿El que le dio con la manta? </p>
                <p>—Sí. </p>
                <p>—Ese es un cabo que va a entrar ahora al servicio de instrucción. </p>
                <p>—¿Y el cabo se permite darle con una manta por la cabeza al escribiente? </p>
                <p>—¡Pues ya lo creo!... ¿no ve usted que a esta hora todavía no ha venido el
                    comisario? </p>
                <p>—¡Bello ejemplo en una repartición de policía!, murmuró Juan, sin poder
                    contenerse. </p>
                <p>—Esto no es nada, agregó aquél inocentemente; ¡viera usted las veces que rompen
                    los vidrios de las puertas, en medio de una guerrilla atronadora, cuando se
                    toman a cascotazos! </p>
                <p>—¿También? </p>
                <p>—¡Y cuando el oficial que hace el servicio de calle, se pone a jugar con el
                    sargento, a quién tira mejor una cuchillada; aquél armado de su rebenque, y éste
                    de su machete! </p>
                <p>—¡Brava cosa!, volvió ¿exclamar Juan para sus adentros. </p>
                <p>En eso se acercó el sargento de los negros bigotes que lo había encerrado el día
                    anterior, con los ojos abotagados aún por el rigor de la mala noche pasada; y,
                    haciendo sonar las espuelas, dijo con voz aguardentosa a sus compañeros:</p>
                <p>—Caballeros, ya se acerca la hora de la instrucción. </p>
                <p>Luego, sentándose en el banco donde estaba Leo, desdobló al capote que tenía al
                    brazo, y extrajo de uno de sus bolsillos un atado, hecho con papel de estraza,
                    que contenía salchichón, pan y queso; sacó de una de sus botas un cuchillo, y se
                    puso a comer.</p>
                <p>Un oficial, que estaba de servicio, entró en ese momento.</p>
                <p>—Sargento, dijo en tono de broma, usted está muy grueso, no debe comer tanto. </p>
                <p>Y éste, por única respuesta, le tiró a los pies con una cáscara de queso.</p>
                <p>—¡Qué hombre atrevido!, exclamó el oficial mirando al vendedor de diarios, y
                    soltando la risa. </p>
                <p>— Traeme un litro de vino de allá de la esquina, dijo el sargento, entretanto,
                    poniéndole en la mano una botella a un pilluelo zaparrastroso, que habla pasado
                    la noche en la comisaria después de haber andado todo el día vagando. </p>
                <p>—¿Y el dinero?, preguntó éste. </p>
                <p>—Puedes decirle al dependiente del almacén, que es para mi, no más, y él te lo
                    entregará sin cobrarte </p>
                <p>El muchacho desapareció, y al rato volvió trayendo el vino; pero la medida había
                    mermado algo, porque él había dado unos sorbos por el camino.</p>
                <p>El sargento no lo notó, se llevó la botella a la boca, y después de empinársela
                    hasta apurar la mitad del contenido, se la pasó al oficial, el cual hizo otro
                    tanto.</p>
                <p>Juan Leo, no podía creer que aquello que él jamás hubiera sospechado, se
                    desarrollase a su vista de esa manera.</p>
                <p>Nunca se habla imaginado que, en una comisaría de la capital de Buenos Aires,
                    tuvieran lugar semejantes escenas: que los oficiales, jugaran de manos con los
                    cabos y los vigilantes, y que los sargentos, compartiesen con los primeros el
                    vino, bebiendo en la misma botella, y arrojasen en medio de una algazara sin
                    ejemplo, a los pies de éstos, las cáscaras del queso y demás residuos de su
                    desayuno, delante de un público,—como lo era aquel grupo de presos,—dando a
                    éstos, la muestra de la más relajada conducta.</p>
                <p>Tampoco nunca había pensado, que las personas decentes, de su clase y
                    condiciones, fueran encerradas como los más viles delincuentes, en medio de una
                    atmósfera nauseabunda, compuesta de las pestilentes ráfagas del vicio y la
                    degradación, y expuestas a la vista de todos, al través de unas rejas, donde
                    sólo podía tener cabida la canalla, desprovista por completo, del menor átomo de
                    sentido moral.</p>
                <p>Así trascurrió el tiempo, esa mañana, en la cuadra de los vigilantes, hasta las
                    diez, hora en que fue llamado Leo por el segundo comisario.</p>
                <p>Juancito esperaba a su padre en la oficina, con el dinero de la multa en la mano,
                    y no pudo menos que sobrecogerse avergonzado—a pesar de su corta edad de diez
                    años—al verlo entrar con el sombrero abollado y cubierto de polvo, y con la ropa
                    en un lamentable estado de suciedad, debido a haber tenido que dormir vestido
                    sobre el mugriento banco de la cuadra.</p>
                <p>—Aquí está su hijo de usted con el dinero que importa la multa, dijo el segundo
                    comisario. </p>
                <p>Juancito, abrazando a Leo, le puso en la mano los treinta pesos.</p>
                <p>Éste se los pasó al empleado, al tiempo que también le hacía entrega de la
                    boleta, para rescatar el envoltorio que dejara en depósito. Aquél, al
                    devolvérselo con el recibo del dinero de la multa, dijo sonriéndose:</p>
                <p>—Usted ha tenido la culpa de su prisión, mi amigo, por haber <seg rend="italic"
                        >empinado el codo </seg>ayer; es preciso, pues, que otra vez tenga cuidado
                    de no incurrir en lo mismo. </p>
                <p>A Leo le asaltó el deseo de darle una bofetada; pero se contuvo por su hijo, y se
                    conformó con decirle:</p>
                <p>—¡Es usted un impostor, un insolente! </p>
                <p>—No se descomida usted en lo más mínimo, exclamó el segundo comisario, porque, de
                    otro modo, me veré obligado a llamar al sargento, para que le conduzca de nuevo
                    al calabozo, y después tendrá usted que abonar otra multa mayor que la presente. </p>
                <p>—¿Y por qué me afrenta usted delante de mi hijo, atribuyéndome un acto indigno
                    que no he cometido?, interrogó Juan encolerizado. </p>
                <p>—Yo no le atribuyo a usted, de mi cuenta, acto alguno, replicó el empleado, y
                    abriendo un libro añadió: </p>
                <p>—El escribiente que le recibió a usted ayer, le ha dado entrada aquí por desorden
                    y ebriedad, como también consta en el recibo que acabo de extender a usted por
                    el importe de la multa. </p>
                <p>Leo pasó la vista par dicho recibo, y pudo ver que, efectivamente, en éste,
                    constaba lo anotado en el libro por el escribiente, el día anterior, esto es,
                    que había sido preso por desorden y ebriedad.</p>
                <p>Su semblante se demudó, tomó su envoltorio y salió sin saludar al segundo
                    comisario, apoyándose en los hombros de su hijo, porque se sentía sin fuerzas
                    para caminar.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXII.</head>
                <p>Margarita, pensando en la aflicción que encerraba la carta de su marido, no tuvo
                    más remedio que pasar por el gran sacrificio: se dirigió a lo de Plácido, a las
                    siete de la mañana. El corazón le latía, embargado por una fuerte emoción.</p>
                <p>Una vez que llegó a la casa, no se atrevió a entrar en ella; vaciló largo rato.
                    En vano buscaba las palabras más adecuadas para hacer a su cuñado la
                    introducción sobre el pedido con que iba a molestarlo, no acertaba con
                    ellas.</p>
                <p>Sentía que el rostro se le encendía de vergüenza.</p>
                <p>Por último, ya resuelta a afrontar su crítica situación, se decidió a salvar el
                    umbral de la puerta de calle, y cruzando patios y recobecos, llegó a la
                    presencia de Plácido, el cual, sentado a la mesa de su escritorio, se ocupaba en
                    revisar unas cuentas.</p>
                <p>—¿Qué es esto?, preguntó sorprendido, usted por acá, Margarita, a esta hora? </p>
                <p>—¡Ha visto usted!, exclamó ella, y resuelta a hablarle del asunto que la llevaba,
                    agregó: </p>
                <p>—Vengo a pedir a usted un servicio, Plácido. </p>
                <p>—Veamos de qué se trata.... si está en mi mano poderlo hacer, no tendré
                    inconveniente.... repuso Plácido, imprimiendo a su fisonomía un gesto
                    desagradable. </p>
                <p>—¡Se trata de que me facilite usted, en calidad de préstamo.... treinta pesos! </p>
                <p>—¡Treinta pesos!.... ¡en estos tiempos!, murmuró aquél, levantándose de pronto. </p>
                <p>Margarita, creyendo hacer uso de un rasgo de audacia admirable:</p>
                <p>—Si yo tuviera la cuarta parte de la fortuna que usted posee, dijo, no me
                    atrevería a hacer observación alguna a un hombre que por primera vez me pidiera
                    un servicio de mayor magnitud que éste, siendo, como lo soy, una débil mujer! </p>
                <p>—Es que a mí me suda la frente para ganar un centavo, y.... </p>
                <p>—¿Y qué?, preguntó Margarita. </p>
                <p>—Y el marido de usted no trabaja. </p>
                <p>—¡Ah!... esa es la pobre idea que se tiene formada de Juan, la cual no deja de
                    ser una infamia; mi marido trabaja más que aquellos que hacen alarde de ser
                    grandes trabajadores, porque tienen la dicha de ser bien remunerados; lo que hay
                    es que es vilmente explotado y mirado en menos por sus compatriotas. </p>
                <p>—Diga usted, más bien, que a mi her mano <seg rend="italic">le da la loca</seg>
                    por pasar su tiempo en escribir tonterías. </p>
                <p>—¡Pero no se dirá de él mañana, cuando ya no exista, que ha sido un estúpido, un
                    pobre parásito! </p>
                <p>—¡Vaya un consuelo, si así lo fuera! ¡Escribir para <seg rend="italic">allá me
                        las guarden,</seg> y andar mendigando favores, o enviar a su propia mujer a
                    pedir dinero prestado a personas que también tienen hijos y esposa que mantener,
                    y grandes compromisos de todo género que satisfacer) </p>
                <p>Esto fue un vejamen para Margarita; sus mejillas se enrojecieron; pero, más
                    decidida que nunca exclamó:</p>
                <p>—¿Es decir, Plácido, que usted me niega el servicio? </p>
                <p>—No se lo niego; pero puedo asegurar a usted que será la última vez que le
                    facilite dinero para mi hermano Juan mientras yo no sepa que él trabaja en algo. </p>
                <p>Luego, volviendo a sentarse, tiró de uno de los cajones del escritorio, y sacó de
                    él los treinta pesos, que puso en manos de Margarita, la cual, en su confusión,
                    sin darle las gracias siquiera, apenas le dijo adiós, y salió a toda prisa,
                    llevando el dinero, que al rato entregaba a su hijo para que pagase la multa de
                    Juan.</p>
                <p>Este, apenas hubo llegado a su casa, contó a Margarita todo cuanto le había
                    ocurrido desde su llegada a la capital, y el proceder de Leguna para con él, al
                    mismo tiempo que le hacía entrega del envoltorio, cuyos detalles del contenido
                    ignoraba, a pesar de saber que se trataba de una factura, porque aún no había
                    tenido tiempo de inspeccionarlo.</p>
                <p>Aquélla no podía creer que un hombre rico, como lo era Leguna, hubiera
                    correspondido tan ruinmente al laborioso trabajo de su marido; así, pues,
                    exclamó con cierta desconfianza:</p>
                <p>—¿No habrás gastado el dinero que te ha pagado Leguna, Juan, con algunos amigos? </p>
                <p>—¡Te juro que no, Margarita! Cuanto te he relatado es la pura verdad, repuso
                    aquél un tanto impacientado. </p>
                <p>—Pues entonces, dijo Margarita, tratando de ocultar su tristeza, no tenemos otro
                    remedio que conformarnos con nuestra desgracia; estaba escrito que nos había de
                    ir mal a los dos. </p>
                <p>—¡Cómo!.... ¿que te ha sucedido algo desagradable, durante mi ausencia? </p>
                <p>—Figúrate que, por no pasarlo sola ese día, me fui a almorzar a lo de Rita. </p>
                <p>—¿Y? </p>
                <p>—Y cuando regresé, le sobrevino a Talca un desmayo, que me puso en serios
                    cuidados. </p>
                <p>—¿Cuál fue la causa de ese desmayo? </p>
                <p>—¡La suma debilidad que se apoderó de la infeliz muchacha, por no haber probado
                    el menor alimento en lo de mi amiga! </p>
                <p>—¡No digas! </p>
                <p>—Rita le dio dos galletas duras, al tiempo de sentarnos a la mesa, previendo que
                    no alcanzaría el almuerzo para Talca en la cocina, como sucedió. </p>
                <p>—¡Qué horror! </p>
                <p>—Me hace daño recordar esta acción, dijo Margarita, humedeciéndosele los ojos. </p>
                <p>—No hablemos más de eso, veamos lo que contiene el envoltorio de Leguna,
                    respondió Juan, empezando a desatarlo. Aquél venía esmeradamente preparado en
                    varios pliegos de papel acartonado. Cuando lo hubo desenvuelto del todo,
                    Margarita, echándose para atrás, no pudo menos que gritar: «¡Qué chasco!»,
                    mientras que Juan contemplaba como un idiota el obsequio con que Leguna había
                    correspondido a su artículo, y el cual consistía en un trozo de carne de vaca,
                    rodeado de seis chorizos de chancho! </p>
                <p>—¡Oh, miserias humanas!, balbuceó Juan, dolorosamente conmovido, ante aquel
                    infame menosprecio, cuya única causa, atribuía a su propia pobreza. </p>
                <p>— Lo que es yo, no volveré a pisar en la casa de Rita, dijo Margarita,
                    visiblemente ofendida, pensando al mismo tiempo en Santana, de cuya enfermedad
                    aún no quería dar aviso a su marido, por no amargarle más la existencia. </p>
                <p>—¿Y esa es tu amiga de la infancia, esa es tu antigua compañera de colegio?,
                    murmuró Leo. </p>
                <p>—¿Y ese es el hombre millonario, el comerciante honrado, dueño de un gran
                    establecimiento, por quien has pasado un día sin comer tranquilamente, y casi
                    una noche entera de desvelo, agotando tu talento y tu paciencia estérilmente; y
                    con éstos, papel, tinta y plumas, que tantos sacrificios te cuesta adquirirlos?
                    ¿Y ese otro es tu hermano, aquel que acaba de afrentarme, por el hecho de
                    haberme tenido que humillar a pedirle una bicoca, que aún ha estado a punto de
                    negármela, siendo, como es, un hombre de alta posición pecuniaria?, exclamó
                    Margarita, soltando el llanto. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXIII.</head>
                <p>Desde entonces, la existencia le fue cada día más insoportable a Leo, que, en
                    medio de sus negras decepciones, no encontraba un lenitivo mejor para calmar las
                    ansias de sus penas, que la literatura; pero, como ésta ningún provecho material
                    le reportaba, no perdía la ocasión de entrar en las tabernas a beber, sin el
                    menor miramiento, codeándose muchas veces con los más grandes libertinos de la
                    última capa social; siempre tratando de embotar su cerebro, de sofocar los
                    dolorosos recuerdos de su pasado, que se había llevado consigo los días de su
                    juventud, sin dejarlo sentir las caricias de un solo instante de felicidad al
                    lado de su anciana madre, a quien adoraba con todo el amor de su alma y de la
                    cual, una separación involuntaria, lo tenía alejado desde hacía largo tiempo,
                    sin que pudiera la dulce imagen de ella, animada por el soplo de vida que a coda
                    hora le imprimía su mente, calmar la fiebre que lo devoraba; sin que tampoco lo
                    contuviera el digno ejemplo de la honrada conducta que le dejara al morir, su
                    noble padre.</p>
                <p>Cuando los almaceneros lo veían entrar, se sonreían con cierto desprecio, y en el
                    tosco vaso de vidrio que había sido ligeramente lavado en el agua hirviendo en
                    microbios de todos los clientes sucios y zaparrastrosos, que contenía la fuente
                    de latón adherida a la parte tracera del mostrador, le servían un vino capaz de
                    hacer abrasar las tripas a un elefante, como quien da de beber agua sucia, en
                    una vasija abandonada, a un perro vagabundo; porque lo miraban lo mismo que a un
                    pobre diablo, vestido de levita.</p>
                <p>En estas circunstancias, Juancito solía acertar a pasar por las tabernas, cuando
                    se dirigía al colegio; y, en medio de su inmenso dolor de niño, dejaba rodar
                    silencioso sus angustiosas lágrimas en el fango donde empezaba a revolcarse su
                    padre entristecido; para mas tarde correr a contárselo todo a Margarita, a su
                    adorada mamá, la cual no podía hallar el remedio que extinguiera la desastrosa
                    enfermedad de su esposo.</p>
                <p>Este solía pensar, durante el silencio de la noche, cuando se desvelaba en su
                    lecho, que antes que, sobrellevar semejante conducta de degradación y de ruina,
                    más le valdría arrastrar el carro de la verdura, haciendo de caballo, como otros
                    infelices, por las calles de la populosa ciudad, con sus pies metidos en
                    almadreñas. Pero luego reflexionaba que esto era un absurdo, puesto que sus
                    parientes y sus amigos, que podían desviarlo de las sombrías como tortuosas
                    encrucijadas del vicio, proporcionándole un humilde empleo, preferían, con una
                    frialdad pasmosa, hallarlo brio a su paso, antes que transformado en simple
                    verdulero.</p>
                <p>Después agregaba:</p>
                <p>«Todos estamos prontos para censurar acerbamente y difamar al que incurre en un
                    acto indecoroso, sin ocuparnos de investigar primero el motivo que lo arrastra
                    hacia él, por si nos fuera posible salvarlo de un peligro inminente: la berruga
                    de otro nos sorprende, porque no queremos fijarnos en la giba que llevamos sobre
                    nuestras espaldas.</p>
                <p>Y entonces Juan no podía menos que pronunciar esta estrofa de su cosecha:</p>
                <lg>
                    <l>Yo que mirar con desprecio</l>
                    <l>al vil borracho pretendo;</l>
                    <l>que hasta de rubor me enciendo</l>
                    <l>al ver su aspecto de necio;</l>
                    <l>¡la conciencia a cualquier precio</l>
                    <l>diera, con ella, a mi hermano,</l>
                    <l>y a los pobres, inhumano,</l>
                    <l>el sustento negaría</l>
                    <l>y el agua retiraría</l>
                    <l>del alcance de su mano!</l>
                </lg>
                <p>En seguida, venía a su memoria una de las hermosas páginas de la Biblia, y en
                    ella encontraba que Jesús había dicho esto mismo, pero bajo una forma
                    verdaderamente sublime, cuando exclamó: «<seg rend="italic">Todos vemos la paja
                        en el ojo ajeno, y no vemos la viga en el propio</seg>.»</p>
                <p>Entretanto, corría el tiempo, y la casa de Juan empezaba a desquiciarse. Ya su
                    interior no brillaba como antes, con la tersura de una taza de plata. Ahora, en
                    todos sus muebles, se notaba una triste y negra empañadura. Margarita tampoco lo
                    esperaba como en otra época, con su vistosa tocado y su vestido sencillo, pero
                    de una elegancia y aseo irreprochables, porque el tiempo le era poco para
                    llorarlo en los ratos de ausencia, como se llora a un muerto. Por la noche, se
                    sentaba a la ventana, a esperarlo con la sala a obscuras, tomada de las
                    manecitas de Selva, hasta que ésta con ella se dormían, rendidas de cansancio,
                    sin verlo llegar.</p>
                <p>Juancito por otra parte, faltaba con frecuencia al colegio, pretextando una veces
                    que sus botines estaban rotos, y otras que su ropa se hallaba en pésimo estado.
                    Se juntaba con chicuelos de malas costumbres; despreciaba a su padre, cuando lo
                    veía entrar ebrio; faltaba al respeto a la madre, y solía castigar a su
                    hermanita y a Talca.</p>
                <p>Margarita, que trataba por todos los medios, de fortalecer su espíritu, con la
                    intención de librar a sus hijos del horrible caos en que el mal ejemplo los
                    sumergiría, había conseguido, por fin, con su palabra dulce y bondadosa, que su
                    marido no bebiera durante algún tiempo.</p>
                <p>Pero éste, que jamás entreveía un horizonte, embellecido por el más leve tinte de
                    felicidad, que retemplara un tanto su corazón desgarrado por las decepciones,
                    pronto volvió a incurrir en lo mismo.</p>
                <p>Una vez, que se halló sin recursos para entrar en las tabernas; olvidándose de su
                    honor, de su mujer y de sus hijos, se presentó a don Sergio, para que le
                    facilitaba una pequeña suma de dinero; y éste, le respondió, que no tenía un
                    medio, porque acababa de pagar una cuenta a la modista de su esposa.</p>
                <p>Recurrió entonces a Rubión; pero el impresor, ante su presencia, corrió a
                    ocultarse detrás de la barandilla de su escritorio, haciéndose negar con su
                    dependiente.</p>
                <p>Pasó luego a lo de Terraza, y éste en el colmo de su distracción, le respondió
                    que no lo conocía.</p>
                <p>Dirigióse enseguida a lo de Gramilla, y don Próspero al verlo, exclamó:</p>
                <p>«Caballero, mi hermano y yo, hemos tenido noticias, por intermedio del joven
                    Lumbrera y de Rubión, que la conducta de usted, no es correcta; así es, que nos
                    es del todo imposible, favorecerlo.»</p>
                <p>Juan no se desalentó por eso. Encaminóse a lo de Teresa, con la intención de que
                    Lumbrera lo socorriese; pero éste no estaba.</p>
                <p>Sin embargo, aquella lo reconoció, por las señas que le había dado Santana,
                    hablando de él algunas veces, y lo miró con simpatía y lástima.</p>
                <p>Cuando supo el objeto que lo llevaba, Teresa corrió a un baúl, extrajo de él una
                    cartera, y puso en manos de Juan la mitad de su dinero.</p>
                <p>Juan lo recibió conmovido; pero, como al mismo tiempo se sintiera avergonzado de
                    su denigrante acción, huyó precipitadamente.</p>
                <p>Mas ella, al verlo partir, inclinó su frente con profunda pena, arrepentida de no
                    haberle entregado todo cuanto contenía su bolsa.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXIV.</head>
                <p>Juan había vuelto a su quicio. Ya hacía largo tiempo que no bebía. En la casa,
                    todo brillaba otra vez por su limpieza. Margarita estaba alegre como antes. ¿Qué
                    le importaba seguir viviendo en la misma pobreza, si de su marido ya nadie podía
                    decir que era un vicioso?</p>
                <p>Juancito también se había compuesto: había vuelto a ser lo que hubo sido antes:
                    un niño de ejemplar conducta; mientras que Selva, la nena mimada, al ver alegres
                    a sus padres y a su hermanito, entonaba a toda hora, alborozada como los
                    pajarillos, sus inocentes canciones de colegiala atolondrada; y en tanto que Tal
                    ca, participando de la risueña placidez de la familia, le cosía los vestidos
                    para las muñecas, en los ratos que se veía libre de las tareas domésticas.</p>
                <p>Los amigos de Juan habían quedado reducidos a uno solo, en quien tenía verdadera
                    confianza, y el cual no era otro que Santana. La enfermedad de éste, a quien
                    visitaba siempre, no había pasado de una ligera indisposición; y, a medida que
                    más brillaba en el mundo de las letras, se conducía con aquél más generoso que
                    nunca.</p>
                <p>Teresa era doblemente desgraciada: había llegado a concebir para su corazón una
                    pasión imposible, porque se había enamorado de Santana desde el día en que lo
                    oyó defender a Leo de la brillante y noble manera que lo hizo.</p>
                <p>Rubión se hallaba enfermo de una congestión cerebral, a consecuencia de haberle
                    pedido la firma para solicitar dinero de un banco su inseparable camarada,
                    Lumbrera; y éste, que había ascendido, pasando a desempeñar un empleo de mayor
                    rango que el que tenía, mediante nuevas seducciones puestas en juego por su
                    bella hermana Felta, no cesaba de desacreditar a Juan en todas las ocasiones que
                    se presentaban—cosa que surtía su buen efecto,—ayudado por la lengua de los
                    Gramilla, altamente enredada en la trama social del gran mundo. Por otras
                    partes, también sembraba la semilla de la maledicencia y de la infamia, pues
                    había pretendido, aunque sin conseguir su intento, depositar a Teresa, para
                    librarse de ella del todo, en una casa de mujeres licenciosas.</p>
                <p>Nerón Terraza se ocupaba, hacía algún tiempo, de insertar avisos en todos los
                    periódico de la Capital, rogando le fuera devuelto por quien lo hallase,
                    mediante una gratificación, un relicario de brillantes que había dejado olvidado
                    en un tranvía, con el retrato de su novia dentro, precisamente el mismo día en
                    que don Sergio Sajón le comunicaba que él acababa de perder su famosa medalla de
                    cobre.</p>
                <p>Y Plácido, lo mismo que Raquel, ya no se enorgullecían tanto de que su hija
                    entrara y saliera en el colegio de hermanas de la caridad y de las damas
                    pudientes de la sociedad, por la puerta reservada a las niñas de familias ricas;
                    porque ya se habían habituado a ello, y ahora pensaban renovar la atmósfera de
                    su vanidad, con ráfagas de una brisa más bulliciosa, de más exquisito perfume y
                    de mayor novedad para ellos: esperaban que la niña cumpliera quince años, para
                    casarla con algún conde o barón.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXV.</head>
                <p>Por último, Leo, después de soportar el horrible desaliento que sentía por la
                    falta de trabajo, durante cinco años, en cuyo tiempo no llevó una sola vez. la
                    copa a sus labios, manteniéndose dentro los límites de una conducta noble,
                    obtuvo una colocación en el escritorio de negocios de un distinguido señor, por
                    quien él tenía verdadero respeto y estimación; con el ínfimo sueldo de sesenta
                    pesos mensuales.</p>
                <p>«¿Qué puedo yo hacer con semejante bagatela de dinero, decía todos los días a
                    Margarita; dinero que se avergonzaría de ganarlo un mucamo de comedor de casa
                    rica o un cochero particular de tercer orden; y que, casi todo él, me lo
                    absorben los tranvías en que tengo que viajar diariamente, y los cigarros que
                    fumo?»</p>
                <p>«¡Paciencia, le respondía ella, puede ser que tu patrón llegue a aumentarte el
                    sueldo!»</p>
                <p>Leo, si no se alegraba con esta frase de aliento, al menos sentía que se le
                    confortaba el espíritu, y entonces esperaba, esperaba resignado.</p>
                <p>Pero, de vez en cuando, volvía a apocársele el ánimo, se entristecía de nuevo
                    cuando veía a un imbécil, que no sabía redactar una simple carta, ganando un
                    sueldo pingüe en una oficina pública; o cuando encontraba en la calle,
                    codeándose con los hombres más elevados del Poder, a algún comerciante <seg
                        rend="italic">de a real el ciento</seg>, en íntima plática y francas
                    expansiones; o a algún insignificante, que desempeñaba la jefatura de una
                    repartición de gobierno, a la cual no asistía jamás, así no fuera que para tomar
                    el té o fumar un habano; o cuando solía leer los consejos que prodigaban al
                    Gobierno los periodistas, induciéndolo a suprimir empleados—so pretexto de
                    grandes economías—aunque estos empleados se muriesen de hambre en media calle,
                    con sus ancianos padres, mujeres e hijos, con tal de que a otros no faltase con
                    qué sostener sus delegaciones, <seg rend="italic">únicas gangas,</seg> capaces
                    de proporcionarles espléndidos troncos de raza, carruajes, suntuosos palacios,
                    parques, teatros, carreras en el hipódromo, y banquetes a granel, para
                    obsequiarse los unos a los otros, respectivamente, atribuyéndose méritos que
                    Juan sólo conceptuaba dignos de ser cantados, muchos de ellos, al compás de una
                    acordeón, por trovadores de clavel a la oreja; o cuando pasaba su vista por
                    algún poético y sentimental artículo necrológico, ocupando una o dos columnas de
                    la primera página de los diarios más importantes de la Capital con una narración
                    detallada sobre la muerte del mono Pancho, del jardín zoológico del Parque «3 de
                    Febrero» o los últimos momentos de la elefanta; mientras que había que pasar por
                    tristes humillaciones para consignar, en un reducido suelto, las hazañas o
                    importantes servicios de algún héroe argentino; o para publicar un brillante
                    trozo literario, de algún joven escritor, con el cual éste podría hacer honor a
                    esos diarios. Y la tristeza de Juan se acrecentaba a medida que veía llegar el
                    momento de terminar su novela, obra que él creía de gran utilidad social para su
                    patria, mientras carecía de los medios para darla a luz. ¿Qué costaría a nuestro
                    gobierno, se preguntaba entonces, implantar, con el objeto de fomentar las
                    bellas letras, una casa de impresiones, para que los escritores criollos, de
                    reconocida pobreza, pudieran publicar sus obras, de cuyo producto, después de la
                    venta, correspondería una mitad a ellos, y la otra se destinaría para pagar a un
                    editor, empleado a sueldo, con su personal correspondiente, y para cubrir los
                    demás gastos que ocasionase dicho establecimiento? ¿Que al principio ,todas
                    serían pérdidas?, agregaba; pues bien: quiere decir, entonces, que el Gobierno
                    no habría hecho otra cosa que decretar, con la autorización correspondiente, una
                    renta en provecho del progreso intelectual del país, y de ese modo llegaría un
                    día en que los escritores argentinos no nos moriríamos materialmente de hambre,
                    ni nos embruteceríamos borroneando papel en las oficinas del Estado, porque
                    podríamos dar forma y vida con la pluma a los grandes y nobles ideales que
                    honran a los pueblos y los enaltecen.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXVI.</head>
                <p>Y muchas veces Margarita, no sabiendo ya en su desesperación a qué causa atribuir
                    la desgracia de su marido, decía que tal vez fuera debido a que éste no asistía
                    a la iglesia, ni llevaba escapulario alguno colgado al pecho.</p>
                <p>Juan guardaba silencio, pensando que su religión consistía en el amor a Dios y
                        <seg rend="italic">al prógimo como a si mismo; </seg>y que el modo de amar a
                    Dios, para poder obtener su gracia y su bondad, era el de tratar, por todos los
                    medios dignos, de perfeccionar su alma, más y más cada día, vigorizando su
                    inteligencia, por medio del estudio, para alumbrar la obscura senda de la
                    ignorancia, esforzándose por conservar intacta la honradez en todos sus actos,
                    morales como materiales, y de labrar a sus semejantes todo el bien posible, aun
                    con sacrificio de su parte, sin hacer vana ostentación ni alarde.</p>
                <p>Luego, con cierta dulzura, aunque en su interior irritado, exclamaba:</p>
                <p>¿Para qué entrar a orar en esa casa, habitada y gobernada por pecadores como yo,
                    y de cuyo seno, después de la división religiosa, después de nuestro cisma,
                    surgió la abominable confesión, que se ha venido entrañando de siglo en siglo en
                    todas las capas sociales del mundo entero, y convirtiéndose en la más cruel
                    perturbación de la moral, de la paz y del sosiego? ¿Para cerrar los ojos ante el
                    lúgubre recuerdo de un cura Castro Rodríguez, que fríamente asestó el puñal del
                    asesino en el corazón de su infeliz mujer y de sus hijos, dentro mismo del
                    sagrado recinto, manchando vilmente en sangre su hábito de sacerdote; o para
                    mirar a otros frailes que cuelgan la sotana para casarse, y luego salen a la
                    calle a contar, al primero que hallan al paso, su vida de convento, y a
                    describir en todos los pasquines la corrupción que protegen las tinieblas de los
                    claustros, donde las inocentes vírgenes se ajan y. se marchitan al ardiente
                    soplo de la seducción y bajo las lascivas caricias, que alcanzan también a las
                    que son madres, desde el fondo del confesonario?</p>
                <p>Sabido es que Jesús, concluía diciendo Juan, instituyó la confesión, mas bajo
                    otra forma muy distinta, por cierto: <seg rend="italic">«confesaos los unos a
                        los otros»,</seg> dijo; pero nunca: <seg rend="italic">pervertíos los unos a
                        los otros.</seg>
                </p>
                <p>Con todo, no faltaba otro que se interesara por el puesto de Juan, y el cual
                    venía, desde algún tiempo atrás, tendiéndole una red para hacerlo caer. Y así
                    sucedió. Empezó por desanimarlo, diciéndole que le constaba que nunca ascendería
                    del empleo que desempeñaba, porque el dueño del negocio era una persona
                    indiferente y fría para con los que necesitaban de su protección, concluyendo
                    con esta y otras reflexiones, más o menos poderosas, para hacerlo vacilar de
                    nuevo.</p>
                <p>Así las cosas, una tarde que lo vio con una suma de dinero perteneciente al
                    patrón, y que éste había entregado a Juan para que hiciera un pago al siguiente
                    día, lo invitó a beber una copa.</p>
                <p>Juan accedió, después de reiteradas instancias; pero al muy poco rato se quedó
                    dormido en la taberna donde habían entrado.</p>
                <p>Al otro día de aquel en que tuvo que ser trasladado a su casa, buscó afanosamente
                    algo en los bolsillos de su ropa, apenas se hubo despertado; y no halló en ellos
                    ni el dinero de su patrón, ni el suyo.</p>
                <p>¡La bebida que el tabernero había servido a Juan, por indicación del pretendiente
                    al empleo de éste, el día anterior, consistía en un medio vaso de cerveza
                    mezclado con otro medio de ajenjo!</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXVII.</head>
                <p>Juan corrió despavorido hacia la pieza donde estaba Margarita.</p>
                <p>Los rayos de un sol tibio, límpido y brillante del segundo mes de la primavera,
                    al romperse en las corolas de las flores que adornaban los patios de aquella
                    modesta casa, de aquel nido de amor, tan puro como inquieto y azaroso para sus
                    moradores, se transformaban en diademas de oro; y las alegres palpitaciones de
                    la bulliciosa ciudad repercutían ahora en el interior de ella, como una
                    carcajada de burla ante un sepulcro atesado de luces y de flores.</p>
                <p>—¿Qué tienes?, interrogó ésta al verlo aparecer lívido, con el semblante
                    descompuesto, como nunca se lo había visto: ojeroso, mostrando en sus labios una
                    sonrisa sarcástica a la vez que melancólica, y con los cabellos erizados. </p>
                <p>—¡Soy ladrón!, balbuceó apenas, y llevándose las manos a la cabeza, convulso y
                    delirante, añadió: </p>
                <p>—¡Sí, soy ladrón!.... ¡he perdido el dinero de mi patrón, y no tengo con qué
                    reponerlo! </p>
                <p>—¿Ladrón, tú, Juan?.... ¿estás en tu juicio?.... ¡Dios mío!, ¿que te has
                    enloquecido? </p>
                <p>—¡No!.... ¡no me he enloquecido, Margarita de mi alma! </p>
                <p>—Mamá, ¿papá es ladrón?, preguntaron a un tiempo Juancito y Selva. </p>
                <p>—¡Imposible, hijos míos!, exclamó Margarita, dejando escapar un lúgubre quejido,
                    al tiempo que caía en el pavimento, como fulminada por un rayo. </p>
                <p>La había dado un síncope.</p>
                <p>Juan lanzó otro grito desgarrador, y corrió a socorrerla.</p>
                <p>En ese instante se sintió un aleteo extraño en la puerta de la habitación, que se
                    hallaba abierta, y unos trinos de ave tan tristes como melodiosos, que nunca se
                    habían oído.</p>
                <p>Talca, al volverse a mirar, no pudo reprimir una exclamación de sorpresa.</p>
                <p>Lo que tenía ante sus ojos la indiecita, era un pájaro exótico que se había
                    volado de la casa vecina de una familia europea, y cuyo lomo ceniciento tiraba a
                    rojizo, con manchas verdosas y el vientre un tanto blanquizco: era un ruiseñor
                    que sus dueños habían logrado aclimatar en Buenos Aires, y que en ese momento
                    cantaba libremente, como si estuviera en las arboledas de los frescos y sombríos
                    parajes de su tierra.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab>Fin.</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
