<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Gubi Amaya</title>
                <title type="sub">-</title>
                <title type="short">GubiAmaya</title>
                <title type="sub">Historia de un salteador</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W396</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Gorriti, Juana Manuela</name>
                    <name type="short">GorritiJM</name>
                    <idno type="viaf">100239982</idno>
                    <idno type="bibacme">A161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">15832</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0178</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0178.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Gorriti, Juana Manuela. "Gubi Amaya." <seg
                        rend="italic">Sueños y realidades.</seg> T. I. Berlin: Ibero-Amerikanisches
                    Institut - Preußischer Kulturbesitz, <date when="2015">2015</date>, pp. 127-198.
                        <ref target="http://resolver.iai.spk-berlin.de/IAI0000545600020000"
                        >http://resolver.iai.spk-berlin.de/IAI0000545600020000</ref>. Accessed March
                    16, 2017. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E535"> Gorriti, Juana Manuela. "Gubi
                    Amaya." <seg rend="italic">Sueños y realidades.</seg> T. I. Buenos Aires: La
                    Nación, <date when="1907">1907</date>, pp. 127-198. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E534"> Gorriti, Juana Manuela.
                    "Gubi Amaya." <seg rend="italic">Sueños y realidades</seg>, Vol. I. Buenos
                    Aires: Imprenta de mayo, <date when="1865">1865</date>, pp. 107-200. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source image files were processed with OCR. The software used was ABBYY
                Finereader 12 Professional, with Spanish as recognition language. The result of the
                OCR process was checked, but due to temporal restrictions, corrections were only
                made in a rough manner and remaining errors cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), verse lines,
                dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Lichtblau_1997">
                <p>
                    <quote>
                        <p>The author, disguised as a man, hears the story of Gubi Amaya, formerly
                            called Miguel el Domador. Amaya turned to evil after the man whose life
                            he had saved stole his girlfriend. One day, he saw a band of thieves
                            attempting to pillage the ruins of a castle. He killed the leader of the
                            band, Gubi Amaya, and then assumed his name and became chief of the band
                            himself. Shortly after, Amaya meets a stranger who wounds him, but then
                            takes him home to care for him. Amaya is awed by the stranger's good
                            deeds and feels compelled to try to redeem himself. It turns out that
                            the author is one of Amaya's daughters.</p>
                    </quote>
                    <bibl>Lichtblau, Myron. <seg rend="italic">The Argentine Novel: an annotated
                            bibliography.</seg> Lanham, Maryland, 1997, p. 420.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#Molina_2011">
                <p>
                    <quote> narrador homodiegético protagonista. Emma, disfrazada de varón, vuelve a
                        su casa natal, ahora en manos de desconocidos. Visita distintos lugares, en
                        particular el cementerio; recuerda la leyenda del "pacui" y la de las ruinas
                        jesuíticas. Se encuentra con Miguel el Domador, antiguo servidor de su
                        familia. Él, sin reconocerla, le contará su historia de cuando era conocido
                        como Gubi Amaya. "Historia de un salteador": de joven, descubre que su amada
                        Natalia se ha casado con su mejor amigo por la posición social de este; tras
                        un intento fallido de matar a los recién casados y de un terremoto que
                        destruye todo, decide borrar con crímenes su pasado inocente. Mata a un
                        bandido, adopta su nombre - Gubi Amaya, el Terror de Tucumán - y encabeza su
                        pandilla. Buscado por la policía, es finalmente hallado por un hombre joven
                        que le ofrece ayuda desinteresada si acepta cambiar de vida. Este hombre le
                        cuenta su historia ejemplar: le ha salvado la vida a la persona que había
                        traicionado en su amistad y estafado a su padre. Gubi acepta el trato y se
                        convierte en Miguel el Domador. Emma se da a conocer; más tarde, acompaña a
                        Azucena o Rosalba y a su progenitor, veterano del ejército de San Martín, a
                        las aguas termales de Rosario de la Frontera. El guía, viejo habitante del
                        lugar, les habla de las creencias populares que circulan sobre las ruinas de
                        Esteco. Un paraje le trae a Emma (o Emmanuel) el recuerdo de una aventura
                        infantil, cuando ella y su hermano son salvados por Antolín y su madre;
                        también rememora que su padre, cuando era gobernador de Salta en 1831, tuvo
                        que tomar una medida judicial extrema: ejecutar al Carneador, asesino y
                        rebelde, sin que la madre del reo pudiera interceder por él; el condenado
                        resultó ser Antolín. En los baños de Aguas Calientes, todos los visitantes
                        se preparan a escuchar la historia que contará un incógnito italiano (ver Un
                        drama en el Adriático). </quote>
                    <bibl> Molina, Hebe Beatriz. <seg rend="italic">Como crecen los hongos. La
                            novela argentina entre 1838 y 1872.</seg> Buenos Aires: Teseo, 2011, p.
                        445f. </bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">Argentina</term>
                    <term type="author.country.death">Argentina</term>
                    <term type="author.country.nationality">Argentina</term>
                    <term type="author.gender">female</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">Ibero-Amerikanisches Institut</term>
                    <term type="text.source.edition">historical</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Argentina</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">collection</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1865">Gubi-Amaya (Historia de un salteador)</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">historia de un salteador</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">not mentioned</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">historia de un
                        salteador</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >historia</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Lichtblau_1959">romantic
                        novel</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Molina_2011">novela
                        socializadora</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela social</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >historia</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        social</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">historia</term>
                    <term type="text.narration.narrator">homodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">first person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Argentina</term>
                    <term type="text.time.period">unknown</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">high</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-03-17" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1865">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Sueños y realidades.</ab>
                    <ab>Obras completas</ab>
                    <ab>de la</ab>
                    <ab>Señora Doña Juana Manuela Gorriti</ab>
                    <ab>publicadas bajo la dirección</ab>
                    <ab>de</ab>
                    <ab>Vicente G. Quesada.</ab>
                    <ab>Tomo I.</ab>
                    <ab>Buenos-Aires.</ab>
                    <ab>Imprenta de Mayo de C. Casavalle (Editor) - Moreno 241.</ab>
                    <ab>1865.</ab>
                </div>
                <div type="introduction">
                    <head>Introducción.</head>
                    <p>Habíamos pensado preceder la presente edición con algunas noticias
                        biográficas de la señora de Gorriti y de sus obras; pero queremos ceder la
                        palabra a nuestro querido amigo el señor Torres Caicedo, que ha publicado la
                        siguiente biografía de la ilustre argentina - En el próximo tomo haremos
                        conocer el juicio de la prensa sobre esta edición.</p>
                </div>
                <div type="introduction">
                    <head>Juana Manuel Gorriti.</head>
                    <p>[...]</p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>I</head>
                <head>Una ojeada a la patria.</head>
                <p>Era una tarde ardiente de octubre. El cielo estaba obscurecido hacia el Este por
                    densas y tempestuosas nubes, incesantemente surcadas por el rayo, y abrasado en
                    el ocaso por los fuegos del sol poniente. La electricidad agitaba las hojas de
                    los árboles, que se estremecían produciendo un rumor sordo, semejante al lejano
                    murmullo del mar. El aire era cálido y sofocante. La cigarra, oculta en las
                    sinuosidades de los troncos hacia oír su chillido monótono; bandadas de pájaros
                    de todos tamaños y matices, rozando con su ala veloz las copas de los árboles,
                    huían de la tempestad que se acercaba con lúgubre majestad.</p>
                <p>¡Cómo expresar lo que pasaba en mi alma, mientras sola y a pie atravesaba el
                    bosque que en otro tiempo me vio pasar entre aquella brillante familia que,
                    arrebatada del suelo natal por la borrasca de un infortunio inaudito, devorada
                    en su flor por la muerte, quedaba ya sólo reducida a cinco débiles vástagos,
                    arrojados a inmensas distancias los unos de los otros!</p>
                <p>Todas las ideas que pueden atormentar la mente y destrozar el corazón, pesaban
                    sobre mí. Caminaba con la cabeza inclinada sobre el pecho, y absorta en los más
                    dolorosos pensamientos, cuando alzando los ojos, vi clarear los árboles y conocí
                    que llegaba al limite del bosque, y a la pradera que en forma de anfiteatro
                    rodea la colina en cuya pendiente se eleva nuestra antigua morada.</p>
                <p>Detúveme sobrecogida. Mi corazón dio saltos espantosos en mi pecho, y tuve miedo
                    de mi soledad en ese momento supremo, como si fuesen a abrirse ante mí las
                    puertas de la eternidad.</p>
                <p>Después, bajo la influencia de una fascinación semejante a la que abre nuestros
                    ojos cerrados al aspecto de un objeto doloroso, atravesó corriendo los últimos
                    grupos de árboles...</p>
                <p>Mis ojos se fijaron con una mirada profunda de indecible gozo, de indecible
                    dolor, en aquel encantado panorama que, presente incesantemente en mi memoria,
                    se desarrollaba en este momento ante mi.</p>
                <p>En ese mi pequeño universo de otro tiempo, yo sola había cambiado: todo estaba
                    como en el día, como en el instante en que lo dejé. Las colinas que costean la
                    pradera por el norte, se extendían siempre verdes, siempre floridas, pobladas de
                    árboles, y risueñas como en el tiempo que, alegre y confiada en el destino, las
                    recorría yo saltando. Hacia el Sur, el río seguía impasible y sonoro su límpido
                    curso en el mismo lecho de arena y pintadas piedrecillas. En frente de mí, sobre
                    la roca solitaria, alzábanse las ruinas del castillo jesuítico, cuya venerable
                    torre, intacta aún y ennegrecida por los últimos rayos del sol, se dibujaba en
                    el tempestuoso horizonte; y más abajo, en fin, en el suave declive de una
                    colina, la linda casa que edificó mi padre, y que también albergó mi infancia,
                    se mostró a mis ojos, blanca y resplandeciente como en otro tiempo, cuando
                    volviendo del baño me detenía a contemplarla con la distraída mirada del
                    dichoso.</p>
                <p>Cada árbol, cada hoja, cada recodo del camino despertaba en mi alma un mundo de
                    dolorosos recuerdos. De este algarrobo, que ahora derrama sus flores sobro mi
                    cabeza, había yo arrebatado un nido de pequeños pajarillos, y después que hube
                    llorado toda la noche, pensando en el dolor de la madre, me había levantado al
                    amanecer para restituírselos.</p>
                <p>Aquel llano interminable, a la vista conduce a Ortega. Allí íbamos con
                    frecuencia, y en esa verde explanada hacíamos correr, caracolear y dar saltos a
                    nuestros caballos alrededor del coche de nuestra madre, de cuyo fondo la oíamos
                    dar gritos de miedo a cada nueva locura, exhortándonos inútilmente a tener
                    juicio, o invitándonos a mis hermanas y a raí a encerrarnos en la insoportable
                    monotonía de su carruaje. ¡Pobre madre! ella no presentía entonces los
                    verdaderos peligros que a lo lejos amenazaban ya a sus hijos; no percibía aún la
                    negra nube de dolores y de lágrimas suspensa sobre esas risueñas cabezas.</p>
                <p>¡Cuán misericordioso sois, Dios mío, velándonos el porvenir! Así, ella gozó
                    largos días de dicha tranquila sobre las flores que ocultaban el abismo que nos
                    ha devorado.</p>
                <p>La tempestad entre tanto había comenzado a descargar con violencia, envolviendo
                    en su lúgubre velo las colinas y el llano.</p>
                <p>Pero ni las anchas gotas de agua que azotaban mi frente, ni la voz poderosa del
                    huracán, ni el terrible estampido del trueno, nada era bastante a arrancar mi
                    alma a su dolorosa contemplación. De pie o inmóvil, conteniendo con una mano los
                    latidos de mi corazón, y apoyándome con la otra en el antiguo tronco, me había
                    transportado en espíritu a los pasados tiempos, cuyas escenas, como reflejadas
                    por un espejo mágico, se presentaban una a una a mi mente contristada. Volvía a
                    ver a mi padre en medio de sus numerosos hijos en esa hermosa galería, donde
                    agrupados en torno suyo y ocultos entre los pliegues de su capa mirábamos con
                    curiosidad mezclada de terror los torrentes de agua y las columnas de fuego con
                    que las tempestades desgajaban los árboles del bosque. Volvía a oír los gritos
                    de alegría con que saludábamos el primer soplo de viento, el primer rayo de sol
                    que barría las nubes y hacía brillar las gotas de agua pendiente, como los
                    diamantes de una diadema, de las verdes hojas de los árboles. Miraba las
                    carreras y saltos con que cada uno de nosotros se apresuraba a acudir al jardín
                    y a los prados, para ver cuántas flores se habían abierto, y si los pajaritos
                    necesitaban de nuestra intervención para reformar sus nidos destruidos por el
                    agua, y cuántos zorros había matado el rayo.</p>
                <p>¡Ah! ¿dónde estaba la brillante juventud que habitaba ese Edén? ¡Tadeo! ¡Pedro!
                    ¡Celestina! ¡Severa! ¡Julián! ¡Antonina! ¡Teresa! ¿qué había sido de
                    vosotros?</p>
                <p>Y a cada uno de estos nombres, un eco lúgubre respondía en el fondo de mi
                    corazón: pregúntalo a la tumba.</p>
                <p>De todos esos seres llenos de vida, cuyos corazones palpitaban de juventud y de
                    esperanzas a las puertas de un inmenso y halagüeño porvenir, yo sola había
                    vuelto con el mío desolado a llorar, como el profeta de las lamentaciones sobre
                    las ruinas de lo pasado; y extranjera en la casa paterna que contemplaba, no me
                    quedaba de la herencia de mis padres, ni una piedra en que reposar mi cabeza.
                    Todo había sido cambiado por el amargo pan de la tierra extranjera.</p>
                <p>Una voz áspera y una vigorosa mano que se posó en mi hombro me volvieron a mí
                    misma. Un hombre de cincuenta años, alto y fuerte, de tez morena y encendida, de
                    cabellos grises, ojos negros y espesas y crecidas cejas, se hallaba a mi
                    lado.</p>
                <p>—Caballero—me dijo, engañado por mi vestido,— gustáis de mojaros o queréis
                    hacerme un insulto? </p>
                <p>—¡Yo, señor!—respondí asustada con aquel ademán de salvaje familiaridad, y
                    sintiendo palpitar mi corazón de mujer bajo las pistolas con que heroicamente
                    había adornado mi cinto. </p>
                <p>—Sí—replicó él,—porque a dos cuadras de mi casa os refugiáis bajo un árbol, como
                    si estuvierais en los desiertos de la Arabia. </p>
                <p>Estas palabras y el acento de aquel hombre me revelaron un español. Era el actual
                    propietario del país.</p>
                <p>Aquella invitación, tan sencilla como benévola, propia del carácter franco y
                    generoso de los hijos de España, produjo en mi una dolorosa impresión. Mi casa,
                    había dicho él, señalando aquélla donde se meció mi cuna. Creí verme de nuevo
                    desheredada, y me pareció que los muros de esa morada me rechazaban diciéndome:
                    ¡Extranjera, vete! no te conocemos.</p>
                <p>A mi entrada en la casa, voces suaves y hospitalarias desterraron mis tristes
                    pensamientos. Las señoras de la familia salieron a mi encuentro, y me saludaron
                    dándome la bienvenida con tan amable sencillez; ocupáronse en aliviar mi
                    cansancio con tan tierna solicitud, con tan franca cordialidad, que por un
                    momento dudó si el pasado era un sueño, y si esa familia era la mía.</p>
                <p>¡Ah! sólo el proscrito, el enfermo, el huérfano y el peregrino pueden apreciar lo
                    que hay de noble, generoso y tierno en el alma de mis bellas compatriotas. El
                    poderoso las encuentra soberbias o indomables, porque, como el vergel cerrado
                    del Sagrado Libro, ellas guardan los tesoros de su corazón para el
                    desvalido.</p>
                <p>Hijas del Plata, ángeles guardianes de ese Edén sembrado de tumbas, y entregado
                    por tanto tiempo a matanzas espantosas, nada hay comparable a vuestra evangélica
                    caridad, a vuestra sublimo abnegación. Vosotras olvidáis vuestros infortunios
                    para consolar a los que sufren; madres y esposas desoladas, sofocáis los
                    sollozos de vuestro propio duelo para dirigir suaves palabras de esperanza al
                    prisionero, y aun proscritas y sin hogar, vais sobre los campos de batalla a
                    arrebatar de entre las garras de los buitres al moribundo, cuyas heridas vendáis
                    con los velos de vuestro casto seno. Dios os bendiga, y os lo tenga en cuenta
                    para la redención de nuestra patria desventurada. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>II</head>
                <p>Mis huéspedes, después de haber provisto a todo lo que yo podía necesitar, me
                    dejaron sola en el departamento destinado a los extranjeros. Todo estaba allí
                    como antes: adornaban sus paredes algunos cuadros de mi hermana, entre los que
                    encontré una obra maestra de mi lápiz, un ángel custodio con el cual, yo que no
                    conocía ni una línea de dibujo, pretendí igualar al diestro pincel de ésta.</p>
                <p>Contemplando aquella imagen, admiró el poder de la voluntad, que guiando sólo mi
                    mano ignorante, había dado a la figura de ese numen protector de nuestro lóbrego
                    camino, los contornos aéreos de una belleza misteriosa y triste, y una expresión
                    inefable de melancólica ternura con que parecía sonreír a la pobre
                    peregrina.</p>
                <p>¡Ah! ¡qué diferencia de aquel tiempo al presente! ¡qué diferencia entre la niña
                    de cabellos rubios y mejillas sonrosadas, que charlando turbulentamente hizo ese
                    cuadro y la viajera pálida, fatigada y enferma que ahora lo miraba
                    silenciosa!</p>
                <p>Mientras mis ojos y mi pensamiento vagaban de objeto en objeto y de recuerdo en
                    recuerdo, la tempestad había pasado y bramaba a lo lejos sobre las agrestes
                    cordilleras del Oeste.</p>
                <p>Acerquéme a la ventana, que se abría sobre la campiña, y vi llegar la noche y
                    alzarse la luna detrás de la cordillera del Colorado.</p>
                <p>Todo era serenidad y silencio en torno de la casa, y sólo se oía el lejano mugido
                    de las vacas y el ligero ruido del agua que destilaba gota a gota de los
                    tejados. Una brisa húmeda y cargada de aromas mecía con dulce murmullo los
                    grandes árboles que crecían cerca de la ventana, y sus móviles sombras parecían
                    jugar con los rayos de la luna entre las tinieblas del cuarto.</p>
                <p>Los criados, que entraron con luces, rompieron el encanto de aquella escena.</p>
                <p>Cuando quedó otra vez sola, salí cerrando cautelosamente la puerta de la
                    habitación hospitalaria; deslicéme a lo largo de la galería, descendí la
                    escalinata, y tomé con paso rápido el sendero sombreado de algarrobos que
                    conduce al manantial y a las ruinas.</p>
                <p>Mientras caminaba, como si hubiera en mí dos personas diferentes, la una, hija
                    agreste de aquellas selvas, la otra, viajera que de lejanos países había venido
                    a contemplarlas, me refería a mí misma la historia de todos esos sitios, que
                    conocía, desde la caverna del tigre hasta el albergue de la gacela, desde el
                    árbol gigantesco hasta la menuda grama.—He allí,—me decía, para persuadirme de
                    que todo aquello no era un sueño,—he allí los nopales, donde esconden sus crias
                    esas víboras que con sus silbidos remedan pérfidamente el canto de un pájaro
                    para morder con seguridad la mano incauta, que deseando apoderarse del ave se
                    deslice en la cavidad de los troncos. He aquí las cuevas de los zorros; más allá
                    está el barranco de los chacales. En la copa de ese nogal me refugió una vez
                    huyendo de un enorme toro que imprudentemente llamé con un pañuelo rojo, y que
                    me sitió la mitad de un día, pegado al tronco, cavando el suelo y mugiendo con
                    rabia... ¿Y ese gemido lastimero que se eleva de lo más profundo de los bosques?
                    ¡Ah! Es el canto del pacui, ave nocturna tan uraña que nadie la vio jamás y sólo
                    es conocida por su canto, y por la fantástica leyenda que de ella se
                    refiere.</p>
                <p>Dos pastores de loa bosques, Pascual y María, se amaron; y desde ese momento,
                    siempre juntos, apacentaron deliciosamente sus rebaños y su amor en los floridos
                    prados yen las intrincadas selvas; y no hubo en toda la comarca seres tan
                    felices como ellos.</p>
                <p>Pero Pascual era celoso, y le hacía sombra aun la de un alcornoque.</p>
                <p>Un día, al acercarse a su amada, que descansaba a orilla de una fuente, creyó oír
                    el ruido de una persona que huía.</p>
                <p>Quizá era un siervo que bajó a apagar su sed. Mas Pascual tornóse sombrío y
                    taciturno, y miró a su querida con una mirada extrañamente profunda, cual si
                    quisiera alcanzar al fondo de su alma. ¿Qué leyó en ella? ¡Los ojos de un amante
                    son muy certeros!</p>
                <p>Pascual llevó a María al centro de un apartado bosque, y la hizo ver en la cima
                    de un árbol de prodigiosa elevación, una flor colosal como él y maravillosamente
                    bella. Sus anchos pótalos tenían todos los colores del prisma, y el sol hacia
                    brillar como estrellas las gotas de rocío que la noche había depositado en su
                    ancho cáliz.</p>
                <p>María adoraba las flores, y dando un grito de admiración se abalanzó al árbol y
                    lo escaló. Al tocar la cima cogió con ávida mano el codiciado tesoro. Pero la
                    hermosa flor, desprendiéndose sin esfuerzo de una liana que la sujetaba, se
                    deshizo entre los dedos de la joven, convirtiéndose en mil florecillas reunidas
                    por Una mano engañosa.</p>
                <p>María creyó que su amante había querido divertirse con su decepción, o probar su
                    agilidad, y envió a Pascual una mirada y una sonrisa. Pero esta sonrisa se heló
                    en sus labios, y su mirada atónita se fijó con espanto en el árbol que la
                    sostenía, de cuyo elevadísimo tronco habían desaparecido todas las ramas que la
                    ayudaron a subir, presentando una superficie lisa y aterradora. Llamó a Pascual,
                    y sólo le respondieron los ecos, repitiendo ese nombre como una satánica
                    burla.</p>
                <p>La desdichada lloró toda la noche, pronunciando entre sollozos el nombre de su
                    amante. Pero cuando los primeros rayos de la aurora vinieron a iluminar los
                    bosques, encontraron el árbol desierto. María había desaparecido. Desde
                    entonces, al tender la noche su triste manto, se oye siempre la voz doliente de
                    la joven que canta un nombre.</p>
                <p>—¡Jesús María! ¡va a pasar el puente!—exclamó una voz al mismo tiempo que yo
                    ponía el pie en el madero que servía para atravesar el manantial: miré hacia
                    abajo y vi a una negra vieja que llenaba su cántaro, y que dejándolo en la
                    orilla del agua, subía donde yo me hallaba. Acercóseme con esa solicitud
                    benévola, casi maternal, que las ancianas de su raza tienen por la juventud, y
                    poniendo su mano en mi hombro, me dijo, mirando con recelo en torno suyo: </p>
                <p>—Si tiene usted intención de ir a las ruinas, desista usted de ello, ¡en nombre
                    del cielo! </p>
                <p>—¿Por qué, pues? </p>
                <p>—¡Cómo! ¿no lo sabe usted? </p>
                <p>—¡Yo no! </p>
                <p>—¿No sabe usted que El—o hizo una cruz en su boca,—que El ronda las ruinas del
                    castillo todas las noche s? </p>
                <p>—Y ¿quién es El? </p>
                <p>La negra hizo un gesto de espanto, y acercándose más a mí:— ¡Un... un brujo!—dijo
                    con acento de terror.—¡Ah, caballero, si estima usted en algo su vida, no vaya
                    usted allá!</p>
                <p>Y santiguándose medrosamente, la negra alzó su cántaro y se marchó.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>III</head>
                <p>El terror de la pobre negra me hizo sonreír. La historia de su brujo, era, sin
                    duda, una de las mil espantosas consejas que con respecto al castillo saben las
                    gentes de la comarca, y que yo, cuando lo habitaba con mi familia, antes que el
                    soplo devastador de la guerra civil lo convirtiera en ruinas, había oído referir
                    a las viejas, en las noches de luna, bajo los árboles de las vecinas
                    cabañas.</p>
                <p>Aquel castillo era una construcción jesuítica, una de esas fortalezas que,
                    disfrazadas con el humilde nombre de Reducciones, levantó la Orden de Loyola en
                    los últimos tiempos de su reinado. Después de su expulsión, el castillo con las
                    riquezas que encerraba y la ancha extensión de terreno a él anexa, fueron
                    confiscados; y mientras sus dueños, como barridos por los cuatro vientos, los
                        <q>«situados»</q> llevaban a España el oro que ellos habían amontonado en
                    esos baluartes de su poder en América.</p>
                <p>Sin embargo, un anciano contemporáneo de aquellos acontecimientos, que había
                    pertenecido, de niño, a la servidumbre de los jesuítas, y que vivía aún, pegado
                    como una antigua mata de yedra a los muros del castillo, cuando oía hablar de la
                    confiscación, movía la cabeza sonriendo con socarronería, y mezclando los
                    delirios de la decrepitud a alguna realidad que recordaba, formaba de todo esto
                    una extraña historia que refería a los niños y a los criados.</p>
                <p>—Los jesuítas de aquella congregación—decía él, —algunas horas antes de su
                    expulsión, habían sido avisados. Entonces celebraron un consejo secreto, como
                    todos los actos de la vida de esos hijos del misterio. Al salir del consejo
                    cerraron todas las puertas del segundo recinto, habitado sólo por ellos; y
                    cuando las abrieron, y los criados entraron para servir la cena, encontraron el
                    patio inundado de vino, y la bodega, que contenía grandes cubas de este licor,
                    completamente vacía. </p>
                <p>Nadie supo nunca lo que hicieron de aquellas cubas; pero—añadía el viejo, con su
                    misteriosa sonrisa —nadie tampoco, excepto los <q>«padres»</q>, sabía hacia
                    dónde están situados los subterráneos del castillo.</p>
                <p>Y al llegar aquí, dando rienda suelta a su chochez, comenzaba a divagar
                    absurdamente, y decía:</p>
                <p>—Así, mientras los nuevos poseedores del castillo duermen tranquilos bajo la
                    llave de sus puertas cerradas, los <q>«padres»</q>, sus legítimos dueños—porque
                    todo aquello que ha vendido la <q>«Patria»</q> es robado,— los padres, sus
                    legítimos dueños, vienen de dos en dos como antes; atraviesan el cementerio tan
                    silenciosamente, que ni aun con la orla de sus largas sotanas tocan siquiera las
                    margaritas y pasionarias que lo cu bren; dan en la grande puerta tres golpes
                    simbólicos, y a esta señal, el Reverendo General de la Orden, que duerme hace
                    dos siglos bajo su epitafio en el presbiterio, levanta lentamente la hoja de
                    mármol que lo oculta, o más bien la hace girar sobre algún gozne del otro mundo,
                    y va a abrir, con ademán solemne, la puerta de la iglesia a los vivos, que,
                    precedidos por él, descienden uno tras otro al sepulcro, donde permanecen hasta
                    el amanecer. Pero antes que el lucero palidezca en el horizonte, vuelven,
                    siempre de dos en dos, y el muerto, después de cerrar la puerta, se vuelve a su
                    tumba. </p>
                <p>Cada vez que el viejo, acurrucado en la cocina, y extendiendo sus trémulas manos
                    sobre el fuego contaba esta historia, el entusiasmo de la codicia se apoderaba
                    de los criados, y a la mañana siguiente, en todos los rincones del castillo
                    resonaban fuertes golpes de pisón aplicados al suelo y a las paredes en busca de
                    la puerta que debía conducir a los subterráneos, es decir, a las deseadas cubas,
                    y al oro que las llenaba.</p>
                <p>Mi padre puso fin a estas investigaciones, prohibiéndolas severamente.</p>
                <p>Amaba el castillo no sólo por sus tradiciones, sino por la pintoresca situación
                    que ocupaba, en la cima de una elevada peña, dominando el más delicioso paisaje
                    que han contemplado mis ojos. Así, sin hacer en él ninguna innovación, lo
                    cuidaba esmeradamente; y al comprar al Estado esta hermosa posesión, esperaba
                    reposar allí de las fatigas de la guerra de la independencia. Pero Dios no !o
                    quiso así. El castillo yacía allí en ruinas, las tierras pertenecían a un
                    extraño, y el viejo veterano no vio amanecer para él un sólo día de reposo,
                    hasta aquél en que descendió a descansar eternamente en el sepulcro bajo un
                    cielo extranjero.</p>
                <p>Meditando así, había subido sin apercibirme de ello la rápida pendiente de la
                    roca, y me halló de repente a la puerta del cementerio.</p>
                <p>Allí reposaban seres que yo había amado y llorado. El rayo argentado de la luna
                    alumbraba sus tumbas tranquilas y blancas como lechos de verano.</p>
                <p>Aquí duerme Urbana, aquella niña a quien su padre en la agonía me confió, a mi,
                    que niña como ella, la acogí en mi cuna, de donde voló al cielo. Allí está
                    Manuel, el hermoso niño de mi hermana, que murió de pesar, porque su nodriza lo
                    abandonó. Más allá está el sepulcro de Enrica, la bella y despiadada coqueta, a
                    quien Dios, en un día, volvió todos los tormentos con que ella se había
                    complacido en torturar a otros durante su vida. Sí, porque llegó un momento en
                    que el amor que ella había parodiado para engañar a tantos, se despertó en su
                    corazón, y entonces ya no fue coqueta; volvióse tímida y desconfió del poder de
                    su belleza. Y a fe que tenía razón, porque aquél a quien ella amó, y que la
                    adoraba cuando uncido a su yugo gemía entre la turba de sus rivales, la rechazó
                    con desprecio desde el momento que fue digna de ser amada.</p>
                <p>Aquel hombre era bueno, compasivo y generoso; mas por una extraña inconsecuencia,
                    se complacía en despedazar sin piedad el corazón que lo amaba, buscando para
                    herirlo sus fibras más sensibles con la infernal destreza de un verdugo. Pero
                    aquel pobre corazón, infatigable en su amor fatal, se apegaba cada vez más al
                    ser que lo rechazaba. A cada nueva decepción, a cada nueva herida, retrocedía
                    gimiendo; pero luego lo olvidaba todo, besaba sonriendo la mano que lo hería y
                    volvía a seguir su camino de dolor.</p>
                <p>Yo era entonces una niña, y cuando a favor de la negligente confianza que inspira
                    esa edad pude sondear las tinieblas en que se hundió aquella alma, y contempló
                    con la medrosa admiración de la infancia las tempestades que la devastaron, esas
                    terribles y para mí incomprensibles escenas, esos trances del amor que se
                    obstina en vivir en un corazón donde quieren matarlo, tendía en derredor una
                    mirada inquieta, preguntándome qué podía causar tan espantosos estragos en la
                    existencia de esa joven, hermosa, rica, amada y mimada de todos.</p>
                <p>Después, cuando los años y el dolor trajeron las borrascas a mi cielo, y
                    cambiaron en gemidos los alegres cantos do la infancia, la imagen de esa mujer
                    apareció en mi memoria. Vila como tantas veces la había contemplado, pálida,
                    trémula, palpitante, con sus negros cabellos esparcidos sobre sus hombros; y en
                    la amarga sonrisa que contraía sus labios, parecía decirme: «¡Heme aquí ya
                    tranquila! la almohada en que reposo no tiene insomnios ni pesadillas. Pero tú,
                    que conoces ahora el secreto de mi dolor, di, ¿no es cierto que es horrible el
                    decir: soy joven, soy bella, tengo una alma llena de poesía, puedo dar y recibir
                    torrentes de amor y de felicidad, y sin embargo, la desesperación habita en mi
                    seno, y yo la siento devorar mi corazón?</p>
                <p>En otro tiempo, cuando venía a visitar estas tumbas, lloraba mucho; habría
                    querido que mis sollozos despertaran a Urbana, a Manuel y a Enrica; pero ahora
                    envidié su inmovilidad y su eterno silencio; y aun con el poder de volverlos a
                    la vida, les habría dicho: ¡dormid en paz!</p>
                <p>Dejé el cementerio, y atravesando la iglesia, cuya bóveda se había desplomado, me
                    internó en aquella inmensa masa de ruinas.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IV</head>
                <p>Profundo silencio reinaba en contorno mío, silencio sólo interrumpido por el
                    lejano gemido del <q>«coyuyo»</q> y el susurro del viento de la noche entre las
                    mutiladas arcadas, y la crecida hierba del cementerio. La luna de lo alto del
                    cielo enviaba su luz pálida o incierta, como la mirada de un moribundo, sobre
                    aquella escena de desolación, dándole vestigios tan fantásticos, que exaltada mi
                    imaginación, comencé a dudar si yo misma no era una sombra que, dejando un
                    momento el lecho de la tumba, venía favorecida por las tinieblas a visitar el
                    sitio de su cuna. Pero los latidos de mi corazón me volvieron luego a mí misma,
                    haciéndome sentir que aún pertenecía a toda esta tierra de lágrimas, en la que
                    cada hora trae consigo un dolor, y cada objeto que contemplamos el recuerdo le
                    una felicidad desvanecida.</p>
                <p>Me acerqué a la torre, que blanca y majestuosa, se alzaba entre el grupo de
                    edificios abatidos, y sentándome a la sombra, <q>«aquella antigua amiga que
                        había quedado sola en medio de las ruinas»</q>, lloró como <q>«Chactas»</q>
                    sobre la destruida y solitaria morada de mis padres.</p>
                <p>Cuánto tiempo permanecí allí inmóvil, y con el pensamiento abismado en lo pasado,
                    lo ignoro.</p>
                <p>Los pasos de un caballo disiparon bruscamente mi profundo letargo.</p>
                <p>Un jinete de estatura atlética se había detenido delante de mí.</p>
                <p>Aquel hombre estaba envuelto, a manera de manto, en un gran <q>«poncho»</q>,
                    cuyos anchos y fantásticos pliegues descendían hasta sus pies, calzados de
                    enormes espuelas.</p>
                <p>Ocultaba sus facciones una inmensa barba gris que descansaba en su pecho. Un
                    sombrero exageradamente pequeño dejaba enteramente descubierta su larga y rizada
                    cabellera. Su mano izquierda llevaba con distracción la brida de su fogoso
                    caballo, y la derecha se apoyaba en el mango de un largo puñal.</p>
                <p>En cualquiera otro momento, al ver a tal hora y entre las ruinas aquella sombría
                    figura, muda o inmóvil tan cerca de mí, habría tenido un miedo horrible; pero
                    las fuertes emociones que entonces agitaban mi alma, me hacían inaccesible a
                    todo temor.</p>
                <p>Miróle fijamente, o iba a preguntarle qué buscaba en aquel lugar a esa hora
                    avanzada de la noche, cuando de aquella masa prodigiosa de barbas salió una voz
                    fuerte y cavernosa, arrebatándome la pregunta.</p>
                <p>—Soy un viajero—le respondí, — y visito estas ruinas. </p>
                <p>—¿Y no os han dicho que estas ruinas son durante la noche mi propiedad? ¿no os
                    han hablado, señor forastero, de Miguel el Domador? </p>
                <p>Al oír este nombre, mi mano ahogó un grito que iba a exhalarse de mi pecho.
                    ¡Miguel el Domador! Tenía delante de mí, sin que mi corazón lo hubiese
                    reconocido, sin que el suyo lo presintiera, al amigo de mi infancia, a un hombre
                    que había consagrado su vida y su alma a mis hermanos y a mi, con un afecto
                    inmenso, infatigable, cual no se encuentra en la raza humana. La memoria de
                    aquel fiel servidor jamás se había separado de nuestro corazón, y en nuestras
                    pláticas del destierro, el nombre de Miguel era repetido incesantemente.
                    Recordábamosle como un ser tutelar, cuya misteriosa y protectora adhesión
                    echábamos de menos con amargura.</p>
                <p>Lágrimas de alegría y de dolor ahogaban mi voz; pero él, atribuyendo mi silencio
                    a un ataque de miedo, procuró tranquilizarme tendiéndome su mano y un cigarro,
                    signo de alianza entre aquellos hombres sencillos y leales.</p>
                <p>—Amiguito—me dijo con acento triste,—tranquilizaos. Miguel vale más que su fama:
                    gusto de hallar solitarios estos sitios durante la noche para evocar fantasmas,
                    como dicen allá abajo—añadió desdeñosamente, y mostrando sus blanquísimos
                    dientes.—¡Cierto! — prosiguió,—fantasmas queridos a mi corazón vienen a
                    visitarme en estos muros destruidos, y me sonríen tristemente, recordándome días
                    que están ya lejos, muy lejos. Mas, pues os halláis aquí, quedad; pues, ¡cosa
                    extraña! Miguel, que durante quince años ha anegado su corazón para impedir el
                    llanto a sus ojos, y cuyos labios no han dejado escapar un ¡ay! siente en este
                    momento una inmensa necesidad de quejarse. </p>
                <p>Y desmontándose del caballo vino a sentarse a mi lado en un trozo de columna.</p>
                <p>Largo rato permaneció silencioso, con el codo apoyado en la rodilla y la mano
                    perdida entre su barba.</p>
                <p>Yo también callaba. Mis miradas vagaban de la imponente figura de mi amigo, al
                    espectáculo solemne que la naturaleza presentaba en aquella hora. La brisa de la
                    noche traía a mis oidos el sordo murmullo del río como un eco lejano del tiempo
                    pasado, de aquel tiempo en que ese Miguel que estaba a mi lado sin reconocerme,
                    venia por la noche a ver a sus niños, y después de habernos abrazado y
                    repartídonos las flores, la miel y los pájaros que nos traía, decía algunas
                    veces para hacernos desistir de nuestro empeño en detenerlo:</p>
                <p>«Es necesario que parta; de lo contrario, se ahogaría mi caballo. ¿No oís que el
                    ruido del río ha disminuido? Es porque está de avenida. La luna va a ocultarse,
                    y no podría hallar el vado.»</p>
                <p>Los mismos objetos que entonces, se alzaban en torno nuestro. Nos rodeaban las
                    mismas colinas, mirábamos elevarse en el horizonte las mismas montañas; sobre
                    nuestras cabezas centelleaban con igual fulgor los astros de la noche, la misma
                    brisa tibia y perfumada acariciaba nuestra frente, trayendo a nuestro odio los
                    lejanos rumores de los bosques. La escena era la misma, pero los actores eran
                    sólo dos ahora; y al representar el desenlace del lúgubre drama, el hombre
                    fuerte y el risueño niño llegaban ya encorvados, el uno bajo el peso de los
                    años, el otro bajo la garra del dolor.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>V</head>
                <p>Miguel, como todos sus compatriotas, al hacer cualquiera narración, comenzó la
                    suya con una pregunta.</p>
                <p>—Señor—me dijo,—si, separado del trato humano por una vida criminal, rechazado y
                    maldecido de todos, encontráis un hombre que, arrancándoos al estado miserable
                    en que yacíais, os rehabilitara con su estimación, os consolara con su amistad,
                    asilándoos bajo su propio techo, y confiándoos la guarda de sus hijos; y cuando
                    os hubiereis acostumbrado a esa existencia de paz, de honradez y de dicha, os
                    arrebataran de repente ese amigo, esa familia, ese asilo, dejándoos solo y
                    aislado como antes, ¿qué haríais? </p>
                <p>—Lloraría mucho, y echaría siempre de menos a ese amigo y mi perdida ventura;
                    pero me resignaría a la voluntad de Dios, que es dueño de nuestra felicidad y de
                    su duración. </p>
                <p>—Habéis hablado como una mujer, señor—dijo Miguel,—midiéndome con una mirada
                    desdeñosa. Resignarse, teniendo aquí—y señaló su pecho,—teniendo aquí un corazón
                    que pide venganza, y dos brazos fuertes que pueden ejecutarla. Niño, la
                    resignación es la virtud de los cobardes. Dios dice—ayúdate y te ayudaré. Tened
                    presente esto, que os servirá de mucho en el porvenir. </p>
                <p>En cuanto a mí, yo no me resigné. Mi amigo estaba muerto, sus hijos expatriados,
                    yo perseguido; pero mi ánimo no desmayó. Busqué a su enemigo, logré acercarme a
                    él, y algunas horas después, una inmensa multitud reunida en torno de un
                    cadáver, contemplaba con espanto la profunda brecha que la bala de mi fusil
                    había hecho en su corazón.</p>
                <p>—¡Lo asesinasteis! </p>
                <p>—Lo maté lealmente, señor. Miguel no ha asesinado a nadie, gracias a aquel que
                    duerme en la tumba, y que convirtió en Miguel el honrado a... al infame Gubi
                    Amaya. </p>
                <p>—¡Gubi Amaya!—exclamé yo, evocando con terror un formidable recuerdo, y
                    pareciéndome que la figura de Miguel crecía y tomaba a mi vista proporciones
                    horribles. </p>
                <p>—Sí:—replicó él, con triste y solemne acento,—yo fui ese bandido de terrible
                    memoria: este hombre que ha mecido la cuna de los niños, y velado su dulce sueno
                    era en otro tiempo el terror de las comarcas y la pesadilla de la <seg
                        rend="italic">justicia</seg>.—¿Veis ese cementerio?—prosiguió él tendiendo
                    su mano hacia el lugar de eterno reposo.—Mi puñal ha cavado en él muchas tumbas. </p>
                <p>Pero antes de que os refiera la segunda parte de la vida de Gubi Amaya, escuchad
                    la primera.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VI</head>
                <head>Historia de un salteador.</head>
                <p>Miguel recorrió con una mirada sombría el inmenso horizonte, como buscando allí
                    algún doloroso recuerdo de su pasado. Después, sonriendo con una expresión tan
                    amarga y terrible que me dio miedo, acercóse más a mi y continuó:</p>
                <p>Vosotros, los que hacéis las leyes, señor forastero, los que habéis formulado la
                    pena que condena el crimen a la muerte, no habéis, antes de sancionarla, pensado
                    en las causas que pueden llevar al hombre a ese fatal extremo. Cuando el fiscal
                    os refiere la historia de un delincuente, presente y encadenado ante vuestros
                    tribunales, y que de allí lo enviáis al matadero, os contentáis con decir: nació
                    malvado.</p>
                <p>¡Ah! por dicha de la humanidad, y para gloria de Dios que la formó, eso no es
                    cierto. El bien y el mal existen en nosotros, y desde la infancia los tenemos
                    delante cual dos caminos igualmente desconocidos. Nosotros no elegimos: el
                    destino decide, y trae circunstancias felices o fatales que nos arrojan en el
                    uno o en el otro. He aquí un ejemplo.</p>
                <p>¿Veis en el flanco de aquella cordillera esa montaña cortada verticalmente desde
                    su cima, y cuyo inmenso despeñadero blanquea a la luz de la luna como las
                    cúpulas de una ciudad fantástica? A su pie, y en medio de una deliciosa cañada
                    sombreada de vergeles, alzábase en otro tiempo una cabaña solitaria, y visitada
                    sólo por la paz y la virtud. Habitábanla una anciana y un joven.</p>
                <p>La anciana había empleado su vida entera en amar a Dios y a su hijo.</p>
                <p>El joven amó exclusivamente a su madre, hasta el día que ésta lo dejó para volver
                    al cielo.</p>
                <p>El joven quedó solo, y éste fue su primer pesar. Mas los pesares de la juventud
                    son como las nubes de la tarde: dóralos el sol de la esperanza, dándoles
                    prestigios mágicos que nos hacen amar el dolor.</p>
                <p>El joven, sin cesar de llorar a su madre, pedía con todo el anhelo de un alma
                    ardiente, un ser a quien amar; y un día encontró a un hombre amenazado de
                    muerte. Arrojóse ante el peligro que amagaba a ese hombre, y lo salvó.</p>
                <p>Tuvo ya, pues, un amigo.</p>
                <p>Pero luego, sintiendo que en su corazón había un santuario vacío, tendió en torno
                    suyo una mirada, buscando el ídolo que debía llenarlo; y sus ojos se encontraron
                    con los de una mujer.</p>
                <p>—¡Natalia!—exclamó Miguel, con acento apasionado.—¡Natalia!—continuó con voz
                    sombría.—¡Natalia!—repitió, en un largo sollozo que despedazó su pecho.—¡Ah!
                    ¿por qué apareciste a mis ojos tan hermosa y pura, si habías de caer del etéreo
                    pedestal donde yo te adoraba, al cieno de las mujeres vulgares? ¿por qué me
                    hiciste soñar una perfección que no se hallaba en la tierra? Miguel apoyó la
                    frente en su mano, y se hundió en dolorosa meditación. </p>
                <p>—¡Ah! ¡ah!—dije yo, procurando atraer su atención, y dar a aquella historia un
                    colorido menos lúgubre, pues sin saber por qué tenía miedo,—¡ah!—¿erais vos el
                    habitante de la cabaña y el amante de Natalia? —Sí—respondió;—ese hijo sumiso y
                    tierno, ese amante que idolatró en la belleza material la belleza que viene del
                    alma, era yo. ¡Ahí—continuó él fijando una mirada en mi rostro, y engañado por
                    mi disfraz,—vos sois todavía muy niño para comprender la vehemencia del primer
                    amor en una alma fuerte, ardiente y pura. </p>
                <p>Natalia pertenecía a una familia ilustre. Su padre era un hombre poderoso, cuyo
                    orgullo habría encontrado criminal la mirada que un plebeyo osara alzar sobre la
                    frente de su hija; y sin embargo, yo la amé; y aunque todo parecía separarnos,
                    el amor que ardía en mi corazón era inmenso, y debía comunicarse al suyo. Ella
                    me amó...</p>
                <p>¿Me amó? ¡Ah! en la duda que ha consumido mi alma como el fuego del infierno, he
                    repetido largo tiempo esta demanda insensata a todas la fuerzas de la creación.
                    ¿Me amó?</p>
                <p>¡Sí! necesito creerlo, porque esa certeza es el único rayo que ilumina mi alma en
                    la lobreguez de sus recuerdos. Sí, me amaba entonces. ¿Por qué descendía de su
                    dorado palacio para ir a buscarme en el fondo de los bosques, desafiando los
                    temores de la noche y de la soledad? ¿qué decían esas largas y profundas miradas
                    fue ella detenía sobre mi frente, en mis ojos, en mis labios, reclinada la
                    cabeza en mi seno, y su pecho sobre mis rodillas? ¿qué esas castas pero
                    ardientes caricias, cuyo recuerdo hace estremecer mi corazón, aun ahora, bajo el
                    hielo de los años?</p>
                <p>Sí, me amaba, y en la embriaguez de ese amor, lo olvidó todo, el mundo, la
                    memoria de mi madre, y... a Dios mismo. Ella era mi universo, mi cielo, mi Dios.
                    ¡Cuán brillantes eran mis días, iluminados por su recuerdo! ¡cuán hermosas las
                    noches, que la traían a mis brazos!</p>
                <p>Hablando así, la voz de Miguel vibraba armoniosa y joven; la huella de los años
                    desapareció de su frente, que se alzó orgullosa y radiante, cual si reflejara
                    todavía el sol de esos días de amor que evocaba.</p>
                <p>Y yo, inclinada ante él contemplaba con admiración aquel hombre con afectos tan
                    profundos, y dotado sin embargo de tan heroica serenidad. Habría deseado que
                    fuese un extraño, para sondear con la fría mirada del filósofo los pavorosos
                    abismos de esa alma.</p>
                <p>De repente el semblante de Miguel se obscureció; un fulgor sombrío iluminó su
                    mirada, sus labios se contrajeron con una risa sarcástica, y remedándose a si
                    mismo, se puso a repetir con amarga burla sus propias Palabras.</p>
                <p>—¡Ella era mi universo, mi cielo, mi Dios! ¡Ah! ¡ah! ¡ah! </p>
                <p>Y el eco de aquella risa resonó lúgubre y siniestro entre las ruinas. Y él
                    continuó:</p>
                <p>— Una noche que mi corazón agitado por una extraña inquietud, la llamaba con más
                    ansia que nunca, Natalia no vino. La luna, asomando sobre la cima de los árboles
                    en la mitad de su carrera, me encontró sólo todavía. </p>
                <p>—¡Ha muerto!—me dije,—¿qué sino la muerte la retendría lejos de mí? ¿No ha venido
                    a buscarme en el delirio de la fiebre, entre los torbellinos del huracán, y los
                    relámpagos de las tempestades? ¡Natalia ha muerto! </p>
                <p>Y agitado de invencible terror, lánceme hacia la suntuosa morada que ella
                    habitaba.</p>
                <p>El palacio estaba iluminado; y yo creí ver en cada una de esas luces, lúgubres
                    cirios que ardían en torno de su ataúd.</p>
                <p>Ofuscado por aquella extraña alucinación, atravesé, corriendo como un loco las
                    praderas, salvé con pie ligero los altos setos, y bañadas las sienes de un sudor
                    helado, con la vista extraviada y erizados los cabellos, llegué al pie de una de
                    las ventanas que derramaban torrentes de luz en las tinieblas del campo. Alcéme
                    por entre las doradas rejas, y dejé caer en el interior mi ansiosa mirada</p>
                <p>¡Ah! ¡ah! ¡ah!—y su risa era sarcástica, aguda y fría como una espada de dos
                    filos.—¡Ah! ¡ah! ¡ah! Aquella mujer que iba a buscarme, desafiando el huracán y
                    los lampos fragorosos de las tormentas; aquella mujer que pasaba las noches
                    recostada en mi seno embriagándome con sus caricias; la que yo creía muerta,
                    estaba allí, bella, fresca, risueña, coronada de rosas, en medio de un brillante
                    circulo. A su lado se encontraba un hombre a quien ella daba la mano, jurando
                    amarlo siempre. Delante de ellos un sacerdote bendecía ese juramento.</p>
                <p>Miguel se interrumpió; fijó en mí una larga mirada, y me dijo con su tenebrosa
                    sonrisa:</p>
                <p>¿No me preguntáis quien era ese hombre? Era aquel que me llamaba su amigo, aquel
                    a quien yo había salvado la vida.</p>
                <p>Al escuchar la historia de esa espantosa traición, recuerdos dolorosos se alzaron
                    en mi alma palpitantes y desgarradores.</p>
                <p>Yo también había despertado un día a la luz de una terrible realidad; las manos
                    heladas por la muerte que calenté en mi seno habían despedazado mi corazón; y en
                    ese momento sentí sus heridas abrirse otra vez y verter sangre.</p>
                <p>Miguel notó mi emoción.</p>
                <p>—¡Pobre niño!—dijo—¡llora! ¿Será de compasión por ese corazón traicionado, o de
                    terror por el castigo de los culpables? Tranquilizaos, su crimen quedó impune.
                    ¡Oh! no confiéis jamás vuestra venganza a la cólera, porque no la cumplirá. En
                    el momento que la reja de hierro se torció y deshizo entre mis crispadas manos,
                    en el momento que acariciando la hoja de mi puñal, me lanzaba a devolver herida
                    por herida, muerte por muerte, una ola de sangre inundó mi pecho, ahogó en mi
                    garganta un grito de rabia, cegó mis ojos, y me derribó sin sentido. </p>
                <p>Cuando volví en mi, la visión fatal había desaparecido. Era ya de día; los tintes
                    rosados de la aurora coloreaban el cielo; una brisa fresca y perfumada mecía los
                    tallos de las flores, y las cornisas del muro. El palacio estaba silencioso, y a
                    lo lejos, en el camino real, una brillante comitiva marchaba rápidamente,
                    enviando al aire gozosas aclamaciones.</p>
                <p>Aleóme furioso, y pálido, trémulo, con los puños apretados, eché a correr tras el
                    alegre convoy.</p>
                <p>¿Qué quería yo? Lo ignoro. Estaba loco y corría, siempre gritando con voz ronca y
                    ahogada por una rabia insensata.—¡Natalia! ¡Natalia!</p>
                <p>Muy pronto alcancé el carruaje, y deslizándome entre el numeroso acompañamiento,
                    abalancéme a la portezuela y quise abrirla, El esposo de Natalia se interpuso
                    entonces entre ella y yo; y cogiendo de su cinto una pistola la descargó en mi
                    pecho.</p>
                <p>El golpe fue certero, y yo caí exánime en medio del camino.</p>
                <p>Nada sentí ya, sino una ardiento oleada que bañó mi cuerpo, y paralizó los
                    latidos del corazón.</p>
                <p>Ignoro cuanto tiempo permanecí allí, tendido en tierra, anegado en mi propia
                    sangre, entre la vida y la muerte. Al través de la doble sombra que obscurecía
                    mis ojos y mi mente, veía las aves de rapiña cerniéndose sobre mi cabeza, en
                    vertiginosos círculos y mi oído entorpeoido, percibía sin embargo, los
                    siniestros graznidos con que celebraban mi agonía.</p>
                <p>Llegó la noche y su frescura me reanimó: sobre mis labios secos por la fiebre,
                    habíanse detenido algunas gotas de rocío que aspiré con ansia, devorado de
                    sed.</p>
                <p>Alcéme trabajosamente en el lago de sangre en que yacía, y arrastrándome sobre
                    las rodillas, con una mano apoyada en tierra y la otra en mi herida, llegué
                    hasta el pie de un árbol, al borde del camino, donde caí de nuevo, falto de
                    fuerzas para ir adelante.</p>
                <p>Allí, la memoria, que me había abandonado, vino de repente a asaltarme con su
                    espantoso séquito de recuerdos. Quise refugiarme en el fondo de mi corazón, y
                    sólo halló en él un montón de ruinas. Amor, fe, esperanza, ¡todo destruido! y un
                    mar de dolor entrechocaba sus amargas olas en las tinieblas de mi alma. Y
                    entregado a los transportes de una rabia impotente, lloró; y mis lágrimas eran
                    gotas de fuego que quemaban mis mejillas, y mis gemidos rugidos espantosos a que
                    respondieron los tigres desde el fondo de las florestas. Y rasgando con las uñas
                    la herida que bandeaba mi pecho, arrojó mi sangre a la faz del cielo con
                    horribles imprecaciones, y abismado en aquel extraño paroxismo, pasó horas tan
                    largas como los siglos amontonados en la eternidad de los réprobos.</p>
                <p>De repente, un ruido sordo, insólito, aterrador, estalló en las entrañas de la
                    tierra, llenó los ámbitos del espacio del Oriente a Occidente, y acalló todas
                    las voces de la creación. La tierra se estremeció con horribles sacudimientos;
                    los árboles azotaron el suelo con sus altas copas; el aire se impregnó de
                    mefíticos vapores; los abismos se abrieron, y de su seno se escaparon raudales
                    de agua hirviente y torbellinos de llama; y la montaña, dividiéndose desde la
                    altura de su cima hasta la profundidad de su base, cayó deshecha como una
                    muralla, cubriéndolo todo con su inmensa mole.</p>
                <p>Las aves del cielo, ahuyentadas de sus nidos, revoloteaban con vuelo incierto en
                    el espacio; y las bestias feroces, escapándose de bajo los desmoronados peñascos
                    de sus cavernas, aullaban, mezcladas confusamente en la llanura.</p>
                <p>Y de toda esa multitud de seres que elevaban sus voces pidiendo misericordia,
                    sólo aquel que poco antes yacía allí, poseído de rabioso dolor, se alzó
                    tranquilo, sereno; y llevando en el labio una sonrisa impía, guió sus pasos
                    hacia los lugares testigos de su pasada ventura... Pero al llegar a la cañada,
                    encontró sólo un vasto montón de peñascos. La cabaña y el palacio, sus prados y
                    sus jardines, todo había desaparecido.</p>
                <p>A esa vista, un regocijo infernal estremeció mi corazón. El trastorno de la
                    naturaleza había borrado en la tierra la huella del pasado: yo quise que el
                    crimen la borrara también de mi alma.</p>
                <p>Con los brazos cruzados sobre mi pecho ensangrentado, abracó con una mirada la
                    vasta ruina, y reí con carcajadas lúgubres que repitieron, cual voces de la
                    eternidad, los ecos del inmenso despeñadero.</p>
                <p>Y sentado sobre los escombros de la montaña, como Luzbel en su caída, llamó al
                        <q>«mal»</q>, y me puse a soñar en él.</p>
                <p>Mientras estaba allí inmóvil y entregado a horrendos pensamientos, una tropa de
                    hombres de salvaje aspecto, montados en ligeros caballos, extrañamente vestidos,
                    y aun más extrañamente armados, invadieron aquel paraje, y se arrojaron sobre
                    las ruinas como una bandada de aves de rapiña, procurando con insensatos
                    esfuerzos levantar los amontonados despojos del cataclismo.</p>
                <p>Hallábame tan absorto en mis pensamientos que tardó mucho tiempo en comprender la
                    intención de aquellos hombres; pero cuando creí adivinarla, cuando vi que
                    querían desenterrar para robarlo, el palacio cuyas aplastadas bóvedas pisaba yo
                    con tan rencoroso placer, fuime al encuentro de aquel que parecía el jefe de
                    aquella banda, y cruzó con él mi puñal.</p>
                <p>Era un hombre de aventajada estatura, de atezado color y miembros hercúleos, que
                    al ver mi actitud amenazante se puso a contemplarme con irónica risa. Pero muy
                    luego conoció que el joven de quien se burlaba estaba animado por una fuerza
                    infernal, cuando en medio al círculo formado por las siniestras figuras de sus
                    compañeros, comenzamos una lucha espantosa. Su sarcástica risa se convirtió
                    entonces en rugidos de rabia, ahogados pronto en el estertor de la agonía. Mi
                    puñal había atravesado su pecho, y yacía a mis pies.</p>
                <p>A la vista de su jefe muerto, los bandidos se inclinaron ante mi poseídos de
                    temerosa admiración.</p>
                <p>—¿Qué era este hombre?—pregunté. </p>
                <p>—Nuestro capitán. </p>
                <p>—¿Cómo se llamaba? </p>
                <p>—Gubi Amaya, el terror de Tucumán. Habíanos traído para asaltar las haciendas de
                    la vecina frontera. </p>
                <p>¡Gubi Amaya! Al nombre de este bandido célebre en aquella época, la luz de un
                    diabólico pensamiento alumbró mi mente.</p>
                <p>—El bien me ha abandonado — me dije, — y he aquí el mal que viene a mí;
                    consagrémonos a su culto; encarnémonos en él, y de hoy más seamos inseparables. </p>
                <p>Y volviéndome a la desalmada tropa.</p>
                <p>—¿Queréis ver reemplazado a vuestro jefe?—pregunté. </p>
                <p>—Si—exclamaron unánimes,—con tal que lo sea por ti. </p>
                <p>—Y bien—gritó tendiendo hacia ellos el brazo armado del sangriento puñal,—en
                    nombre del poder destructor que acaba de asolar la tierra, juro engrandecer el
                    nombre de Gubi Amaya y dejar muy atrás sus más espantosas hazañas. Aun más: para
                    sellar este juramento, quiero un bautismo solemne que me dé este nombre. </p>
                <p>Los bandidos exhalaron un aullido de gozo que repitió el eco formidable de la
                    montaña; y sobre el cadáver de su jefe, cogiendo la sangre que brotaba a
                    torrentes de su herida, la derramaron sobre mi frente, y me bautizaron en nombre
                    de la violencia, del robo y del homicidio.</p>
                <p>Desde ese día, y durante dos años llevó una vida de horrores y de exterminio.
                    Jamás perdoné; y aquellos que tuvieron la desgracia de encontrarse en mi camino,
                    nunca pudieron referirlo. Celoso de mi venganza, no combatía con mi banda sino
                    cuando era asaltado: cuando yo era el agresor mi brazo sólo bastaba; y mis
                    compañeros sabían que en estos encuentros debían ellos reducirse a simples
                    testigos. Muchos perecieron a mis manos por haber infringido esta consigna.</p>
                <p>Asi, si hubo ferocidad en la guerra que juré a la humanidad, jamás hubo
                    cobardía...</p>
                <p>¡Una vez, sin embargo!...</p>
                <p>Y la voz del bandido tornóse trémula y la sombra del remordimiento obscureció su
                    frente.</p>
                <p>—¡Una vez!... Era un día de primavera, uno do esos días en que el alma se abre a
                    la dicha o al dolor con pasmosa avidez. Yo estaba solo. Acostado a los pies de
                    mi caballo bajo un grupo de sauces a la vera de un sendero solitario, pensaba en
                    los días de mi pasada existencia. Las cálidas emanaciones de los prados traían
                    al corazón en ondas de perfumes el recuerdo de su extinguida ventura. Una imagen
                    amada y aborrecida, la imagen de la dicha, vagaba en torno mío, ora mezclándose
                    al susurro del viento, al gorjeo de las aves, al estremecimiento de las hojas,
                    ora sonriendo en cada una de las flores que se mecían al blando soplo de la
                    brisa; mientras mi cuerpo yacía inmóvil, en mi alma ardía un mundo de
                    tumultuosas sensaciones. En el aire, en la tierra, entre el follaje de las
                    frondas había murmullos, palpitaciones, suspiros misteriosos; la dulce savia que
                    circulaba en la naturaleza discurrió por mis venas; un profundo enternecimiento
                    invadió mi corazón por vez primera después de mucho tiempo: pensó en mi
                    infancia, en mi madre, en Dios; tuve horror de mi vida presente, deploré los
                    dias perdidos en el culto del mal, y el alma encenagada en el crimen sintió de
                    repente sed de amor. </p>
                <p>De súbito oí una voz dulce y melodiosa que cantaba a lo lejos una tierna endecha;
                    y a poco, al fin del sendero, apareció una joven vestida de blanco y cubierta
                    con un velo que el viento rizaba en torno suyo como una azulada niebla. Caminaba
                    lentamente con los brazos caídos y los ojos fijos en el cielo. Parecía absorta
                    en algún dulce pensamiento, y todo su ser respiraba ternura, abandono,
                    pasión.</p>
                <p>Al verla, mi corazón se estremeció cual solía estremecerse en otro tiempo, cuando
                    la felicidad lo habitaba.</p>
                <p>—¡Bondad divina!—exclamé—¿me enviasen esta mujer un ángel de redención? </p>
                <p>Y alzándome impetuoso, corrí hacia ella.</p>
                <p>Mi presencia pareció asustarla, pero no la desconcertó.</p>
                <p>—Eres un bandido y sé lo que quieres—me dijo quitando de su dedo un diamante.—He
                    aquí mi anillo de novia: guárdalo, y mañana a esta hora, en este mismo sitio te
                    daré por él un fuerte rescate. No temas que falte a mi palabra: esta noche voy a
                    desposarme con un hombre acaudalado que pone a mis pies inmensas riquezas; y
                    aunque yo amaba a otro, prefiero la opulencia; y en este instante arrojaba al
                    viento los últimos recuerdos de ese amor. </p>
                <p>¡Decepción! ¡Aquel ser ideal tenia un alma de fango! ¡no era amor el sentimiento
                    que brillaba en sus celestes ojos, que hablaba en la melodía de su voz: era
                    codicia!</p>
                <p>Caí otra vez de la elevada región donde me cernía acariciando una engañosa
                    quimera.</p>
                <p>—¡Infame!—exclamé, y la memoria de la pérfida que me habla vendido se encarnó de
                    repente en esa mujer, y las suaves emociones en que nadaba mi alma se
                    convirtieron en una furiosa rabia—¡infame! corazón metalizado que con la sonrisa
                    en los labios y la mirada en el cielo soñabas en tu ruin ambición, y preparabas
                    fríamente un perjurio, condenando a eterno dolor el alma que te ama; ¿querías
                    oro? ¡Hele ahí, y con él el premio de tu traición! </p>
                <p>Y hundí mi puñal en el seno de aquella mujer, y abrí su pecho y la arranqué el
                    corazón, y lo arrojé palpitante a un buitre que asentado cerca de allí esperaba
                    una presa, llenando después el sangriento vacio con todo el oro que llevaba
                    conmigo...</p>
                <p>Y la voz de aquel hombre, vacilante y trémula al comenzar la narración del
                    espantoso episodio, se precipitaba ahora como un torrente, y vibraba con una
                    melodía terrible.</p>
                <p>—Tres veces engañado por el bien—continuó él, cuando su exaltación se hubo
                    calmado,—juró no creerlo, y me hundí de nuevo, pero más profundamente que nunca
                    en el crimen: asolé las comarcas, incendié las poblaciones, e hice
                    intransitables los caminos. </p>
                <p>Las gentes de la justicia me perseguían con actividad; pero yo me burlaba de
                    ellos y ayudado de la pasmosa velocidad de nuestros caballos robados a las
                    mejores crías de las vecinas provincias, desaparecía cuando me creían ya en sus
                    manos, e iba a mostrarme instantáneamente a largas distancias acompañado do mi
                    temible bando y llevando conmigo la muerte y el estrago.</p>
                <p>Así, no tardó mucho en mezclarse la superstición al espanto que inspiraba mi
                    nombre. Creyóseme un ser sobrenatural enviado por el infierno; y en las veladas
                    de las cabañas hablábase de Gubi Amaya en voz baja y con profundo terror.</p>
                <p>—Un día hallábame apostado sobre un camino en los bosques de la <seg
                        rend="italic">Ciénega.</seg> Era el nueve de noviembre —añadió él alzando la
                    frente con un ademán solemne, y enviando al cielo una mirada vaga que parecía
                    perderse en los recuerdos de aquel lejano día. </p>
                <p>El sol iba a ponerse, mi banda me esperaba a tres leguas de distancia, y ya me
                    disponía a retirarme, cuando sentí el ruido que hacía entre las ramas el paso de
                    gente que se acercaba; y a poco vi aparecer un hombre montado en un caballo
                    magnifico que codicié desde luego, y me propuse conquistar en el momento.</p>
                <p>Salté al medio del camino y grité con fuerza:</p>
                <p>A esta voz, el jinete, que caminaba distraído, levantó la cabeza y nuestras
                    miradas se cruzaron.</p>
                <p>—Tú eres Gubi Amaya—exclamó él,—al fin te encuentro, malvado. </p>
                <p>Y se arrojó sobre mí, no con la cólera del agresor que ataca sino con la
                    serenidad enérgica del juez que sentencia.</p>
                <p>Había en el semblante y en la voz de aquel hombre, joven aún, algo tan imponente
                    y majestuoso que, ¡cosa extraña! yo, el salteador desalmado, que había matado al
                    miedo y hecho pacto con el arrojo, sentíme, la única vez de mi vida, helado de
                    temor, y echó a huir por el bosque con toda la velocidad de mi caballo.</p>
                <p>El me seguía de cerca; pero menos habituado que yo a la carrera entre las
                    intrincadas asperezas de las selvas, llevaba gran desventaja, a pesar de la
                    flexible ligereza de su corcel.</p>
                <p>Habíamos llegado así a un corto escampado en medio del bosque, donde mi
                    perseguidor haciendo dar un poderoso bote a su caballo, creyó seguro el
                    alcanzarme.</p>
                <p>Yo previ su intento; y <q>«sentando»</q> de pronto el mío hice un cuarto de
                    conversión a la derecha, e iba ya a internarme de nuevo en el bosque, cuando mi
                    enemigo llevando de repente la mano al bolsillo de su gabán, cogió un puñado de
                    onzas y me lo arrojó a la cabeza con prodigiosa fuerza, gritándome con su voz
                    sonora y aterrante: «¡Infame! ¿querías oro? ¡Pues toma oro!...»</p>
                <p>Esas palabras más aún que el horroroso golpe que abrió mi sien, me hicieron caer
                    exánime en tierra, porque eran las mismas que yo había pronunciado al ejecutar
                    la sola acción cobarde que marcaba los crímenes de mi vida; palabras que ahora
                    llegaban a mi oído fatídicas y solemnes, cual si las pronunciara la mística
                    trompeta del juicio.</p>
                <p>Al través del síncope que embargó mis facultades, sentía yo la tremenda mano que
                    me había derribado, convertida en instrumento de salud pasar suave y caritativa
                    sobre mis miembros magullados, restañando la sangre que brotaba de mi herida con
                    la destreza de un facultativo y la solicitud de un hermano.</p>
                <p>Pero luego hízose mi letargo tan profundo que ya nada sentí, sino un movimiento
                    brusco y continuo que sacudía mi cuerpo, y el dolor que este movimiento causaba
                    en mi herida.</p>
                <p>Cuando volví en mi estaba acostado sobre una cama en un cuarto débilmente
                    alumbrado por una lámpara, a cuya luz un hombre leía con la frente apoyada en su
                    mano. Dábame la espalda; sin embargo lo reconocí: era él.</p>
                <p>A un suspiro que se escapó de mi pecho, aquel hombre se volvió, y viéndome
                    despierto, se levantó, cogió una taza que tenía a su lado, y acercándose a mí
                    hízome beber una poción refrigerante. Consultó en seguida mi pulso, y arreglando
                    las almohadas y ¡a posición de mi cabeza, volvió a continuar su vela y su
                    lectura.</p>
                <p>¿Qué diré a usted? Asi continuó cuidando de mi durante los siete días que tardó
                    en cerrar mi herida. Al octavo, habiéndome ayudado a vestir hízome sentar en un
                    sillón; sentóse él a mi lado, y fijando en mí una mirada grave y triste.</p>
                <p>—¿Te sientes—me dijo—con fuerza bastante para escucharme y responderme? </p>
                <p>No la tenía, porque aquel hombre ejercía sobre mí una extraña fascinación; y
                    desde que caí en poder suyo estaba temiendo ese momento. Sin embargo, mi orgullo
                    se revelaba contra esa misteriosa influencia: quise vencerla: y apartando mis
                    ojos de la severa mirada que me contemplaba:</p>
                <p>—Es inútil—respondí—gastar el tiempo en palabras: nada tienes que saber de mi:
                    mis hechos están escritos por todas partes, y te los dirán las casas
                    incendiadas, los talados campos y las numerosas cruces que se alzan al borde de
                    los caminos. Mató, robé, destruí; me hallo a la merced de tu voluntad. ¿Y bien,
                    qué te resta hacer? ¡Claro está! enviarme al patíbulo. </p>
                <p>—Si—repuso él: — mataste, robaste, destruiste e hiciste del estrago la huella de
                    tus pasos, cual un tigre carnicero; pero yo sé que hay en el fondo de tu alma
                    una voz que en vano has querido ahogar, desdichado; una voz que habla más alto
                    que tu sed de sangre y tu ansia de oro. Atrévete a negar que la oyes a todas
                    horas: en el silencio de la noche, entre el tumulto del pillaje y en los gemidos
                    de tus víctimas. </p>
                <p>—Si—interrumpí yo con vehemencia:—hay una Voz que clama sin cesar en mi alma; que
                    se mezcla al silbido del viento nocturno, y al tumulto del pillaje y a los
                    gemidos de mis víctimas; voz de una herida profunda y sangrienta, abierta por la
                    mano humana. ¿Sabes lo que me dice? </p>
                <p>—¡Venganza! ¡venganza! </p>
                <p>—¡Ah! ¿te has constituido mi juez y quieres interrogarme? ¡Pues escucha, y a tu
                    vez osa decir que no habrías hecho otro tanto en lugar mío! </p>
                <p>Y yo, que un momento antes rehusaba responderle, arrastrado por el irresistible
                    ascendiente de aquel hombre, le reveló el drama entero de mi vida.</p>
                <p>Escuchóme grave y silencioso; y en seguida me habló así:</p>
                <p>—Casi al mismo tiempo que tú comencé yo a abrir mis ojos a la vida y el corazón a
                    la esperanza. Tú soñabas la dicha en el amor, yo en la ciencia. Amábala con
                    pasión, y niño aún, consagróle todos los momentos de mi existencia. Hijo de un
                    rico negociante, la fortuna de mi padre me franqueó las puertas de las
                    universidades, donde bebí a plena copa las delicias del saber humano; el cielo y
                    la tierra me abrieron el tesoro de sus misterios, y yo comenzaba a saborear esa
                    existencia de fruición infinita que hace de la vida del sabio un éxtasis eterno.
                    ¡Quién sabe hasta dónde me hubiera elevado en la luminosa región donde mi alma
                    se cernía entre los astros!... </p>
                <p>Un día, sin embargo, fue necesario arrancar la mente a esa beatífica visión para
                    volver al fango de la vida vulgar.</p>
                <p>Mi padre, envuelto en la fraudulenta quiebra de un socio, vio desaparecer en un
                    día su inmensa fortuna y murió de pesar. Su numerosa familia, víctima de los
                    acreedores, fue arrojada a la calle y sus bienes puestos en pública subasta.</p>
                <p>A esta fatal nueva, desvaneciéronse mis dorados ensueños: la voz severa del deber
                    me ordenó renunciar a ellos para correr al socorro de los míos.</p>
                <p>Pedí, y obtuve un plazo para redimir el honor de mi padre y bienestar de mi
                    familia, abandonó las investigaciones del geólogo y el telescopio del astrónomo
                    para empuñar la azada del agricultor; confinóme en un desierto, labró la tierra,
                    fertilicé los campos, recibí inmensas invernadas, crió numerosos ganados, y en
                    dos años pagué todas las deudas que grababan la memoria de mi padre, y
                    restablecí el esplendor de mi familia.</p>
                <p>La revolución americana vino a ofrecerme un nuevo campo en la carrera del bien.
                    Unido a la falange de los libres salvé mil veces de su venganza a nuestros
                    antiguos opresores; y otras tantas después de haberles servido de escudo, hube
                    de perecer víctima de su perfidia...</p>
                <p>Un día, fue esto en los tiempos de la revolución, cuando Liniers, con un cuerpo
                    de tropas marchaba sobre las provincias del Sur, un hombre cubierto de polvo y
                    pálido de fatiga y de terror entró de repente en mi casa y vino a caer a mis
                    pies.</p>
                <p>—¡Salvadme!—exclamó.—El virrey con todos los suyos ha sido hecho prisionero en su
                    marcha, y se baila en poder de los insurgentes que no lo perdonarán. Yo soy el
                    tesorero de la expedición: logré fugar a favor de las tinieblas, pero me siguen
                    de cerca, y muy luego llegarán aquí para reclamarme. Poseo una inmensa fortuna
                    que tengo depositada en Potosí. Este documento lo acredita, tomadlo, haceos
                    dueño de ella, y libradme del patíbulo que me espera. </p>
                <p>Apenas tuve tiempo de rechazar el papel en que aquel hombre me ofrecía su
                    fortuna, cuando la casa fue cercada por un destacamento, cuyo jefe me pidió la
                    entrega del prisionero. Di en lugar suyo una carta, en la que ofrecía por él mi
                    garantía a la Junta Gubernativa de Buenos Aires.</p>
                <p>Aquella misma noche, dándole un pasaporte y un guía seguro lo hice huir al
                    Perú.</p>
                <p>—Ve en paz con tu fortuna usurpada—le dije al despedirle—y acuérdate que quien te
                    ha dado hoy la vida es el hijo de aquél a quien tú se la quitaste con tu infame
                    banca-rota. </p>
                <p>Aquel hombre era el asesino de mi padre: la fortuna que me ofrecía por precio de
                    su vil existencia era la fortuna que le había robado.</p>
                <p>He aquí una ante otra, tu vida y la mía: caminos antípodas, sembrados, el uno de
                    monumentos, el otro de ruinas. ¡Mira cuanto has destruido tú y cuanto yo he
                    reedificado! La honra de mi padre, la opulencia y la dicha de los míos, y hasta
                    la felicidad y el bienestar de la familia de ese hombre que había hundido a mi
                    padre en el sepulcro.</p>
                <p>Dios ha premiado mis obras y me ha dado una esposa digna de mí. Daráme hijos y
                    seré completamente feliz.</p>
                <p>En cuanto a ti, conjuróte en nombre de lo único bueno que ha quedado en tu alma:
                    la lealtad, que me digas, si es posible, que el arrepentimiento entre en tu
                    alma. Sino, hoy te daré la libertad porque eres mi huésped; pero mañana iré a
                    buscarte hasta las entrañas de la tierra para entregarte al brazo de la
                    justicia.</p>
                <p>Dios es testigo de que no fue el temor, sino el arrepentimiento, que las palabras
                    de aquel hombre hicieron nacer en mi corazón, lo que me hizo caer a sus pies y
                    exclamar golpeando mi pecho:</p>
                <p>— ¡Pequé! ¡perdón! ¡misericordia! </p>
                <p>Imposible seria pintar la expresión de santa alegría con que brilló en ese
                    momento el noble semblante de ese hombre. Alzóme con bondad, me abrazó
                    llamándome su hermano y me ofreció su amistad.</p>
                <p>—¡Ah!—dije yo entonces como Cain—tú me has perdonado en nombre de Dios; ¿pero los
                    otros?... ¡Me mirarán con horror! </p>
                <p>—Nadie sabrá quien eres—respondió él;—tu secreto quedará entre Dios y yo. Gubi
                    Amaya ha muerto, y tú eres Miguel. Todo lo he previsto; o si no, mira... </p>
                <p>Abrió la puerta y me hizo ver el lugar en que nos hallábamos.</p>
                <p>Era Gualiama, <q>«puesto»</q> desierto donde estábamos solos él y yo.</p>
                <p>A estas palabras recordó con espanto que aquella terrible historia referida a un
                    extranjero era para mi un secreto que sorprendía traidoramente a favor de un
                    disfraz, secreto que mi padre había guardado y llevado consigo a la tumba.</p>
                <p>Parecióme que iba a oír su voz alzarse de entre las ruinas para acusarme de
                    impiedad.</p>
                <p>Tuve miedo, y abrazando las rodillas de Miguel, exclamé:</p>
                <p>—¡Perdón! </p>
                <p>—¿Quién eres?—dijo. </p>
                <p>—¿No me conoces ya, Miguel? </p>
                <p>—¡No! — respondió él extrañamente conmovido con el eco de mi voz, y fijando en mi
                    una ansiosa mirada. </p>
                <p>—¿Has olvidado al más rubio de los niños que tanto amabas? </p>
                <p>—¡Mi niña Emma!—exclamó con un gemido profundo. Y arrojándose a mi, alzóme en sus
                    robustos brazos a la altura de su rostro para contemplar el mío. </p>
                <p>—¡Mi niña Emma!—repitió dejándome en tierra. </p>
                <p>Y reclinando el rostro sobre mi cabeza, lloró amargamente.</p>
                <p>Después, tomándome por los hombros me alejó para mirarme.</p>
                <p>—¡Sí—dijo,—eres mi niña! Mas ¿por qué se han tornado negros tus rubios cabellos?
                    ¿por qué se ha vuelto triste tu risueño semblante? </p>
                <p>Hablando así se sobresaltó de repente, y mirando en torno:</p>
                <p>—¿Y los otros?—dijo más que con la voz, con la expresión de su mirada.—¿Dónde
                    están tus hermanos? </p>
                <p>Yo inclinó la cabeza y guardé silencio.</p>
                <p>Debió comprenderme; porque, alejándose de mi fue a apoyarse en una columna
                    desmoronada cubriéndose la cabeza con los largos pliegues de su poncho.</p>
                <p>¡Lloraba!</p>
                <p>En el silencio de la noche llegaban a mi oido de vez en cuando murmullos
                    lúgubres: eran sus sollozos. ¡Ah! ¡él no sabía que de esos niños a quienes amó
                    tanto, los más felices eran los que <q>«yacían en paz!...»</q></p>
                <p>El caballo de Miguel pareció inquietarse por la prolongada ausencia de su dueño y
                    lo llamó con fuertes relinchos.</p>
                <p>A la voz de este amigo, Miguel alzó lentamente la cabeza; y viniendo hacia
                    mi:</p>
                <p>—Mi compañero se impacienta—me dijo—y quiere volver a la <q>«Banda»</q>. </p>
                <p>—Este no es el <q>«Lobuno»</q>—añadió suspirando,— pero es bueno, fuerte y
                    corredor cual ninguno. ¡Mira esa estampa, si no!... </p>
                <p>Y me mostraba a lo lejos su magnifico y bien enjaezado corcel de color cebruno
                    obscuro, larga crin y finísimo jarrete. La luna hacía brillar anchas medallas de
                    plata en su freno y su petral.</p>
                <p>—¡Sin embargo, yo echo de menos al otro, a mi Lobuno! El pobre tuvo menos
                    resistencia que yo. Cuando vio que por la noche en vez de vadear el río para
                    venir a <q>«Sala»</q> lo llevaba a batir a los federales, y que a las alegres
                    voces de los niños sucedieron los disparos de fusil y los roncos gritos de
                    aquellos diablos, no pudo ir más lejos; murió de pena. </p>
                <p>Este viene también todas las noches; pero no hay quien lo acaricie; y sólo oye el
                    grito del buho que llora en lo alto de la torre.</p>
                <p>Y mirando al cielo</p>
                <p>—Ya es tarde—dijo, cual solía decir en otro tiempo.—Las <q>«tres Marías»</q> y el
                        <q>«Crucero»</q> se van a ocultar, y no habrás olvidado que es hora de
                    retirarse. </p>
                <p>Vámonos a nuestra casa.</p>
                <p>¡Qué dulces fueron a mi corazón esas dos últimas palabras! ¡Hacia tanto tiempo
                    que no las había oído decir! ¡hacía tanto tiempo que yo no tenía casa, y que el
                    hogar paterno se había convertido en un montón de cenizas!</p>
                <p>De súbito, en lo alto de un montón de escombros, las fantásticas siluetas de dos
                    jinetes se dibujaron negras sobre el azul profundo del cielo.</p>
                <p>Aquellos aéreos paseantes dirigieron en derredor una mirada inquieta, y
                    creyéndose solos echáronse a tierra y se arrojaron sobre el caballo de Miguel
                    que relinchó con angustia agitándose entre las trabas de su <q>«manea»</q>.</p>
                <p>Verlos, enroscar su poncho en torno a la mano derecha, blandir el puñal con la
                    izquierda y cargar sobre ellos, fue la acción de un momento para Miguel, que se
                    eclipsó completamente, apareciendo en lugar suyo el terrible Gubi Amaya en toda
                    su sombría grandeza.</p>
                <p>Los ladrones, que se habían preparado a sostener su encuentro, cuando vieron
                    enderezarse aquella hercúlea figura, y sus airados ojos brillar en la sombra
                    como carbunclos, retrocedieron aterrorizados; y saltando en sus caballos con
                    pasmosa agilidad, huyeron gritando:</p>
                <p>—¡El brujo! ¡el brujo! </p>
                <p>Miguel, arrancándole la manea, saltó a su vez sobre su veloz Cebruno y se arrojó
                    tras ellos con la rapidez del pensamiento; y los tres jinetes desaparecieron en
                    las sombras como un misterioso torbellino, dejándome inmóvil de sorpresa y
                    terror.</p>
                <p>Cuando volví de mi estupor, la luna comenzaba a palidecer a los primeros rayos
                    del alba. Hallábame sola, sentada en el trozo de columna donde Miguel me había
                    referido su tenebrosa historia; el rocío de la noche mojaba mis cabellos, y en
                    torno mío no había ni la más ligera huella de las extrañas escenas que pasaron a
                    mis ojos. Habría creído un desvario de la mente si la imponente figura de
                    Miguel, destacándose en poderoso relieve, no viniese a imprimir en ellas el
                    sello de la realidad.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VII</head>
                <p>Hallábame de nuevo sola entre las ruinas; mi fantástico protagonista había
                    desaparecido con la noche; pero sus palabras sonaban en mi oído, y me aparecían
                    como una honda estela remontando el sombrío torrente del pasado. Sentía en el
                    alma y en el cuerpo un extraño quebranto, cual si hubiese vivido dos existencias
                    en aquella noche; y estiraba los rizos de mi cabellera para ver si habían
                    encanecido.</p>
                <p>Pero al dejar el recinto de los escombros donde había pasado la noche, al
                    descender de su elevada planicie, el risueño espectáculo que se ofreció a mis
                    ojos, sin borrar el recuerdo de Miguel y de su terrible historia, llevó mi alma
                    hacia un nuevo linaje de impresiones.</p>
                <p>El sol comenzaba a dorar con alegres rayos los floridos <seg rend="italic"
                        >turcales</seg> y la hilera de elevados árboles que señala el curso del
                    arroyo. Los acres perfumes de la primavera embalsamaban el aire derramando en
                    los sentidos una muelle embriaguez. Bandadas de <q>«charatas»</q> cantaban
                    respondiéndose bajo la espesa fronda; y en torno de los inmensos corrales que se
                    extendían a espaldas de la casa mugían centenares de vacas en busca de sus crias
                    encerradas en los <q>«chiqueros»</q> de la quesería. A lo lejos los camperos
                    corriendo entre los bosques en pos del ganado, entonaban con su magnifica voz
                    las endechas que ellos improvisan con ardiente inspiración. El ligero temblor
                    con que hacen vibrar la nota es uno de los encantos de aquellas patéticas
                    melodías.</p>
                <p>De vuelta a la casa encontré en ella nuevos huéspedes. Un viejo militar
                    acompañado de su hija y a quien esperaban desde la víspera, había llegado en la
                    noche. Era un coronel antiguo compañero de San Martín, uno de los pocos
                    valientes que volvieron de esa inmortal cruzada que hizo libres a Chile y al
                    Perú.</p>
                <p>Su hija era un ángel de belleza. Llamábase Azucena. Blanca, blonda y
                        <q>«cenceña»</q> tenía en sus celestes ojos, así como en toda su persona,
                    algo aéreo, sobrenatural, que oprimió mi corazón al contemplarla, cual un triste
                    presentimiento. ¡Ah! no me engañaba. Azucena se encontraba atacada de esa
                    enfermedad inexorable que se ceba con preferencia en la juventud y la belleza;
                    que camina lenta como la lava de los volcanes, pero que alcanza y devora con
                    inflexible seguridad.</p>
                <p>Nacida en las orillas del Plata, Azucena pidió en vano a sus perfumadas brisas
                    alivio a su dolencia. Los médicos la habían ordenado respirar las aires del
                    Norte; y su padre que oyó hablar del magnífico clima de M... la trajo allí
                    alentado por la esperanza a que se aferraba su alma. ¡Cuánto habría dado el
                    pobre padre por transmitir al pecho de su hija los torrentes de vida que
                    respiraba el suyo ancho y fuerte!</p>
                <p>En cuanto a ella, risueña y contenta sólo pensaba en divertirse. Desde que me vio
                    se vino a mí sonriendo con malicia; y cuando mis huéspedes me presentaron con mi
                    nombre masculino, echó sus brazos en torno de mi cuello y me besó
                    diciéndome:</p>
                <p>—Dios te guarde, Emma... nuel. </p>
                <p>Desde ese momento fuimos inseparables. La llevaba sobre mis hombros a pasear bajo
                    los <q>«mistolares»</q>; mi mano ordeñaba el vaso de leche que le llevaba a la
                    cama, y en la mesa no comía sino aquello que yo le cortaba. Pero ¡ay! mis
                    cuidados y los de su padre iban a estrellarse impotentes a los pies de ese
                    terrible ángel de alas negras que se llama tisis.</p>
                <p>Durante el día Rosalba se encontraba bien: el cálido viento Sur que reina en
                    nuestros llanos mientras el sol está sobre el horizonte, vigorizaba su pecho.
                    Pero desde que llegaba la noche, desde que los vapores de la montaña descendían
                    a las praderas y que el rocío comenzaba a liquidarse entre los gramadales, la
                    pobre niña sentía venir el fatal ahogo que la atormentaba, y corría de un lado a
                    otro, angustiado el semblante y las sienes latentes, en busca del aire que
                    faltaba a sus pulmones aniquilados por la inexorable enfermedad.</p>
                <p>El coronel pasaba las noches paseándola en sus brazos a lo largo de la galería y
                    sólo así podía ella respirar con libertad. Reclinada la cabeza en el seno de su
                    padre Rosalba dormía largas horas, abandonándole el peso de su cuerpo con ese
                    confiado egoísmo que tanto amarnos en nuestros hijos.</p>
                <p>Yo acompañaba siempre al coronel en aquellas veladas. Sentada en un taburete al
                    extremo de la galería, escuchábalo referir las aventuras de su larga vida,
                    épicas leyendas que en el prestigioso lenguaje del veterano parecían pinceladas
                    de fuego en el fondo tenebroso de la noche. Aquel anciano alto, seco, imponente,
                    llevando en sus brazos a una niña blanca, vaporosa, frágil, cuyos largos
                    cabellos blondos se mezclaban con los suyos canos y lo enlazaban como la yedra
                    al añoso tronco, aquella voz que yéndose hablaba a lo lejos de hombres y de
                    sucesos ya olvidados, sumergían mi mente en un extraño desvario: parecíame ver
                    el fantasma del pasado elevando en sus brazos la sombra del porvenir.</p>
                <p>Un día que Rosalba sufría más que nunca, vínome al pensamiento aconsejar al
                    coronel que la llevara a las aguas termales del Rosario.</p>
                <p>Mi idea habría parecido absurda a quien ignorase las propiedades maravillosas de
                    esas aguas célebres en nuestro país. Son una panacea universal que cura todo,
                    desde la lepra hasta la fiebre, la apoplegia, la hidropesía, la gota y las
                    enfermedades pulmonares.</p>
                <p>Sólo el atraso que una larga guerra civil mantiene entre nosotros, puede explicar
                    la poca atención que se da a la necesidad de caminos y posadas en ese importante
                    lugar, verdadero santuario de la salud.</p>
                <p>Numerosas caravanas van allí de todos los puntos de la república a probar la
                    eficacia de las aguas. Allí el lazarino, el cataléptico, el paralitico, ven
                    desvanecerse su horrible mal; y enfermos desahuciados por la ciencia y traídos
                    moribundos en camillas desde largas distancias recobran la vida y la salud en
                    aquella agua milagrosa.</p>
                <p>Brota en raudal hirviente entre las sinuosidades de un peñasco al pie del cerro
                    de <q>«Fuente de Plata»</q>; derrámase en un cauce rápido cortado por anchos
                    pozos destinados al baño, y corre entre las selvas ennegreciendo las piedras y
                    los árboles, y señalando su paso con una larga cinta de vapores que disminuyen
                    en densidad a medida que las aguas se enfrian bajo la húmeda sombra de los
                    bosques, hasta perderse en el río de Orcones.</p>
                <p>El coronel acogió mi receta con una exclamación de gozo, y Rosalba se arrojó en
                    mis brazos, sin que la arredrara mi blusa de garzón.</p>
                <p>—¡Quizá!—exclamó; y la mirada radiante que acompañó esta palabra encerraba fe y
                    esperanza. </p>
                <p>Hicimos de prisa nuestros preparativos.</p>
                <p>El coronel ensilló los caballos; yo y la criada de Rosalba cargamos en un carro
                    todo lo que ésta llamaba su regalo; alfombras, cojines, perfumeros; en fin, un
                    equipaje de princesa oriental; y aquel mismo día a la caída de la tarde nos
                    despedimos de nuestros buenos huéspedes y partimos llevándonos a las dos niñas
                    de la casa, frescas y turbulentas muchachas que corrían siempre a vanguardia
                    haciendo resonar los bosques con alegres risas, y arrastrando en su trisca
                    infantil a la pálida enferma, que parecía una romántica ilusión entre aquellas
                    dos robustas realidades.</p>
                <p>Eran las seis. El sol se había puesto y la luna comenzaba a blanquear sobre la
                    florida grama de los campos. Habíamos vadeado el río y marchábamos costeando la
                    playa por un sendero pedregoso que mataba de impaciencia a las niñas precisadas
                    a sujetar sus cabalgaduras al insoportable vaivén del paso llano.</p>
                <p>Nuestro guía, viejo redomado, verdadero hijo del polear, de piel bronceada y ojo
                    de buitre, marchaba delante en su potro gateado, provisto de enormes espuelas y
                    sonoros guardamontes, cuyo ruido espantaba al ganado que pacía en torno. Antiguo
                    habitante del <q>«pago»</q> sabía de memoria la historia de aquellos sitios, que
                    refería en su pintoresco lenguaje mejor que el más aventajado cronista, poniendo
                    muchas veces por testigo a su caballo de la exactitud de su aserto.</p>
                <p>—«Jeñor», pasemos pronto este tuscal; es un paraje <q>«pesado»</q>: deslinda las
                    tierras de dos hermanos ya finados; hermanos que se querían mucho pero que eran
                    caudillos de partidos enemigos: el uno unitario, el otro federal. ¡Vaya
                        <q>«ujté»</q> a ver eso, jeñor! Así cuando se <q>«juntaban»</q> a solas se
                    abrazaban y lloraban... digo, lloraba el uno; que el otro era muy hombre y se
                    tragaba las lágrimas. Pero si se encontraban a la cabeza de sus partidas, ¡Dios
                    nos guarde! se <q>«trenzaban»</q> hasta dejar la tierra <q>«coloreando»</q>.
                        <q>«Allicito»</q> hay todavía montón de huesos donde penan. La otra noche no
                    más <q>«jeñor»</q>, se enderezó de ahí un <q>«pantasma»</q> que me dejó
                    tiritando. Mi <q>«gateao»</q> puede decir si no dio una <q>«tendida»</q> de
                    media legua que me hizo perder la <q>«manea»</q> y tres chapas del petral. </p>
                <p>—Cuidado, amigo Contreras—le dijo Rosalba riendo,—que si no derribó a usted
                    aquella tendida lo derribe esa <q>«bola»</q>. </p>
                <p>—¡Naá! ¡La niña no cree en pantasmas! Como la pusiera en Esteco por una noche de
                    cuarto menguante para que viera salir de esos escombros tan horribles
                        <q>«aparencias»</q> que se le cuajara el alma. </p>
                <p>—¡Esteco! ¿y dónde es eso?—preguntó Rosalba haciéndome una seña. </p>
                <p>—Allicito, niña, en la cabecera de aquel cerro al otro lado del río. ¿No ha oído
                    usted hablar de esa ciudad de gentes tan soberbias que sólo querían vistir de
                    oro y plata y tan crueles que asaban a sus esclavos? Pues allí estaba; y de aquí
                    habríamos oído el ruido de sus jaranas que diz que duraban meses; porque esa
                    gente no tenia necesidad de trabajar; en lo alto del cerro tenían minas de oro
                    en barra que cortaban a cincel. Pero, jeñor, <q>«si Dios consiente no es para
                        siempre»</q>; y una noche <q>«como quien no hace la cosa»</q>, la tierra se
                    los tragó. </p>
                <p>Ni uno solo volvió a aparecer jamás; pero si sus vajillas de oro y collares de
                    diamantes, que las <q>«avenidas»</q> arrastraban al fondo de los barrancos. Yo
                    he hallado muchas veces anillos de piedras verdes y platos que brillan como el
                    sol; pero nunca quise recogerlos, y los arrojó a lo lejos para que no tentasen a
                    un cristiano esas prendas malditas de Dios. ¡Cierto jeñor! Ah está mi gateao que
                    estuvo presente y no me dejará mentir.</p>
                <p>Y Contreras acentuaba gravemente su apelación, seguro de que el pobre gateao no
                    había de decir esta boca es mía.</p>
                <p>Entretanto la noche adelantaba. El viento había caído y sólo de vez en cuando una
                    brisa tibia y cargada del aroma embriagante del heliotropo venía a morir en los
                    jarales de la playa.</p>
                <p>Yo iba al lado de Rosalba que hacía rato guardaba profundo silencio. Oíla
                    suspirar muchas veces y aspirar con ansia el aire cálido de la noche. Parecía
                    oprimida, inquieta, y se volvía con frecuencia para mirar a su padre que se
                    había detenido a encender su mechero para nuestras compañeras que fumaban. De
                    súbito, apartando bruscamente mi mano que se apoyaba en el cuello de su caballo,
                    Rosalba alzó la brida, y haciéndolo saltar sobre las altas hierbas lo echó
                    adelante y se alejó en una carrera desesperada.</p>
                <p>Seguila de cerca, a pesar de la gran desventaja que me daba la velocidad
                    prodigiosa de su cabalgadura.</p>
                <p>Después de haber corrido una hora por los obscuros senderos de un
                        <q>«sevilar»</q>, Rosalba se detuvo al fin en el fondo de una cañada
                    cubierta de sombra y de salvajes perfumes. Estaba en extremo pálida, y sin
                    embargo sonreía.</p>
                <p>—Confiesa al menos, Emmanuel—me dijo, dando una carcajada que vibró como el canto
                    de una ave en la atmósfera sonora de la noche,—confiesa que por esta vez te
                    asustaste. ¡Perdón! Tú no sabes que cuando el ahogo viene, mi mejor remedio es
                    la carrera. Si: huyo de mi feroz enemigo y lo dejo a larga distancia—dijo
                    volviendo el rostro con una mueca burlona cual si desafiara en efecto la saña de
                    un adversario. </p>
                <p>—¡Qué bello paraje!—continuó ella paseando una mirada en torno,—¡qué soledad! qué
                    frescura! ¿Sientes esta suave corriente de aire que ensancha el pulmón? ¡Qué
                    bien se respira aquí! Mira las ruinas de ese rancho. ¡Cuán felices serian los
                    que vivieron bajo su techo de cañas, a la sombra de esos algarrobos que en la
                    primavera derramarían sobre ellos sus nevadas flores!... </p>
                <p>Pero, ¿qué tienes, Emmanuel? pareces preocupado, sueñas... ¡qué se yo!... pero de
                    seguro tu alma está lejos.</p>
                <p>—Sí, lejos estaba mi alma, lejos. Vagaba en los espacios del pasado; reconocía
                    esa cañada, esos árboles, ese rancho. Allí había estado yo otra vez, en una
                    noche de luna como aquella. </p>
                <p>Un día, mi hermano y yo, contrariados en casa, resolvimos solemnemente retirarnos
                    del mundo e ir en romería a Jerusalem para de allí pasar al desierto, y a
                    semejanza de San Jerónimo y Santa Paula, hacernos ermitaños. Aunque Santa Paula
                    sólo tenía ocho años y San Jerónimo seis, no tardaron una hora en ejecutar su
                    proyecto. Unas buenas mujeres habían venido trayendo miel y patay para nuestra
                    madre. Nosotros nos apoderamos de sus caballos, y cabalgando con devoto
                    recogimiento, partimos a trote largo y nos internamos en la selva.</p>
                <p>Todo fue a maravilla mientras el sol hilaba sus alegres rayos entre la fronda.
                    Pero el día comenzó a declinar y nosotros a conocer que Jerusalem estaba más
                    lejos que lo que habíamos imaginado, y nuestros piadosos designios se
                    convirtieron en miedo, y nuestra ascética sobriedad en una hambre que habría
                    sido inmensa si no la embotara una sed devoradora. Llorábamos; y nos
                    espantábamos uno a otro con gritos de terror. Y la noche adelantaba y nosotros
                    nos internábamos más y más en la profunda selva.</p>
                <p>En uno de esos momentos en que el terror nos dejaba silenciosos, oímos a lo lejos
                    los ladridos de un perro. Comenzamos a alegrarnos y dimos voces pidiendo
                    socorro, cuando a poco un espantoso rugido hizo estremecer el bosque dejándonos
                    mudos de terror. No podíamos equivocarnos; era el tigre: sólo de sus tremendas
                    fauces podía salir ese bramido. Sin embargo, nuestros caballos marchaban
                    tranquilos, cual si no lo hubieran oído.</p>
                <p>Nuestros lamentos comenzaron de nuevo, y el rugido se repitió más terrible; pero
                    entonces percibimos una voz que gritaba a distancia.</p>
                <p>—¡Antolin! ¡Antolin! ¡muchacho! ¡válgame Dios! ¡Te envío a llamar a esas
                    criaturas y te diviertes asustándolas! Por aquí, niños, por aquí. </p>
                <p>Y los árboles clarearon, y divisamos en el fondo de la cañada el techo pajizo de
                    un rancho; y al lado del fuego que ardía en el guarda-patio, una mujer vestida
                    de blanco que nos hacia señas con el extremo de su rebozo azul.</p>
                <p>Vimos entonces venir a nuestro encuentro un rapazuelo de catorce a dieciséis
                    años, verdadera estampa de bandido, ojo avizor, mirada impudente y sonrisa
                    desvergonzada.</p>
                <p>Saltó con la agilidad de un gato a la grupa del caballo de mi hermano, cogió la
                    brida, y guió hacia la casa, donde abrumados de cansancio caímos en los brazos
                    de la mujer, que se acercó a desmontarnos.</p>
                <p>Nuestra huéspeda, viéndome con los labios secos y la lengua pegada al paladar,
                    entró un momento a la casa volviendo luego con dos anchas copas formadas con las
                    cáscaras del huevo de avestruz y llenas de <q>«aloja»</q> de algarroba. Hízonos
                    acostar al lado del fuego en dos bancos de madera, y en seguida, ensillando un
                    caballo que pacía maneado allí cerca, echó a la grupa a su hijo por miedo de que
                    nos hiciera alguna mala pasada, y tomó el camino que nosotros habíamos traído.
                    Iba a delatar en casa nuestra edificante cruzada y a hacer que vinieran en busca
                    de los asendereados peregrinos.</p>
                <p>Mi madre la despidió cargada de regalos, y siempre que hablaba de aquella mujer
                    era con profundo reconocimiento.</p>
                <p>Cuatro años después, en 1831, cuando la frontera del Sur se levantó en masa
                    contra el gobierno constitucional, cuando los sublevados entregándose al más
                    feroz vandalaje, paseaban por todas partes el robo, la muerte y el incendio, y
                    que mi padre, armado de la ley marcial que había votado el poder legislativo,
                    fue enviado con fuerzas contra ellos, presentáronle un día, después de una
                    sangrienta refriega, a uno de los caudillos de la sublevación, que después de
                    una resistencia desesperada habla sido hecho prisionero. Era éste un famoso
                    asesino que se había señalado en aquel motín por el refinamiento de sus
                    crueldades. Llevaba por nombre de guerra el <q>«Carneador»</q>, nombre que
                    añadía una sombra más a las que obscurecían su historia. Los crímenes de que era
                    reo y la ley marcial, lo condenaban sin apelación; y mi padre, que a pesar de su
                    severidad en el cumplimiento del deber, había encontrado efugios para salvar a
                    muchos de aquellos ilusos, nada pudo en favor de aquel hombre, por más que le
                    interesara su extrema juventud. Tuvo, pues, que abandonarlo a la suerte funesta
                    que le aguardaba en algunos momentos, y se retiró deplorando el fatal error que
                    nos induce a cimentar con sangre el edificio social.</p>
                <p>De repente una mujer pálida y trémula se precipitó en la tienda gritando:</p>
                <p>—¡Hijo mío! ¡Antolín! </p>
                <p>Y divisando a mi padre iba a arrojarse en sus brazos, cuando la detonación de una
                    descarga la hizo caer u sus pies.</p>
                <p>Aquel trágico suceso conmovió profundamente a mi padre, y dejó para siempre un
                    punto doloroso en su grande alma.</p>
                <p>El recuerdo de esos acontecimientos absorbió mi mente, y durante algunos minutos
                    olvidó a Azucena. Cuando me volví hacia ella, hallé fija en mí su mirada.</p>
                <p>—Si no piensas en Lima—me dijo,—de seguro es en algo que te entristece. </p>
                <p>Reunímonos a nuestros compañeros, y a las seis de la mañana llegamos a los baños
                    de <q>«Agua-caliente»</q>.</p>
                <p>Hallábanse allí algunas familias, que reunidas en un círculo de tiendas, pasaban
                    el tiempo de una manera agradable, bañándose, cazando, haciendo largas
                    incursiones en busca de colmenas, comiendo juntos deliciosas <q>«picanas»</q> en
                    largos manteles tendidos bajo la olorosa fronda de los bosques, bailando,
                    cantando, jugando prendas y contando cuentos de toda clase, desde el drama hasta
                    el chascarrillo.</p>
                <p>Hiciéronnos la más cordial acogida. Las señoras corrieron a <q>«cebar»</q> los
                    mates en los chorros de agua hirviente que saltan de la peña, y nos los ofrecían
                    excusándose de su poca destreza, y asegurándonos que los tomaríamos mejores
                    cuando volviera la <q>«maestre do ceremonias»</q>, personaje investido también
                    de aquel cargo, y a quien llamaban <q>«el Alma social»</q>, a causa decían, de
                    su viveza y su inagotable alegría. Había ido al Rosario en busca de provisiones,
                    y era esperada con suma impaciencia.</p>
                <p>Vérnosla venir en fin. Montaba un potro bayo, y corría como una endiablada,
                    apartando con la mano las ramas de los árboles, llevándolas en pos suyo largo
                    trecho, y soltándolas con locas carcajadas. Traía a la grupa un costal repleto
                    que dejó caer en tierra antes de llegar al campamento, y deslizándose ella misma
                    de la silla, corrió al encuentro de la colonia que salió en masa a recibirla con
                    gritos de alegría. Abrazó a todos, mujeres y hombres; dijo a cada uno aquello
                    que le había encargado averiguar; dióles noticias de todo, del cura, de los
                    vecinos del pueblo, de las fiestas, del paso de las diligencias por el camino
                    real. Y volviéndose a las jóvenes, añadió, haciendo sigilosos ademanes:</p>
                <p>—Ahí viene un italiano <q>«bello e mesto come un trovatore»</q>; pero mudo, hijas
                    mías como un topo. Lo alcancé en la bajada del río; y aunque hice lo increíble
                    porque hablara, sólo pude saber de él, que venía de Tucumán y viajaba por donde
                    lo llevaba el paso de su caballo. </p>
                <p>Yo miraba a aquella mujer y no podía creer a mis ojos. Era María Montenegro,
                    amiga y contemporánea de mi madre, y sin embargo, bella y joven todavía como
                    cuando tenía veinte años. Y no obstante, María no había sido feliz: grandes
                    desgracias habían caldo sobre ella y el porvenir se le mostraba sañudo, pero era
                    un alma valerosa que sabía sonreír al dolor, y éste se había deslizado por su
                    frente sin dejar huella alguna en su tersa frescura.</p>
                <p>—¡Cuánto deseaba yo abrazarla y decirla mi nombre! pero me era forzoso permanecer
                    incógnita, y sólo Azucena y su padre debían conocer su secreto. </p>
                <p>Otra sorpresa me esperaba todavía. Miguel estaba allí. Había alcanzado a los
                    ladrones; se había apoderado de ellos y conducídolos al Rosario, donde los
                    entregó al alcalde. Allí encontró algunas señoras de la colonia de los baños.
                    Estas le rogaron que las acompañara, y se hallaba allí hacía días, muy a gusto
                    de las jóvenes, a quienes custodiaba en sus correrías, y por la noche las servía
                    de tenedor de las prendas en los juegos de la velada. Ese día había ido en busca
                    de lechihuanas, y cuando regresó por la tarde, cargado como en otro tiempo, de
                    miel y de flores, tuve el grandísimo contento de correr a él, y como de niña,
                    saltarle al cuello y arrebatarle su dulce botín.</p>
                <p>Poco después, el taciturno italiano se presentó en nuestro campo. Saludó con
                    grave cortesía y nos pidió licencia para pasar con nosotros la noche. Los
                    hombres se apresuraron a ofrecerle sus tiendas, y las señoras, enamoradas del
                    aire de tristeza esparcido en su bello semblante, lo acogieron con extrema
                    amabilidad.</p>
                <p>Sin embargo, por más que hicieron, no pudieron conseguir que nos acompañara a la
                    expedición que proyectamos para la mañana siguiente a Cerro-Colorado, y que
                    emprendimos al amanecer, dejando a nuestro huésped solo en el campamento.</p>
                <p>Aquel día fue verdaderamente delicioso. Yagamos durante todas sus horas por las
                    estrechas gargantas de esa cordillera que el vulgo puebla de apariciones y
                    encantamientos. Esos parajes tienen en efecto un aspecto salvaje, imponente y
                    siniestro como las tribus nómadas que los habitan. Arboles de corpulencia y y
                    elevación gigantescas, de ramaje extraño en colores y formas, alzan aquí y allí
                    sus inmensas copas sacudidas eternamente por ardientes e impetuosos vientos, que
                    agitando las añosas lianas que los entrelazan les dan en la noche la apariencia
                    de fantasmas que danzan aullando entre las tinieblas. Altas hierbas, casi todas
                    venenosas aun al tacto, crecen con un lujo prodigioso de vegetación sobre la
                    arena roja y abrasada de aquel suelo que en las noches de estío presenta
                    fenómenos increíbles de electricidad. Las tempestades jamás abandonan esas
                    montañas. El rayo estalla sin cesar en sus cimas: y al estruendo del trueno
                    responden en lo hondo de los valles los rugidos del tigre y el silbido de la
                    serpiente. El águila y el gavilán tienen su nido entre esas rocas; y se les ve a
                    cada momento elevarse lanzando chillidos y surcar el aire en mágicos círculos
                    llevando entre sus garras un lagarto o una culebra de cascabel.</p>
                <p>Sin embargo, nada hay tan risueño como el aspecto lejano de esos montes que
                    vistos de cerca despiertan en el alma un invencible sentimiento de terror.
                    Elévanse como una muralla azul de recta silueta que limita el horizonte. Adorna
                    su base un verde cordón de bosques, y más abajo el caudaloso Pasaje extiende su
                    plateada cinta añadiendo sus cambiantes reflejos a las ricas tintas con que el
                    alba colora esta admirable Perspectiva.</p>
                <p>Cuando llegamos a nuestro campo, después de la prolongada excursión al Colorado,
                    hacía largo tiempo que había anochecido. La luna llena, alzándose detrás las
                    montañas que habíamos recorrido durante el día, alumbraba las copas de los
                    árboles; y sus rayos, deslizándose oblicuamente entre el ramaje, se cruzaban
                    como hilos luminosos en la obscuridad que reinaba en lo bajo de la selva.
                    Habríase creído que eran redes de plata tendidas por los genios para aprisionar
                    a las auras.</p>
                <p>Con la brida de mi caballo en la mano, de pie o inmóvil, contemplaba yo
                    enteramente embebecido aquel mágico contraste, aquella escena compuesta de dos
                    principios opuestos: la luz y las tinieblas. Poco a poco la fijeza de mi mirada
                    comenzó a presentarme singulares fenómenos de óptica. Unas veces veía agitarse
                    en la espesura las alas diáfanas y el ropaje ondulante de una silfide; otras
                    brillar como ascuas los ojos ardientes y las aceradas escamas de un dragón. Ora
                    veía surgir entre los sinuosos troncos la horrible cabeza de un demonio, ora
                    sonreír a lo lejos el rostro luminoso de un ángel.</p>
                <p>Con asombro mío, la última visión no se desvaneció. El ser celestial se acercaba,
                    y a medida que sus aéreas formas se dibujaban más perceptibles, la melancólica
                    sonrisa que entreabría su labio se volvía más dulce. Al llegar cerca de mi posó
                    su mano en mi hombro, y mostrándome la selva, me dijo con voz suavísima:</p>
                <p>—«Nel mezzo fiel cammino di nostra vita». </p>
                <p>Era Azucena. Había dejado su amazona, y vestía una bata de muselina blanca, cuyos
                    undosos pliegues agitados en torno suyo por la brisa de la noche, le daban un
                    aire fantástico y sobrenatural que despertó en mi corazón ese lúgubre
                    presentimiento producido ya a la primera vista de aquella hermosa niña.</p>
                <p>Pero ella no se apercibió de mi tristeza, y continuó con gesto de dolor
                    graciosamente cómico:</p>
                <p>—¡Ay de nosotros, que vivimos en el siglo de loa nervios y de los vapores! tres
                    veces ¡ay! Las señoras, medrosas como siempre, han mandado encender las
                    hogueras, y... mira cómo nuestra <q>«selva selvaggia»</q> no está ya
                        <q>«obscura»</q>. </p>
                <p>En efecto, el bosque se iluminó de repente .con la luz de las grandes fogatas que
                    los criados mantenían toda la noche para alejar a los tigres.</p>
                <p>Azucena recordó nuestra <q>«soirée»</q> campestre, y ambas nos apresuramos a
                    volver a las tiendas.</p>
                <p>Era ya tiempo. Bajo el nogal consagrado hallábase ya reunida la pequeña sociedad
                    de los baños. Nadie faltaba, ni aun el taciturno y misterioso italiano que había
                    llegado la víspera. Sentado en una raíz saliente del árbol y con la cabeza
                    apoyada en su tronco, miraba las estrellas con aire meditabundo, y parecía
                    enteramente ajeno a todo lo que pasaba en torno suyo.</p>
                <p>Después que se hubo cantado, bailado y hablado de política, llegó finalmente la
                    hora de los cuentos.</p>
                <p>Miguel, según la costumbre establecida, dio su sombrero a la criada de Azucena
                    para recoger las Prendas.</p>
                <p>El incógnito, instruido de lo que se exigía de él dio un anillo que llevaba al
                    dedo.</p>
                <p>La Montenegro, al pasar cerca de mí, me dijo rápidamente al oído:</p>
                <p>—El italiano se marcha mañana. Es necesario que Pague su contingente de cuentos. </p>
                <p>Y yendo a Miguel que se había vuelto de espaldas para extraer la prenda con
                    imparcialidad, le dijo en voz baja dándole el sombrero:</p>
                <p>—Por Dios, mi viejo Miguel, encuentre usted un grueso anillo que anda por ahí. </p>
                <p>Miguel guiñó sus ojos negros como sólo saben hacerlo sus compatriotas, y
                    revolviendo bulliciosamente las prendas que contenía el sombrero, alzó la mano,
                    en cuyo índice brillaba el anillo del italiano.</p>
                <p>Todas las miradas se volvieron entonces hacia éste; las señoras acercaron sus
                    asientos para escuchar mejor; y Azucena, dejando los almohadones que había
                    traído para ella su criada, vino a sentarse a mi lado sobre el poncho de
                    Miguel.</p>
                <p>El extranjero conoció que toda excusa seria inoportuna; y sonriendo
                    melancólicamente, saludó a la compañía con esa cortesía galante y exquisita que
                    distingue a los italianos nobles.</p>
                <p>Después pareció reconcentrarse en sí mismo; dirigió una mirada al cielo moviendo
                    tristemente la cabeza; y como si hubiese olvidado que tenía un círculo de
                    oyentes, cual un sonámbulo que bajo el poder magnético evoca algún recuerdo de
                    su pasado, con una voz, ora triste como el gemido del viento, ora ronca y
                    amenazante como el fragor del trueno, comenzó a hablar.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
