<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Querens</title>
                <title type="sub">Novela original</title>
                <title type="short">Querens</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">7336150567631006370002</idno>
                    <idno type="bibacme">W1099</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Castera Cortés, Pedro</name>
                    <name type="short">CasteraP</name>
                    <idno type="viaf">73940156</idno>
                    <idno type="bibacme">A422</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">29604</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0134</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0134.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Castera, Pedro. "Querens. Novela original"
                        <seg rend="italic">Colección Digital UANL</seg>, <ref
                        target="http://cd.dgb.uanl.mx/handle/201504211/9733"
                        >http://cd.dgb.uanl.mx/handle/201504211/9733</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E1541"> Castera, Pedro. <seg
                        rend="italic">Querens. Novela original.</seg> México: Imprenta Escalerillas
                    núm. 11, <date when="1890">1890</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E1541"> Castera, Pedro. <seg
                        rend="italic">Querens. Novela original.</seg> México: Imprenta Escalerillas
                    núm. 11, <date when="1890">1890</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source image files were processed with OCR. The software used was ABBYY
                Finereader 12 Professional, with Spanish as recognition language. The result of the
                OCR process was checked, but due to temporal restrictions, corrections were only
                made in a rough manner and remaining errors cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), verse lines,
                dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Trujillo-Munoz_2000">
                <p>
                    <quote> En <seg rend="italic">Querens</seg>, sin embargo, ya no gana el asombro,
                        pesa más el episodio de locura del propio Castera. Aquí la mente humana es
                        el universo a explorar, a manipular. Si Castera llama a su locura "males
                        imaginarios", en <seg rend="italic">Querens</seg>, el protagonista es un
                        simpatizante de todos los estudios e investigaciones sobre el pensamiento,
                        sus poderes y atributos. La psicología es la herramienta que abre en dos los
                        misterios de la conciencia humana y los pone a prueba, y el método del
                        momento (fines del siglo XX [sic]) es el hipnotimso. [...] Pero el
                        protagonista de <seg rend="italic">Querens</seg> no es, por más que así lo
                        proclame su autor, la ciencia psicológica, sino el tema romántico por
                        excelencia: el del amor más allá de la muerte. Las descripciones, casi
                        góticas, lo confirman. Castera no quiso hacer una ficción de índole
                        naturalista (a la Emile Zola, por ejemplo), sino una ciencia ficción
                        idealista (a la Mary Shelley y su moderno Prometeo: Frankenstein). [...] </quote>
                    <bibl>Trujillo Muñoz, Gabriel. <seg rend="italic">Biografías del futuro: la
                            ciencia ficción mexicana y sus autores</seg>. Mexicali: Universidad
                        Autónoma de Baja California, 2000, p. 53.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#Mata_1999">
                <p>
                    <quote>
                        <p>Pedro Castera escribió tres novelas cortas: "El Tildio", penúltimo texto
                            de <seg rend="italic">Las minas...</seg>, <seg rend="italic">Los
                                maduros</seg> y <seg rend="italic">Querens</seg>, de 1890, año en
                            que también publicó otra novela, <seg rend="italic">Dramas en un
                                corazón</seg>, compuesta por dos novelas cortas: "El boceto de un
                            cuadro" y "Rosas y fresas".</p>
                        <p>[...] Un Pedro Castera que ha pasado una temporada en una clínica para
                            enfermos mentales y que acaso por ello cree saber psicología es el que
                            escribe <seg rend="italic">Querens</seg> (1890, segunda edición, 1923).
                            Uno de los reproches más insistentes al autor de <seg rend="italic"
                                >Carmen</seg> es que, en su narrativa, confunde su afición por la
                            ciencia con el conocimiento científico. En <seg rend="italic"
                                >Querens</seg> intenta demostrar que sabe psicología y termina
                            mostrando que es un ingeniero, ciertamente no en posesión de la
                            totalidad de sus facultades mentales. A más de un siglo de su aparición,
                            esta novelita, que tiene lugar en la "corta ciudad" de Tlalpan, y narra
                            los infructuosos intentos "científicos" por dotar de vida a una hermosa
                            joven, sigue desconcertando a sus lectores. Sin embargo, de ninguna
                            manera carece de valor. Luis Mario Schneider, quien la rescató del
                            olvido, escribe a propósito de ella: "<seg rend="italic">Querens</seg>
                            es la más extraña de todas las novelas de Castera. Extraña la historia,
                            rara la combinación entre idealismo y materialismo, entre el misterio
                            hipnótico y la ciencia reveladora. Novela nocturna cargada de
                            electricidad que oscila entre el poder de las fuerzas ocultas y una
                            ética tradicional que se resiste a la fascinación que provocan. Un aire
                            demasiado repetitivo de lo lúgubre. Novela demorada, excesivamente
                            descriptiva y llena de defectos de descomposición, pero que se salva por
                            la novedad temática, quizás su salvación sea eso que cada obra tiene de
                            relación con su momento histórico. <seg rend="italic">Querens</seg>, que
                            yo sepa, es la primera novela latinoamericana en la que el hipnotismo,
                            la energía esotérica, dan motivo y fundamento a la creación
                            artística."</p>
                    </quote>
                    <bibl>Mata, Óscar. <seg rend="italic">La novela corta mexicana en el siglo
                            XIX.</seg> México: Universidad Nacional Autónoma de México, 1999, p. 77
                        y 81f.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Mexico</term>
                    <term type="author.country.birth">Mexico</term>
                    <term type="author.country.death">Mexico</term>
                    <term type="author.country.nationality">Mexico</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">Colección Digital UANL</term>
                    <term type="text.source.edition">first</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Mexico</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1890">Querens. Novela original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela
                        original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Trujillo-Munoz_2000">ciencia
                        ficción</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        científica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela
                        original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        científica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.identity.explicit" resp="#uhk">novela
                        original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.reality.litHist" resp="#uhk">novela
                        científica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">autodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">first person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Mexico</term>
                    <term type="text.time.period">unknown</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">high</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-02-14" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1890">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Bilioteca de "El Universal"</ab>
                    <ab>Querens</ab>
                    <ab>Novela original</ab>
                    <ab>De</ab>
                    <ab>Pedro Castera.</ab>
                    <ab>México.</ab>
                    <ab>Imprenta Escalerillas Num. 11.</ab>
                    <ab>Avenida Oriente núm. 540.</ab>
                    <ab>1890.</ab>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>I</head>
                <p>El crepúsculo había sido lluviosa. La atmósfera estaba como purificada por las
                    corrientes eléctricas y el cielo, gris perla durante la tarde, había pasado al
                    azul-pálido primero y a seguida, a un profundo color azul turquí. Las estrellas
                    brillaban silenciosas como vistas al través de inmensa lente. Hubiérase dicho el
                    relampaguear de los soles en los senos profundos de la extensión. Se veían
                    también imaginariamente las órbitas de los astros, como si estuviesen formadas
                    de cristal luminoso. Elevábase el alma a confundirse con aquellas radiaciones
                    lejanas, y el espíritu quería desprenderse para enseñorearse de la creación.
                    Algo de ese pensamiento infinito que la anima, se imponía majestuosa y
                    tranquilamente, al ser que al contemplar meditaba en aquellos mudos e
                    indefinibles esplendores. El agua en suspensión que impregnaba la atmósfera,
                    descomponía las vibraciones de los mundos lejanos en prismas imperceptibles que
                    trasformaban los átomos en astros y los cielos en un cristal que tuviese la
                    trasparencia azulada del zafiro y la limpidez y pureza del diamante. Diríase que
                    la claridad estelar superaba a la claridad del día. Era el día en efecto, pero
                    el día universal. Las noches de la India, tienen como nuestras noches
                    tropicales, esa pompa, ese lujo, esa esplendidez de la que se enorgullece
                    América. Las estrellas parecían aumentar en tamaño, dilatarse y crecer
                    aproximándose. A veces, en nuestras selvas vírgenes, los pájaros saludan con sus
                    melodiosos trinos, a esas noches en las que las miradas de los astros los
                    engañan imitando la naciente claridad del alba. Venus como Sirio producen tanta
                    luz que generan sombra. Las constelaciones como las nebulosas, cambian
                    caprichosamente en los espacios, dejando en ellos como los cometas, una especie
                    de cauda lumínica, La huella del brillante sobre el vidrio o el cristal, copia
                    débilmente la traza que sobre las turquezas siderales dibujan esas
                    aglomeraciones cósmicas que como la más rica pedrería, encierran en sí todos los
                    colores del iris. Diamante millonario en facetas, la noche centellaba. En el
                    océano estelar se movían gigantescas oleadas de soles. Goethe, define a la
                    Naturaleza como un monstruo que se agita devorándolo todo; ese monstruo que
                    devora, crea y la noche es creadora. La vida de los astros solo es perceptible
                    durante la noche. Víctor Hugo explica el día como la aproximación de una
                    estrella. ¿Qué otra cosa es la noche, en efecto, mas que la radiación de las
                    estrellas en la extensión universal? Ante ese misterio soberano, siempre nuevo y
                    siempre espléndido, siempre inexplicado o indefinible, el alma se abstrae y
                    medita.</p>
                <p>La meditación es el esfuerzo del alma para analizar y profundizar las ideas.</p>
                <p>Las ideas se producen en el cerebro por sensaciones externas o internas. Los
                    cuadros de la naturaleza, vistos o contemplados, se reproducen en la memoria, se
                    perfilan, se dibujan y se acentúan, con mayor o menor riqueza decolorido según
                    la fuerza de la imaginación que los ha copiado. La voluntad, por medio de la
                    memoria, evoca las sensaciones y éstas engendran las ideas. Pensar, es de todos
                    los actos, el más grandioso de la voluntad humana.</p>
                <p>La razón sirve para comparar, elegir y valorizar las ideas, pero éstas, no pueden
                    producirse en el cerebro sino pasando antes, como dijo Aristóteles, por el
                    dominio de los sentidos.</p>
                <p>Las ideas innatas, es decir, el pensamiento increado, coetáneo del espíritu, es
                    la facultad del genio. El genio crea hasta inconscientemente. El estado de
                    inspiración es un trabajo del cerebro con independencia absoluta de la voluntad.
                    Lo uno no excluye lo otro. Entre ambos estados existe lo que algunos llaman
                    extravagantes.</p>
                <p>Esa noche, contra mi costumbre, meditaba, recordando ciertos rasgos de la
                    existencia, de uno de esos seres.</p>
                <p>En la vida intelectual, la conciencia es la brújula de la razón. En el océano del
                    alma, las pasiones son sus tempestades. Confrontar la conciencia con el cielo,
                    reflejar el firmamento de las ideas, sobre el firmamento de las estrellas y
                    absorber las fuerzas de la Naturaleza, para utilizarlas en provecho del
                    engrandecimiento del espíritu, tal debe ser el esfuerzo de todo pensador.</p>
                <p>El pensamiento es en los seres, un fenómeno psíquico, tan natural como el
                    fenómeno físico de la radiación en los astros.</p>
                <p>Solamente que la radiación es limitada y el pensamiento no. La radiación se
                    extiende a determinada distancia y el pensamiento lo abarca todo. El pensamiento
                    es infinito porque contiene a éste en sí mismo. La facultad de pensar es como si
                    dijéramos la dilatación o la expansión del alma. La escuela materialista
                    sostiene que el pensamiento es una secreción del cerebro, como la bilis es una
                    secreción del hígado. Tanto más valdría que comparasen, como lo hacemos, el
                    efecto que el calórico produce en los cuerpos, es decir, su aumento de volumen,
                    con el esfuerzo que la voluntad imprime al cerebro para pensar. Suprimid la
                    voluntad y está suprimido todo. La voluntad es la reina soberana de todas las
                    fuerzas. Dios es la voluntad radiante en la creación.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>II</head>
                <p>El capricho de un doctor curándome males imaginarios como todos los que he
                    padecido en mi existencia, había causado mi radicación por corto tiempo en la
                    pintoresca ciudad de Tlalpam. Según se expresó, estaba yo enfermo de una cosa
                    que denominaba hipocondría.</p>
                <p>La hipocondría no es tan imaginaria como se cree. De la hipocondría a la
                    hepatitis, hay corta distancia y en las enfermedades, como en la mayor parte de
                    las cosas de la vida, lo difícil es el principio. Cuando el doctor me habló con
                    cierta suficiencia, como que él sólo se entendía, de los hipocondrios, yo me le
                    puse serio. Insistió aumentando el tono magistral de su voz y mi aspecto grave
                    aumentó también. La consulta tomaba un camino escabroso, y la conversación
                    hubiera degenerado en plática enojosa, si él, con el tacto acomodaticio que a
                    veces los distingue, no hubiese transigido recetándome un leve destierro: en
                    otros términos, un poco de la vida de pueblo. La vida en los pueblos es monótona
                    y cansada, pero en cambio, es tranquila. Se vive poco con la vida social, pero
                    mucho con la vida contemplativa, con la ociosidad indolente, con esa languidez
                    voluptuosa a la que los tontos llaman pereza. Pintóla Virgilio con
                    maravillosísimo pincel. Censuróla Cervantes, con inmortal maestría. Una fruición
                    dulce embargóme el cerebro, recordando las Egloglas y la imaginación, delineó
                    con lujo de colorido, aquellas charlas con el barbero y con el boticario del
                    pueblo. Las castañas asadas al tibio rescoldo, no se que trozos de leña
                    chispeando en la chimenea, creaciones fantásticas entrevistas en el humo, el
                    agua sollozando contra los cristales de las ventanas, viejos sillones en que
                    adormecerse, vastas piezas solitarias y tristes, el hogar como un nido, unos
                    cuantos libros y la tranquilidad, la calma, el silencio y el reposo: todo eso
                    pasó ante mi vista, deslumbrándome con una de esas visiones que a algunos
                    parecen, cómo el pálido reflejo de una imaginación enfermiza.</p>
                <p>Tlalpam está situado a inmediaciones del Ajusco. Cuando éste cerro cubre su
                    cúspide de nieve, el viento helado que baja de la montaña vuelve su temperamento
                    frío. En la temporada veraniega, es como el temperamento de Taxco, tibio o
                    igual. Las vegas que rodean a la población, están regadas por el agua que baja
                    de los ramales de la Sierra Madre, y por algunas vertientes inmediatas. Los
                    paisajes son accidentados y pintorescos y cambian su aspecto constantemente,
                    según la posición que ocupa el observador. Largas calzadas de álamos, sauces,
                    fresnos y eucaliptus, extiéndense hasta perderse de vista por la llanura,
                    dividiendo las sementeras, que por su naturaleza cambian el tono del color verde
                    pálido al verde oscuro y profundo. La opulencia de las tintas es variada. El
                    agua límpida, corre como arroyos de diamantes y quiebra sus cristales entre
                    aquellos mantos de esmeraldas, haciendo con la luz y con los rayos dorados de
                    nuestro sol tropical, un juego en el que el iris multiplica la magnificencia del
                    colorido. El aire puro, impregnado de fuertes aromas, la atmósfera trasparente,
                    el sol brillante destacándose como un vivido rubí, sobre un cielo azul marino y
                    sereno, algunos <seg rend="italic">cirrus </seg>delicados como el encaje de
                    Inglaterra, copiando en sus contornos el caserío y alguna águila que se
                    desprende majestuosamente de los picachos de la montaña, para perderse entre
                    aquellas nubes que esmaltan la serenidad de los cielos, forman el fondo del
                    cuadro.</p>
                <p>La ciudad está compuesta de largas calles trazadas a cordel y formadas por casas
                    bajas y entresoladas. Casi todas las de las manzanas centrales, encierran
                    hermosos jardines, y las de los suburbios, solares cultivados por los indígenas,
                    restos de aquella valiente raza azteca, que no ha perdido su vigor, porque aún
                    conserva la pureza de su sangre. Entre los maizales y los alfalfares, se ven los
                    duraznos y los castaños cargados de frutos, enrojecidos y dorados por el polvo
                    de granate que en cascadas de abrillantada luz les manda el sol. Crece en el
                    empedrado de las calles la yerba y sobre las cercas de adobe, se ven algunas
                    plantas floreciendo. Los agaves, prolongan las cercas y forman como inmensos
                    tableros de ajedrez, sobre la página verde de la llanura. Algunos árboles imitan
                    enormes ramilletes, y a lo lejos, se ven ondular bosques de pinos, sobre el
                    manto accidentado de las montañas.</p>
                <p>La plaza está cubierta por árboles frondosos a cuya sombra viven canastillos de
                    flores. L0s floripondios, los heliotropos, los geranios y las rosas, compiten en
                    prodigalidad de perfumes. La savia cruje bajo las hojas estremecidas. Los tallos
                    tiemblan a impulsos de la electricidad. El calor se convierte en movimiento.
                    Rumores que no se describen, se trasforman en ritmos que os acarician los oídos.
                    Cada árbol imita un ramo, y de su seno sombrío y movible, se desprenden
                    conciertos formados por los pájaros. El número de flores rivaliza con el número
                    de nidos. Las alas se agitan conmovidas y acarician amorosamente a las ramas. La
                    brisa parece una voz que canta, un arpegio, que suspira, una melodía, que se
                    queja. El verbo existe en toda la naturaleza y aquella fiesta de lujuriosa
                    vegetación, posee un canto que guarda la córola y que copia el ave. Por la noche
                    aquélla selva do flores se enciende por innúmeras luciérnagas, qué copian en su
                    brillo fosfórico el pálido fulgor de las constelaciones lejanas, Cuando la luna
                    navegando aparentemente por entre esas constelaciones, acaricia con sus
                    melancólicos rayos las copas frondosas de los árboles, a los rumores dulces,
                    vagos, indistintos de la naturaleza, se mezclan voces alegres de graciosas
                    jóvenes, que juegan entre aquellos canastillos, en los que palpitan las fuerzas
                    trasformándose en aromas. La luz lunar comunica a las hojas un brillo plateado.
                    Faldas vaporosas de géneros blancos se ven cruzar, aparecer y desaparecer entre
                    los troncos añosos y los arbustos pequeños. Todo está en flor, desde el musgo
                    que cubre en parte la tierra que fermenta, hasta las parásitas que cuelgan de
                    los brazos de los árboles, columpiándose graciosamente. Juegos casi infantiles,
                    llenos de esa inocencia encantadora que tiene en ciertas mujeres la juventud,
                    preocupa aquellos cerebros, en que hierven las ideas conmovidas por el hálito
                    mudo pero elocuente de la Primavera. Se oyen las voces frescas, voluptuosas,
                    risueñas, como los besos que en los nidos prodíganse las aves. Becquer pensó
                    alguna vez copiar la imagen fantástica que un rayo de luna dibujaba entre las
                    alamedas de Toledo, bajo las formas de una mujer. El inmortal autor de Fausto
                    habla alguna ocasión de un sueño semejante. Cuentan que las bayaderas en la
                    India, aparecen así, cubiertas con vaporosas telas y como jugando con los rayos
                    lunares. A lo lejos, las ventanas de las casas aparecen brillando y destacándose
                    con lujo luminoso sobre el azul pálido y levemente plateado que toma la
                    atmósfera. El contraste de luces forma artístico estudio, El campanario se lanza
                    atrevidamente sobre los cielos, y el toque de las horas, turba tan solo esa
                    quietud y esa apacible dulzura que tiene la noche, en la soledad de una
                    meditación o cuando en ella se contempla, uno de esos cuadros en los cuales
                    cambia sus matices con opulencia de sombras para suplir con ellas la falta de
                    colores. La tierra desprende cálido vapor, cruje la savia, muévense los tallos,
                    acarícianse las hojas, enmudecen los nidos, agítanse muellemente las copas de
                    los árboles, chispea la vida sobre la hierba y sobre los cielos, y del conjunto
                    despréndese gigantesco y alado ritmo, que como inmensa queja o como glorioso
                    cántico, se desprende y se eleva, dulce y poéticamente de todas las cosas y de
                    todos los seres. En ciertas noches, la naturaleza es como inmensa estrofa. No sé
                    qué melodías cruzan la atmósfera recogiendo en sus alas aéreas, todos los
                    rumores para trasformarlos en eternales himnos. Aquellas voces alegres y
                    juveniles parece como que dejan sus notas más puras y más delicadas entre
                    aquella fiesta de luces y de flores. Así como los perfumes quedan errantes,
                    después que se han desprendido de los cálices que los encerraban, así también
                    sonidos dulces y acariciadores, quedan como flotando vagarosos y tenues por
                    entre el murmullo de la vegetación creciente. Cada átomo de polen parece
                    desprender un Silfo, como cada movimiento de los múltiples rayos en que se
                    descompone la luz lunar, al romperse por entre las hojas, imita creaciones
                    fantásticas visibles tan sólo a la mente exaltada por el delirio. La fiebre
                    suple a veces el color, origina y produce la creación. El paisaje toma tonos más
                    dulces que los producidos por la claridad del día. La Naturaleza estremécese
                    temblando con voluptuosidad al desplegar sus esplendores y mientras la corola
                    descompone la luz del astro, el eterno y misterioso himeneo de la materia y de
                    la fuerza, brilla desde las plantas microscópicas, hasta los turbiones cósmicos
                    que como huracanes de estrellas, vuelan por las profundidades azules de la
                    extensión.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>III</head>
                <p>Comencé a vivir con la vida monótona que se acostumbra en los pueblos.
                    Levantábame temprano; almorzaba frugalmente, cultivaba un pequeño sembrado,
                    bacía algún ejercicio; hojeaba algunos libros, delectábame releyendo el Quijote
                    y después de hacerlo, fastidiábame la mayor parte del tiempo. A veces, salía de
                    casa, y visitaba los alrededores, pues quería distraerme con la contemplación de
                    los paisajes: veía el ganado pastando, los labradores recorriendo las
                    sementeras, la trasparencia de los horizontes, las nubes cambiando de formas, y
                    volvía a casa arrepentido de la expedición y con ánimo de no renovarla. Cuando
                    recibía periódicos diarios de la capital, aumentaba el hastío con su lectura.
                    Tan frugal como el almuerzo era la comida. En seguida continuaba las lecturas y
                    al toque de queda, aún se acostumbraba, refugiábame al lecho, buscando el
                    reposo, para proseguir en los días subsecuentes, idéntica vida.</p>
                <p>El criado que funcionaba como ayuda de cámara y hortelano, sirvió de conducto
                    para que me fuese presentado el juez, y la criada que me asistía, para la
                    presentación del boticario. Entre ambos me presentaron al cura y aquí me tienen
                    ustedes, que por las noches, pude ver realizadas ciertas escenas del Quijote y
                    así reunido con mis comensales, jugar a la malilla.</p>
                <p>¡Qué dulces pláticas sobre la vida del campo! ¡Qué comentarios a la política del
                    país! ¡Qué discusiones aquellas, sobre las noticias exageradas por los
                    periódicos! Conversaciones salpicadas con los bostezos y los latines del cura,
                    los chismes del juez y las anécdotas del boticario. Con sólo un capitán de la
                    guarnición, el jefe político y el barbero, la reunión se hubiera convertido en
                    club y puestóse a la moda, por supuesto, en el pueblo.</p>
                <p>Solamente faltaba la chimenea, el humo y las castañas asándose al amor y ¡qué
                    amor, el amor de la lumbre! Entonces y con la imaginación de Hoffman o Dickens,
                    el cuadro hubiera sido completo.</p>
                <p>Poco a poco, fueron conociéndome los vecinos del pueblo. En las ciudades cortas
                    se adquieren fácilmente relaciones. El tendero a quién se le compran las
                    semillas y una que otra vez una botella de vino, el gendarme de la esquina, que
                    os ve pasar diariamente y la mujer que os vende los tabacos, se encaigan de
                    vuestra popularidad. Encuéntranse pocos transeuntes por la calle, pero los que
                    os encuentran os saludan. La cosa se hace sin pensar, naturalmente, sin que sea
                    necesaria una presentación oficial. Todo semblante extraño llama la atención.—Es
                    nuevo en el pueblo, dicen. ¿Quién es? preguntan. ¿Cómo se llama? ¿A qué ha
                    venido? ¿Qué vientos le traen por esta tierra?—Y los vecinos se cuchichean y
                    durante una semana, os convertís en un acontecimiento y a la siguiente, ya sois
                    persona conocida y se os ha hecho una reputación.</p>
                <p>Giran las conversaciones sobre las siembras, la escarcha, el calor, el frío, los
                    regadíos, el temporal, el arrendamiento de los terrenos y a veces, como no hay
                    motivo para formarlos, hasta sobre la reposición de un techo o la construcción
                    de una cerca. Naturalmente, una reputación se forma pronto.</p>
                <p>A los quince días de radicación, todo el pueblo me conocía sin que yo conociese a
                    nadie, más, que a las personas antes dichas; y a las tres noches de malilla, el
                    tema de nuestras pláticas se había agotado.</p>
                <p>Las malillas silenciosas cansan de un modo inconcebible. Viendo que aquel
                    silencio fatigoso, acabaría pronto con nuestro principio de club, traté de darle
                    una amplitud mayor. Para esto, era necesario inquirir quiénes eran las personas
                    que en la ciudad fuesen dignas dé aquel honor, (mi amor propio considerábalo
                    así), y esto prestaba nuevos asuntos a la conversación.</p>
                <p>—¿Qué hay notable en el pueblo? les interrogué una noche entre una y otra
                    malilla. </p>
                <p>—Notable? contestó el cura, casi con asombro. Notable es todo, el templo, el
                    juzgado y la botica. </p>
                <p>—Notable? agregó el juez, la vida que se disfruta, la tranquilidad pública, la
                    honradez de los vecinos, la <seg rend="italic">hacienda</seg> más inmediata, una
                    fábrica próxima, los jardines y las huertas, en una palabra, hay tantas cosas! </p>
                <p>—Notable! dijo a su turno el boticario, notable, es decir, extraño, yo sólo
                    conozco una cosa, mejor dicho: no es una cosa, es una especie de hombre. </p>
                <p>—Un hombre notable! suspiré con la satisfacción de un hombre gastrónomo que
                    saborea una trufa. Pues el asunto promete, doctor. (Este título agrada a los
                    boticarios,) dije dirigiéndome al curandero y restregándome las manos con
                    júbilo. Cuente vd. y va de charla. </p>
                <p>Olvidábaseme, antes de proseguir, dar una idea del local, todos, supongo conocen
                    una sala pobre de pueblo, esto es, una pieza grande llena de telarañas en loa
                    rincones, con las vigas del techo ennegrecidas por la vejez, los alacranes
                    imitando el chirrido de las visagras de las ventanas, las mariposas revoloteando
                    en derredor del velón, las sombras luchando con su mortecina luz, el piso
                    cubierto con esteras, las paredes encaladas, un ajuar destripado por el uso y en
                    el centro de la sala, una mesa de pino, como aquella de la que habla Espronceda,
                    sobre de la cual se verificaban nuestros duelos a la malilla, fumando algunos
                    cigarrillos y tomando pequeños sorbos de vino mezcal. En el exterior, el lejano
                    ladrar de los perros, las campanas marcando la sucesión eterna de las horas y el
                    canto de los grillos o de las ranas, interrumpiendo el silencio solemne y
                    majestuoso de la noche.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IV</head>
                <p>¿Creen vdes. en las maravillas que puede producir una palabra fácil, rápida,
                    elocuente, vibrante, apasionada? Creen en que la palabra pueda delinear, dibujar
                    y pintar, con la pureza, tono y colorido, que roba de los misterios de la
                    inspiración? ¿Creen en que los arranques de las pasiones, pueden trasmitirse o
                    los vocablos, para que la frase se anime y las ideas vivan y brillen con
                    inmortal llama, encerradas en irreprochable, correcta y purísima forma? Pues ese
                    misterio, secreto en el que se encierra la divinidad del verbo, ese arte por
                    medio del cual la palabra crea, esa ciencia por la que se impone la estética al
                    espíritu, arrebatándole, ennobleciéndole y elevándole, se desbordó de los labios
                    de aquel hombre en conceptos sencillos, en diálogo ligero, en natural
                    inspiración, que hoy la memoria y el cerebro, tratan en vano de reproducir.</p>
                <p>La palabra brotaba fluida, armoniosa, elegante, multiplicando las frases,
                    produciendo las ideas, dibujando las imágenes y esto careciendo de afectación,
                    con la mayor naturalidad, sin que se apercibiese de que al hablar, comunicaba la
                    vida, el calor y la fuerza fecunda y creadora, al lenguaje vigoroso y flexible
                    en su expresión.</p>
                <p>Las ideas son de quien las produce y no hago más que trascribir. Si es grande
                    pensar, más grande aún, encerrar y doblegar pensamiento bajo la palabra rebelde
                    y mezquina, amoldar las ideas a las frases, sujetar al espíritu, obligándole a
                    que se exprese y crear el verbo por el imperio y el absoluto dominio de la
                    voluntad. «El estilo es el hombre,» ha dicho alguien. Eso no es decir nada. El
                    estilo es el alma. El estilo es la esencia del espíritu. Los pensamientos
                    inundados de colorido. Las sensaciones comunicadas al lenguaje. Las pasiones
                    trasformándose en ideas. La naturaleza, no copiada, sino doblegada por el arte.
                    Es el mármol obedeciendo por medio del cincel a Miguel Angel. Es el bronce en
                    las manos de Cellini, cobrando la suavidad de la forma, bajo las electricidades
                    de la pasión. La rima brotando en inagotables armonías del corazón de Byron. La
                    belleza del ideal revelada por Milo. El enigma en las parábolas de Cristo. La
                    consición eterna en Zoroastro. E! verbo, pero el verbo generando mundos y soles
                    en los infinitos de los cielos.</p>
                <p>En aquella vez el estilo era la narración sencilla de uno de los acontecimientos
                    más vulgares en la sociedad. Una face de una vida. —Algunas noches, a esa hora
                    en que las campanas dan el melancólico toque de ánimas, plegaria en la que se
                    hace un triste recuerdo a los que ya partieron, eco en el cual la onda de la
                    vida, vuela por la onda aérea, trasformando en sonidos una idea, llamamiento
                    dulce al corazón de los seres que aún aman, se ve salir de una de las casas de
                    la población y recorrer sus calles, a un hombre, a un ser extravagante, que
                    nunca habla, que marcha siempre sólo, con pasos lentos, que busca los lugares
                    más so. litarlos, y que revela, en unos ojos ya casi sin mirada, algo semejante
                    a la imbecilidad o al idiotismo.</p>
                <p>Si le saludáis os contesta fríamente. Si le dirigís la palabra, manifiesta no
                    comprenderos. Prosigue su camino con una indiferencia que insulta. Si le seguís
                    observándole, lo veréis salir a los suburbios de la población y contemplar
                    durante algunos minutos los horizontes. Existe algo en él del sonámbulo. Su
                    aspecto repugna, su traje es pobre, su andar vacilante. Su ropa oscura se ve
                    raída, el calzado y el sombrero indican el abandono; el conjunto la miseria. El
                    semblante está pálido, ajado, macilento, la barba desordenada y sucia, el pelo
                    largo y los ojos vidriados y como muertos. Sus pupilas, como las del buho,
                    carecen de brillo. La poca mirada que aún conserva, es lúgubre.</p>
                <p>Además aun queda en él algo que inspira lástima, es joven.</p>
                <p>Hay en la juventud no sé qué fuerza magnética que se os comunica sin conciencia
                    del espíritu. La juventud por si sola es un canto. La vacilación puede ser
                    producida por el exceso de fuerza. La primavera es la ebriedad de la Naturaleza
                    y la juventud es la florescencia del espíritu. La miseria no está en relación
                    con la inteligencia. Existen palideces que se producen por la concentración del
                    pensamiento. En cuanto a la mirada, cuando la ceniza se remueve se la suele
                    encontrar fuego. El ópalo a la vista produce a veces llamas. Hay ojos que
                    parecen yertos y que sin embargo, se encienden por los destellos de no sé qué
                    reflejo interior. Las pasiones brillan en el firmamento del alma, como vividos
                    relámpagos. ¿Qué distingue las pupilas de un cadáver y las del iluminado? En el
                    primer caso, no existe ya el fulgor de la vida y en el segundo, se ven casi
                    cruzar por los ojos, las figuras y los pensamientos. Existen falsos brillos en
                    el mirar como existen fuegos fatuos en los pantanos. No siempre lo elocuente de
                    una mirada, puede provenir de la inteligencia. La ira, como el deseo,
                    trasfórmase en luz.</p>
                <p>Cuando advierte que le siguen, su mirada adquiere una fijeza en la que se revela
                    el extravio. Sus pupilas toman entonces algo de la fosforescencia de la raza
                    felina y parecen copiar, no la mirada ardiente y altiva del león, sino la
                    irritada y recelosa del gato. Así miran ciertos reptiles que viven en la
                    sombra.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>V</head>
                <p>Ese hombre tiene algo de raro, de misterioso, de fatal. Huir del día, alejarse de
                    la sociedad, evitar el trato de la gente, no contestar cuando se le interroga,
                    condenarse al silencio, al aislamiento, a la soledad completa. ¿No les parece a
                    vdes. que esto ya pasa de extravagancia?</p>
                <p>Lo único que se sabe en el pueblo, de su vida, es que cultiva algunas plantas
                    medicinales, que estudia la alquimia y que sabe preparar diversas drogas, para
                    diferentes usos. Su pasado desaparece en el misterio. No recibe a nadie. Sus
                    modales bruscos huyen de la confianza. Ciertos seres parecen haber usado su
                    derecho a la vida. Lo rechazan todo, si viven, es como un fenómeno
                    intuitivamente animal. Gastadas sus pasiones, el alma, crisálida divina, se
                    mantiene en su cárcel de carne, por uno de esos maravillosos equilibrios que el
                    menor acontecimiento suele romper.</p>
                <p>Un ser así, no es útil a nadie, no produce ningún bien, no da su contingente a la
                    vida social. Todo ser se debe a sus semejantes, y hasta sus ideas no deben
                    pertenecerle sino es debiendo pertenecer también a los demás.</p>
                <p>Cuando un miembro del cuerpo se enferma, se le cura o amputa. Cuando un ser odia
                    a la sociedad, se le corrige, se le castiga, se le educa. Las cárceles se han
                    hecho para los criminales, y los manicomios se sostienen para los dementes. Con
                    objeto de abrigar a seres semejantes, se han creado los hospitales por el
                    Estado. ¿Debemos en esos casos comenzar enseñando sus deberes a la
                    autoridad?</p>
                <p>—Pero, ¿cuál es la falta o el crimen que produce ese hombre? interrumpió el juez.
                    ¿Cultivar plantas? ¿Cuál es el oficio del horticultor? ¿Estudiar alquimia? ¿Qué
                    hace la Química? ¿Preparar drogas? ¿Qué otra cosa hace usted? ¿Es un delito amar
                    a la naturaleza, estudiar sus misterios y utilizarlos en bien propio? </p>
                <p>—A eso voy, replicó el boticario. He dicho solamente cómo se le encuentra y cómo
                    vive. He inquirido parte de su pasado, y con permiso de ustedes continúo. </p>
                <p>Cuando en el camino de la vida se tropieza con seres tan extraños, pregúntase uno
                    involuntariamente: ¿Qué tempestades habrán agitado los mares de esa existencia?
                    ¿Qué sacudimientos nerviosos habrán conmovido ese cerebro? ¡Cuántos dolores
                    reprimidos, deseos sofocados y aspiraciones no satisfechas, se necesitarán para
                    producir el más sencillo de los efectos en la expresión de una fisonomía! Una
                    mirada en que se ve el delirio. ¡Cuántas veces creemos que expresa el deleite
                    supremo, el goce íntimo, la voluptuosidad intensa, y nos engaña y nos engañamos
                    a nosotros mismos, y aquella mirada en que parece escaparse el fluido del
                    placer, no hace más que copiar uno de esos relámpagos engendrados por un
                    sufrimiento inaudito en el alma!</p>
                <p>Esa lágrima que a veces se forma en la pupila de un cadáver, esa lágrima que
                    parece como despedida y el adiós último a la existencia, esa lágrima que es el
                    postrer tributo a este valle de miserias, podrá ser causada por la suma de todas
                    las voluptuosidades, así como por el más intenso de los martirios, el
                    arrancamiento al cuerpo del espíritu:</p>
                <p>Hay veces en que basta una sola frase para revelará un genio. Así también existen
                    miradas en que basta un sólo segundo para descubrir en ella? el dolor, la
                    tortura, el sufrimiento llevado hasta el extremo que puede producir la demencia.
                    Sorprender ese instante para copiarlo, robando a la Naturaleza, es la gloria del
                    artista. Penetrar sus misterios debe ser el esfuerzo del pensador.</p>
                <p>Dibujar y pintar es fácil, pero copiar la vida en el paisaje y la expresión de
                    una fisonomía, es lo difícil. El arte es el movimiento. El arte es la intención.
                    Los grandes cuadros son l0s cuadros sencillos. Todos los poetas bíblicos no han
                    hecho otra cosa más que copiar a la Naturaleza. Jeremías es el sollozo de la
                    humanidad, el grito en que se concentran los sufrimientos humanos, la queja
                    arrancada al corazón por la agonía suprema. Ezequiel es la palabra hirviendo por
                    la ira. David, la melodía incomparabie, y Salomón la voluptuosidad única. Esos
                    poetas los ha formado el dolor. Su elocuencia tempestuosa repercute sus ecos al
                    través de los siglos. El pueblo, ese niño titán que desbarata y destruye y crea
                    todo con su aliento de fuego, les ha sacado de su seno, escogiéndoles entre los
                    últimos de sus hijos, para darles su acento, para dotarles con su voz poderosa,
                    con su palabra terrible y solemne y hablar por su boca, como habla el rayo en la
                    voz salvaje del huracán.</p>
                <p>La miseria, esa hidra social, exalta las pasiones y crea nuevas facultades en el
                    hombre. El pueblo es un ser. Es una entidad como el océano. Las revoluciones son
                    sus espumas. Cuando se agita y el bramar de sus pasiones se escucha, siempre
                    encuentra un hombre en quién personificarse. Los grandes oradores toman el alma
                    de las multitudes. Demóstenes y Dantón, entre otros, son la sublime
                    personificación del pueblo. Ciertos hombres imprimen el sello de su genio sobre
                    la frente de su siglo. Ciertas invenciones dan nombre a una centuria. No
                    necesitamos acudir a las citas. Cuando no los hombres, los acontecimientos
                    vienen a reemplazarlos. El siglo presente será el siglo de la revolución
                    social.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VI</head>
                <p>La imaginación es una fuerza. Guando se imagina se piensa, y cuando se piensa se
                    crea. La imaginación dibuja, detalla, precisa, colora, y al delinear, crea.
                    Dejar de pensar es dejar de vivir. El exceso de imaginación trae el delirio,
                    éste produce el vértigo y el vértigo genera el éxtasis. Cuando se imagina mucho,
                    se vive poco con la vida real. Llenar la vida con el pensamiento, es dilatar y
                    hacer crecer las facultades del espíritu. El hombre ha nacido para pensar.
                    Imaginar es dar forma a los pensamientos. La memoria ayuda a la imaginación y el
                    espíritu se concentra sobre sí mismo, unas veces y otras se dilata; como
                    resultado de esos actos, una serie de paisajes, de escenas y de sensaciones, se
                    suceden sin interrupción poblando el cerebro de creaciones más o menos
                    fantásticas y más o menos ricas, vigorosas y variadas en belleza de forma, en
                    viveza de <seg rend="italic">colorido y</seg> en pureza, corrección y
                    naturalidad. Imaginar no es recordar. Puede muy bien imaginarse lo que no ha
                    existido. La mujer tiene generalmente mayor fuerza de imaginación que el hombre.
                    Vive más con la fuerza imaginativa, que es la vida de las sensaciones, de las
                    pasiones y de los sueños. Sensaciones íntimas que no puede traducir, pasiones
                    fogosas que no puede externar, y sueños, más voluptuosos, más arrebatados y más
                    entusiastas que los nuestros.</p>
                <p>Todas sus creaciones son más ricas en fantasía aun cuando sean menos vigorosas en
                    el fondo. Sus impresiones son más superficiales y a la vez más variables. Tienen
                    menos fuerza, pero mayor delicadeza. En cuanto a los fenómenos de duración en la
                    vida imaginativa, es decir, al tiempo que puede durar la imagen, y por lo mismo
                    la sensación que produce y las ideas que despierta, puede decirse que casi
                    siempre, la imaginación es proporcional a la memoria, sin que la falta de ésta
                    sea un obstáculo para el desarrollo de aquella. La imaginación no sólo da forma,
                    sino que viene a ser lo que las tintas al dibujo.</p>
                <p>Como el pintor corrige, la imaginación ilumina y la razón retoca. El artista
                    copia a la Naturaleza y necesita modelos que le revelen su hermosura: la belleza
                    inmortal, eterna, infinita, que cambia en la expresión de sus formas, que
                    multiplica sus manifestaciones, que engrandece al cerebro por la contemplación y
                    que siendo una, sola, única, es sin embargo variable, múltiple, inagotable y
                    fecunda. El poeta concibe, inventa, crea. El poeta es el pintor pero por medio
                    de la palabra; por medio de la imaginación, por medio de la intelectualidad
                    elevada a desconocida y vigorosísima potencia. La poesía es la ascensión del
                    alma. La poesía es la dilatación del espíritu. Es el arranque noble como es el
                    ímpetu sublime: y la imaginación es para el pensamiento, lo que la luz es para
                    la creación. Un motor que tiene la fuerza de vivificar, trasformar y fecundizar
                    a las ideas.</p>
                <p>Hay seres que viven por la imaginación, que se concentran, que meditan, que
                    piensan mucho y que sin embargo, no manifiestan exteriormente el vigor de sus
                    pensamientos, la vivacidad de sus imágenes a la fecunda riqueza de sus ideas.
                    Viven con propia vida, abstraídos, ensimismados, contemplando la generación de
                    las ideas, el desarrollo de las pasiones, la lucha producida entre estas y
                    aquellas, meditando oscuros problemas, abriendo los horizontes de su espíritu
                    ante los misteriosos e inagotables esplendores de la creación, desbordándose
                    como las plantas en capullos, como las flores en aromas, como los celajes en
                    rocío, como el firmamento en astros y como el universo en vida, en armonías y en
                    luz. Reducen el pensamiento a acción. Traducen los sentimientos a ideas y las
                    sensaciones a frases. Copian sin saberlo ellos mismos, las pasiones de los demás
                    y su cerebro viene a ser, como el medio transmisor que expone y explaya nueva
                    teorías y nuevos y originales pensamientos, que ensanchan a cada instante los
                    horizontes infinitos de las ideas. No hacen otra cosa los oradores. La
                    elocuencia es producida por la inspiración. La inspiración es uno de los
                    fenómenos psicológicos que están aun por explicarse. Se han vertido sobre ésta
                    muchas teorías; y hasta hoy cada uno se conforma con la suya propia, pero la
                    inspiración necesita de la palabra y la idea para manifestarse. El razonamiento
                    persuasivo es una de las formas de la elocuencia. Igualmente, el lenguaje, el
                    que llamamos pictórico, puede describir impresionando, en ese caso, por el lujo
                    del colorido. La profundidad del pensamiento es también uno de los recursos de
                    la oratoria. Entonces la belleza de las descripciones se sustituye, con la
                    brevedad de la idea. El pensador se reconoce por la cantidad de pensamiento que
                    puedan encerrar sus frases. El sensacionista es bien diferente del pensador.
                    Existen seres que sienten mucho y no pueden expresarlo, como existen otros que
                    nada sienten y pueden sin embargo, trasmitir sensaciones falsas engendrando con
                    éstas, sensaciones verdaderas. Todo lo que se requiere es fuerza imaginativa. La
                    imaginación puede pintar con los colores de la Naturaleza y de lo verdadero. En
                    una de tantas ocasiones presentadas inesperada o casualmente por el destino,
                    tuvimos uno de tantos diálogos, que fue la causa para que se avivase mi
                    curiosidad hacia la existencia misteriosa de aquel ser extraño.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VII</head>
                <p>Aceptando la invitación de uno de tantos conocidos que se tienen, nos trasladamos
                    a la casa que habitaba. Fuimos recibidos en una pieza que parecía un gabinete de
                    estudio. Algunos libros, una mesa con papeles, frascos con líquidos, animales
                    disecados, diferentes manojos de yerbas secas, conchas y diversos aparatos de
                    metal, se veían allí confusamente esparcidos. Adivinábase el estudio pero el
                    estudio desordenado. Existen seres que lo estudian o procuran estudiarlo todo,
                    pero a los cuales les falta método. No se necesitaba más que una rápida ojeada
                    para comprender por el polvo que cubría los objetos, el abandono causado tal por
                    la meditación o por el hastío. Había en aquellos objetos que nos rodeaban y
                    aquel individuo, una de esas relaciones misteriosas que se comprenden y que no
                    se explican. Cambiadas las fórmulas que la cortesía exige, editamos en una de
                    esas conversaciones que a veces dificúltase referir.</p>
                <p>—Estudia Vd.? le interrogué. </p>
                <p>—Un poco. ¿Qué otra cosa puede hacerse en los pueblos? </p>
                <p>—¿Y cuál es el género de estudio al que se consagra? </p>
                <p>—La Naturaleza. </p>
                <p>—La naturaleza la estudiamos todos. Abarca tanto esa palabra! </p>
                <p>—Es cierto. Lo abarca todo. </p>
                <p>—Entonces tendrá Vd. algún ramo al que consagrarse, un estudio favorito, alguna
                    especialidad? </p>
                <p>—No. Agrádame estudiar. Considero el estudio como un medio para ensachar la
                    esfera de acción del pensamiento; la clase de estudio, me es indiferente. </p>
                <p>—La acción del pensamiento? Consideráis acaso al pensamiento como una fuerza? </p>
                <p>—Como la principal de todas las fuerzas. Las ideas no sólo sirven para
                    comunicarnos con los demás, sirven también como un motor aplicable para sus
                    pasiones. Todo pasa, se modifica, cambia y se trasforma en la vida. Sólo el
                    pensamiento es eterno. </p>
                <p>—La escuela espiritualista sostiene lo propio. </p>
                <p>—Yo no creo en el espíritu más que de una manera, relativa. Si la idea sobrevive
                    al hombre, de esto nada se deduce. </p>
                <p>—Pero y entonces ¿cómo pueden explicarse las relaciones entre el efecto y la
                    causa? </p>
                <p>—Están aún por estudiar, por comprender, por analizar y aún por definir. Esa
                    relatividad es el primer obstáculo con el que se tropieza. </p>
                <p>—El punto sobre que dialogamos es la existencia del alma. </p>
                <p>—No. Son discusiones que no acepto. Discutimos, si es una acción pensar. </p>
                <p>—Toda acción origina esfuerzo y la fuerza debe ser visible y palpable, para
                    comprenderse y explicarse. </p>
                <p>—Acción y fuerza son en este caso sinónimos. La fuerza es un modo de movimiento o
                    su expresión. Todo cerebro que piensa, acciona. Queréis fuerzas visibles y
                    palpables? ¿Qué otra cosa son todas las obras de arte? ¿Qué otra cosa son todas
                    las maravillas de la ciencia? ¿Una fuerza visible es una idea reducida o
                    trasformada en hecho? ¿La piedra plegándose antela voluntad, para copiar la
                    forma divinizada por la belleza, no es el esfuerzo de un cerebro y no representa
                    un pensamiento? </p>
                <p>¿Una fuerza palpable no es una máquina de vapor o cualquiera otra, conservándonos
                    la expresión de una inteligencia y representándonos también la manifestación
                    vigorosa de una idea? Podríamos enumerar infinidad de ejemplos. Podíamos acudir
                    a la historia y veríamos el progreso humano, en todas sus manifestaciones,
                    originándose y produciéndose por la fuerza irresistible y maravillosa de los
                    pensamientos o de las ideas. Existen también las fuerzas invisibles e
                    impalpables. Las fuerzas intelectuales pudieran ser derivadas de la gravitación.
                    Las fuerzas morales reconocer el mismo origen. Problemas son éstos que conducen
                    a los abismos de la abstracción. La creación del alfabeto es como la creación
                    del número. El libro y el cálculo, ¿queréis acaso encontrar manifestaciones más
                    claras, más poderosas y que afirmen con energía, que el pensar es una
                    acción?</p>
                <p>—El libro es en efecto una de las manifestaciones que puede tener la acción de
                    pensar. Demuéstrase con sencillez que la inteligencia es una fuerza misteriosa
                    que se hace palpable y asequible en esa forma. Puede con él, transmitirse lo que
                    llamáis fuerzas morales. </p>
                <p>—Fuerzas morales son las resultantes de la conciencia. Fuerza moral, es el
                    sentimiento que no discute y que a pesar vuestro, se os impone, os esclaviza, os
                    sujeta y puede llegar al subyugamiento absoluto de la inteligencia. En la lucha
                    perpetua de la vida, necesita uno comenzar por imponerse a sí mismo. El que no
                    es dueño de sus pasiones, es esclavo de ellas. La razón sirve para iluminar las
                    tinieblas de nuestra inteligencia y debe ser la soberana, pero la soberana
                    también absoluta del pensamiento. </p>
                <p>—Según esa teoría, las pasiones son las generadoras de las ideas. </p>
                <p>—Eso en mi concepto no se discute. La pasión es la fuerza motriz del ser
                    pensante. Un ser sin pasiones es un ser muerto. Suprimid los deseos y suprimís
                    los ímpetus. Suprimid las discusiones que se producen en nuestro interior por
                    los rezonamientos y se suprime la inteligencia; en este caso, obtendréis al
                    cretino que nada quiere; dominado por la pasión al demente. En los dos, es el
                    resultado: en uno, de la supresión de las pasiones y en otro de la exaltación de
                    las mismas. En ambos ejemplos, la razón ha perdido su imperio. La razón debe
                    estar antes que todo. La facultad de crear existe por la facultad de discernir.
                    Dios se impone al espíritu humano, por el convencimiento producido por la razón. </p>
                <p>La naturaleza es el gran modelo. La naturaleza es como la ciencia, inagotable. El
                    menor accidente en la naturaleza, puede ser asunto para un cuadro; el más leve
                    acontecimiento en la ciencia, puede ser de trascendentales consecuencias. El
                    genio penetra tanto en los misterios de la una como en las profundidades
                    luminosas de la otra. Eva, deslumbradora en los detalles de su hermosura, la
                    naturaleza supera a la ciencia ante los ojos del soñador. La naturaleza es
                    siempre simple y siempre espléndida, y como la ciencia, sus senos son infinitos.
                    Igualmente maravillosos son los fenómenos de la circulación de la savia en el
                    tallo más fino, más sutil, más delicado, que los fenómenos que produce la
                    vitalidad en el cabello, en el sistema celular o en la circulación venosa. El
                    movimiento perpetuo existe. La onda de la vida agita por la aérea o por la
                    luminosa a todos los seres de la creación. El árbol se estremece como el hombre
                    piensa. La planta forma hojas como el cerebro ideas. Las aves fabrican nidos
                    como los hombres ciudades. El hormiguero y la colmena son modelos de sociedades.
                    El trabajo es la ley inmanente. El trabajo es la multiplicación y la
                    multiplicidad de las fuerzas. El trabajo existe como ley ineludible impuesta por
                    la misma necesidad de la vida. La tierra, obligada por el calor y por la lluvia,
                    hace la germinación. Las moléculas salinas ascienden en las corrientes de savia
                    para producir misteriosas y constantes trasformaciones. ¡Quién sabe si en el
                    interior de las montañas, vapores metálicos enriquecerán dia-idamente los
                    criaderos minerales! Si admira lá clasificación de una planta, admira más la
                    forma cristalográfica, también obligada, El que encontró a la silice, no
                    imaginaba el espectroscopio. El polvo de oro brilla en los arroyos auríferos
                    como las corrientes de nebulosas en los espacios. Tanto el oro virgen como el
                    astro luminosa, no son o serán en esencia, más que constantes trasformaciones de
                    la materia cósmica. No existen cuerpos simples o existe uno solo, el cosmos. En
                    cristalografía no se conocen más que seis formas típicas para los cristales.
                    Esta es la ley de los volúmenes, ley a la que están sujetos todos los cuerpos.
                    El azufre con la plata forma siempre cristalizaciones cúbicas. Los átomos y las
                    montañas están formados de idéntica manera. Todo es cuestión de dimensiones. Si
                    pudiera observarse la tierra con la claridad que se observa un líquido a través
                    del cristal, se .vería mover como los oleajes del océano y también como
                    cualquiera clase de fermentación, En el cerebro debe verificarse igual fenómeno.
                    Las circunvoluciones se forman por el constaute movimiento de las celdillas del
                    cerebro. Agrúpanse moléculas y la masa encefálica se deprime o se levanta en su
                    superficie, según el esfuerzo y la constancia del trabajo mental. La emisión de
                    las ideas es como la poda para los vegetales. Un medio de educarlos, de
                    multiplicar su florescencia o de hacerlos fructificar. El pensamiento es
                    susceptible de cultivo. El estudio obliga a la meditación. ¿Qué combinaciones
                    misteriosas presiden a la formación, al desarrollo y al desenvolvimiento de las
                    ideas? ¿Cómo se producen éstas? ¿Pueden agentes físicos cooperar al crecimiento
                    de la intelectualidad de un ser? ¿Lo que se llama originalidad puede producirse
                    por medios artificiales? ¿Depende del grado de instrucción el grado de talento?
                    ¿El ejercicio constante influye en la generación de nuevas ideas? ¿Se fecundan
                    éstas a sí mismas? ¿La adquisición de otras será motivo para que se fomenten las
                    que se poseen? ¿La concentración es acaso una de las causas que motivan las
                    creaciones? ¿Existe el trabajo mental independiente de la voluntad? ¿Manda ésta
                    de un modo absoluto en el espíritu? ¿Pensamos porque estamos obligados a pensar
                    o porque queremos hacerlo? ¿Los obstáculos que son el más poderoso de los
                    incentivos para las pasiones en la vida física, causan igual efecto en la vida
                    intelectual? ¿Somos entonces los esclavos de nuestros defectos, caprichos y
                    sentidos? ¿La vida se multiplica por las sensaciones? ¿El alma reina sobre la
                    materia o ésta domina al alma? ¿Con cuáles órganos se producen los fenómenos de
                    la videncia en el estado sonambúlico? ¿Qué sentidos usa el alma en el estado
                    cataleptico? La electricidad empléase como uno de los agentes contra la
                    parálisis física y ¿cuál podría emplearse contra la parálisis intelectual o el
                    idiotismo? ¿Puede obligarse a pensar al cretino? ¿Estos problemas no son acaso
                    problemas sociales y morales? El pensador interroga y la conciencia calla.
                    Ábrense con ellos vastos horizontes a la discusión humana y nuevos mundos al
                    sentimiento. ¿En otros términos, no es esto también nueva demostración de que es
                    una acción pensar?</p>
                <p>Ciertos problemas así como los anteriores, propuestos de un modo tan breve,
                    apenas enunciados y sin comprender, por así decirlo, a la forma en que a la
                    discusión se presentan, abruman, sin embargo de su sencillez a la razón, la cual
                    acude a la ciencia para que los resuelva. También en ocasiones la ciencia
                    enmudece. Para hacer comprensibles ciertos pensamientos, se ayuda a las
                    inteligencias que quieran admitirlos, con ejemplos más vulgares y que se alejen
                    de la abstracción. Las ideas deben hacerce palpables. El libro es un pensamiento
                    materializándose. Mili representa una forma de la razón. Laplace un cálculo.
                    Lutero uno duda. Aristófanes una ironía. Homero un ensueño. Budha una creencia.
                    Todos esos hombres han sido ideas. Hay seres que no dejan otros legados. Viven
                    para crear. Sus nombres son como verdaderas etapas. En otros términos el
                    palimpsesto representa una época como el Elzevirius otra. Las épocas artísticas
                    y científicas, son escalones para la humanidad. Es más fácil observar el
                    progreso en sentido retrospectivo que preverlo. Piérdense las épocas históricas
                    en la oscuridad de los tiempos primitivos. Las ciencias han investigado y
                    reconstruido. Hoy tenemos en una obra, la historia del progreso, como en un
                    frasco, el espíritu liquido o etéreo o gaseoso en el que hemos trasformado a la
                    materia. Podemos descomponer el aire, fabricar el agua, volatilizar el mineral,
                    trasformar las sales, combinar los gases, pero no podemos crear. Crear aún
                    cuando sea una piedra, una planta, un animal. Descubrir el principio vital.
                    Sorprender las fuentes en las cuales brota la existencia. Arrebatar al seno del
                    misterio, el origen de la vida. Esto, aun cuando parezca absurdo debe
                    estudiarse. Debe estudiarse todo. Existen cerebros conformados para abarcar la
                    generalidad y diversificación de las ideas, como existen otros para
                    especializarlas. Todo es cuestión de método y el método en el estudio, es como
                    si dijéramos, la reglamentación forzosa y obligada del pensamiento. Pensar en
                    sí, nada significa, porque todos pensamos; pero pensar con ciencia o con arte,
                    eso es grande. Digno de un pensador, es por ejemplo que se preocupe de cómo se
                    puede formar el pensamiento, cómo puede crearse un talento, cómo puede uno
                    trasformarse en potentado verdadero de la inteligencia.</p>
                <p>La memoria no es más que el medio por el cual se pueden fijar las ideas de otros
                    en nuestro cerebro. El estudio no es otra cosa más que la adquisibilidad de
                    pensamientos agenos y extraños a los nuestros. ¿Pero cómo se generan aquellas y
                    cómo se producen éstos? El libro sirve para obligará otros seres a pensar con
                    nosotros mismos. El libro se forma en la concepción en un segundo y después
                    palabra a palabra y frase a frase. El alma en su manifestación más sublime, va
                    trasvasándose al papel y consignando en éste, lo más sutil, lo más etéreo, lo
                    más delicado de nuestras impresiones trasformadas en ideas. ¿Comunícanse éstas
                    por la vivacidad y la expresión de las frases? ¿Engendran las ideas, muertas
                    para el cerebro que las emite, ideas vivas que se multiplican, fructifican y
                    reproducen en los demás? ¿Obedece el pensamiento a esa ley física a la cual
                    obedecen el calor, el sonido, la luz la electricidad y el magnetismo? ¿La
                    dilatación, la trasmisión, la radiación, la comunicación instantánea y la
                    atracción invisible, son propiedades inherentes a la facultad de pensar? ¿Pienso
                    y en el mismo segundo de tiempo, se amplifica el cerebro en sí mismo, se produce
                    la ondulación o la vibración en las ideas, se propagan por esas leyes y se
                    comunican en las fuerzas eléctricas, por un fenómeno semejante a la emisión de
                    esos Huidos magnéticos que hoy la ciencia, en el mismo seno de las academias
                    científicas, no ha podido negar? La hoja volante, el folleto y el libro, son loe
                    medios físicos para trasmitir la acción inteligente, la fuerza meditativa, el
                    hecho de pensar; pero la acción en sí misma, la acción en su esencia, esto es,
                    ¿la voluntad puede trasmitirse por un esfuerzo de la propia voluntad? El tiempo,
                    esa medida de relación y la distancia, esa otra relación aplicable a las
                    extensiones, han desaparecido auto la fuerza de la inteligencia. ¿Por qué
                    entonces no hemos de subordinarlo todo a la fuerza de las fuerzas, a la reina
                    absoluta de todas ellas, a la dominadora imperiosa hasta de la razón, a esa
                    diosa creadora de los genios, maravilla de las propias ideas, a la cual,
                    llamamos voluntad? La ciencia no es más que la voluntad persistente del género
                    humano.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VIII</head>
                <p>En este punto de la conversación mis comensales se retiraron como todas las
                    noches, quedando emplazados para la siguiente con el dobilísimo fin de proseguir
                    nuestros duelos a la malilla y la maravillosa historia, como diría Cervantes, de
                    aquel ente estrafalario. Picábase y no poco mi curiosidad, no comprendiendo por
                    sus conceptos, el descenlace que pudiera tener aquella su ya dicha verídica
                    historia.</p>
                <p>A todo se acostumbra uno y por mi parte, sentíame satisfecho admirando el ingenio
                    candor del farmacéutico que encontraba originales, conceptos que, creía yo
                    estaba cansado de leer y releer en los libros de mi pequeña biblioteca. Es
                    cierto que había en ellos algunos pensamientos raros e ideas que a primera oida
                    llamaban la atención, pero en todo lo dicho, no encontraba, a pesar de ello,
                    nada que volviese notable al individuo en cuestión. ¡En la noche siguiente y a
                    la hora de costumbre, comenzaron los bélicos bostezos del cura, las meditaciones
                    del juez, y el farmacéutico orador quedó dueño del campo.</p>
                <p>—Estábamos según recuerdo en las explicaciones o aplicaciones de la voluntad, no
                    es cierto? le dije reanudando la conversación. </p>
                <p>—Exactamente. Enseguida la plática recayó sobre trivialidades, frases y fórmulas
                    de cortesía, y esos otros asuntos, con los cuales termina así como comienza toda
                    conversación. Una media hora después, nos retiramos ofreciendo volver. </p>
                <p>Pasados algunos días repitióse la visita y naturalmente los diálogos. El juicio,
                    que mi introductor para con él, formulaba, era semejante al mió. Producía ese
                    leve interés que despierta todo el que se consagra a un estudio y a un estudio
                    constante. Los rumores y las hablillas que en el pueblo con respecto a su
                    personalidad, circulaban, no tenían hasta aquel momento una razón fundada de
                    ser.</p>
                <p>Despertóse en mí para con él extraña simpatía. Estrechamos nuestras relaciones,
                    nos intimamos lentamente y días después, visitábale con frecuencia. En algunas
                    de aquellas pláticas, tocaba unas veces un solo punto de la ciencia o como el
                    decía, de las aplicaciones de ésta a la naturaleza. Otras, generalizando más las
                    ideas, aplicaba sus conocimientos a sintetizar largos períodos. Tanto en uno
                    como en otro caso, no había vuelto a tocar aquel punto, explayando sus teorías
                    sobre la aplicación de la voluntad. Llegó el caso en que por mi parte, tuve que
                    hacer recayese sobre ese asunto la conversación, manifestándole que sus ideas,
                    después de meditadas no rae eran admisibles.</p>
                <p>—Toda idea emitida tiene generalmente por objeto, buscar una que la mejore o el
                    promover sobre ella la discusión. Habéis meditado, es decir, habéis
                    reflexionado, comparado y analizado, esos pensamientos, pero no habéis observado
                    y no sabéis la fuente de la cual provienen. Treinta años que llevo de estudio,
                    no significan lo que un hecho. No os voy a presentar reminiscencias de las
                    novelas de ciertos autores, en las que el magnetismo hace un papel tan
                    lastimoso. No voy a hacer disertaciones sobre Mesmer, Puysegur, Deleuze y otros
                    sabios, que han estudiado las ciencias magnéticas. No os voy a presentar
                    diccionarios para consultas u obras en compendio, que tratan brevemente de ese
                    asunto. No necesitamos acudir a ellos ni a nadie. Presentemos someramente la
                    teoría y después el hecho. </p>
                <p>El magnetismo existe desde la más remota antigüedad. Supónese que fue en la
                    ludia, fuente de la antigua civilización, el punto en el que primero se estudió
                    y practicóse. Los sacerdotes de entonces, conservaron en el más profundo
                    misterio, sus conocimientos en ese género. Reseñando, para no causar vuestra
                    atención, lo más brevemente posible: los inspirados en la India, las sibilas en
                    Grecia y los profetas en la India, no han sido otra cosa más que los resultados
                    producidos por el magnetismo. Los convulsionarios, los poseídos y los
                    inspirados, han existido en todas las épocas. No acudamos a citas. La historia
                    está llena de ejemplos, pero no tratamos de demostrar una falsa erudición o de
                    adornar el lenguaje con nombres de sabios o de autores que no vienen al caso.
                    Todo el origen de la literatura indiana esta en la inspiración. No fue otro el
                    secreto de Moisés. Después de los profetas, Jesús fue un inspirado divino, que
                    los historiadores suponen existió como aquellos muchos antes de la época citada.
                    En la edad media y en la moderna, podríamos evocar y presentar, serie no
                    interrumpida de casos, que demuestren la teoría emitida sobre el magnetismo. La
                    historia en este punto está de acuerdo con la ciencia. El magnetismo como
                    fenómeno psicológico y no como, parte de las ciencias físicas, ha dado lugar a
                    las ciencias magnéticas. La escuela espiritualista y la materialista, se hallan,
                    en estos momentos frente por frente, en este género de discusión. Yo soy de
                    aquellos que no creyendo en nada, me encuentro a veces con fenómenos que por más
                    que estén en el dominio de la naturaleza, no hallan, sin embargo, explicación
                    satisfactoria posible. Repito que omitimos y seguiremos omitiendo las citas.
                    Leinhitz no citaba más que su propio pensamiento.</p>
                <p>—Conozco tanto la teoría como vos, le repliqué. Poco más o menos, recuerdo haber
                    estudiado los autores que citáis y haber leído en otras obras y en diversos
                    periódicos científicos, las últimas aplicaciones del magnetismo. ¿Cual es la
                    teoría que sostenéis? </p>
                <p>—Ninguna. Voy a presentaros sencillamente un hecho. </p>
                <p>—¿Un hecho en las ciencias magnéticas? </p>
                <p>—Exactamente. Un estudio sobre el sonambulismo. </p>
                <p>—¿Sobre el sonambulismo natural, espontáneo, estático? </p>
                <p>— Sobre el sonambulismo producido por medio de la aplicación de la fuerza de la
                    voluntad. </p>
                <p>—Esa es la teoría sostenida por todo9 los magnetizadores, agregué sosteniendo la
                    réplica. Creen que por lo que ellos han llamado la proyección de la fuerza de
                    voluntad, puede obligarse a una persona a dormir; y además, en medio de su
                    sueño, a obtener o producir los fenómenos que llaman de la doble vista. </p>
                <p>—Esa es otra cuestión. Los fenómenos de visualidad, audición y otros, que se
                    verifican durante el sueño magnético, están estudiándose y aun falta mucho en
                    ellos por estudiar. Yo estudio, como os he dicho antes, no el magnetismo animal,
                    no efectos producidos entre otros, por ejemplo, en o por los imanes; estudio sus
                    efectos en la voluntad y en la trasmisión del pensamiento a través de la
                    distancia, por medio de ésta o como único agente. </p>
                <p>—Ya son fenómenos conocidos. </p>
                <p>—Pero no explicados, repuso. </p>
                <p>—Son inexplicables. </p>
                <p>—Nada es o debe ser inexplicable para la ciencia. Todo debe de ser por ella
                    lógico y sencillo, y fácilmente explicado. La ciencia rechaza a los
                    embaucadores. No se trata de presentar actos de prestidigitación, sino hechos,
                    oscuros en la apariencia, pero de fácil demostración en sus principios y
                    aplicaciones. </p>
                <p>—¿Principios y aplicaciones en la Medicina? —No. Ese no es mi género. Principios
                    generales. Aplicaciones a la Naturaleza y al estudio. Los puntos oscuros en la
                    ciencia deben estudiarse para aclararlos. El arcano de hoy es el horizonte
                    luminoso del mañana. Toda ecuación tiene una incógnita por encontrar. Todo
                    enigma debe resolverse. La ciencia en todas sus manifestaciones es eminentemente
                    sencilla. Los hechos son simples y elocuentes. ¿Qué otra cosa es la ciencia más
                    que una sucesión de hechos arrancados a la Naturaleza por el estudio? </p>
                <p>—Esas son generalidades. Sinteticemos la cuestión. </p>
                <p>—Generalizar es vulgarizar. </p>
                <p>—Convenido. Pero en síntesis, ¿cuál es el hecho? </p>
                <p>—El sueño magnético producido por la acción de la voluntad. El estado sonambúlico
                    y algunos de sus resultados. </p>
                <p>—¿Tenéis un caso? </p>
                <p>—Un ejemplo que os voy a presentar. Es inútil recomendaros la reserva. Cuando se
                    trata de problemas o intereses científicos no están de más las precauciones. Una
                    vez resueltos los problemas que se proponen, la cuestión varía y el deber es
                    entonces vulgarizar. </p>
                <p>Nada había en aquella pieza que pudiese afectar la imaginación. Era, como ya se
                    ha dicho, un estudio pobre, muebles sencillos, útiles, plantas y libros en
                    desorden. El desorden tiene también su parte artística. Cada uno de los objetos
                    allí existentes revelaba una tendencia, una inclinación, un ramo de estudio para
                    aquel espíritu. Determinados ejemplares suponen conocimientos en determinadas
                    ciencias naturales.</p>
                <p>Las contemplaciones de ciertos misterios producen profundas concentraciones para
                    el alma. El mundo del estudio es un mundo al que no todos pueden penetrar.
                    Necesítase el aislamiento, el trabajo, la meditación, el esfuerzo constante del
                    cerebro, el desprecio de la mayor parte de los goces de la vida y reemplazar
                    todo eso por la sed insaciable e inextinguible de inquirir y saber. Esto para
                    algunos es nada, mientras que para otros es todo. En el caso en que nos
                    hallábamos, parecía como que la abstracción reinaba soberanamente en aquel sitio
                    y sobre aquel ser. La hora tampoco podía afectar en manera alguna el cerebro ni
                    favorecer sus exaltaciones. Las ideas parecen tener cierta relación con el
                    tiempo. Era una hermosa tarde de Junio y los rayos del sol poniente penetraban
                    dentro de la pieza bañando los objetos con raudales de luz. La tristeza del
                    sitio desvanecíase ante el lujo de la claridad crepuscular. La brisa seca y
                    ardiente traía en sus ondas los ecos de los rumores lejanos. La campana de una
                    iglesia rompía el aire con sus vibraciones sonoras. El gorjeo de los pájaros
                    entre las ramas se mezclaba a ese murmullo indefinible que tiene la vida al
                    declinar la tarde.</p>
                <p>Hay en esa calma, en ese recogimiento de las últimas horas del día, algo que
                    invita al estudio y a la meditación. Por nuestros diálogos anteriores y por el
                    que aunque breve, acabamos de tener, habíase excitado mi curiosidad. ¿Que
                    problema científico referente a magnetismo o sonambulismo podría presentarme que
                    yo no conociese? Estaba cansado de ver y estudiar prácticamente diversas teorías
                    sobre ese asunto, y en todas ellas no encontraba nada nuevo u original. Las
                    opiniones por él emitidas, en frases cortas y en concisa forma, no me habían
                    preocupado en manera alguna. Las ideas preséntanse para su discusión. Pero ésta
                    vez no se trataba sólo de discutir sobré la novedad de tales o cuáles teorías,
                    sino sobre la existencia irrecusable de un hecho. Así es que comencé a
                    experimentar esa sensación que nos invade casi siempre cuando nos encontramos
                    enfrente de algo misterioso que tratamos de investigar.</p>
                <p>Mi interlocutor se puso en pie, haciendo esfuerzos para concentrarse. Leves
                    arrugas surcaron su frente. Sus ojos se fijaron en una de las paredes del
                    estudio que ocupábamos, y su mirada, rayo inmóvil y elocuente de un pensamiento
                    soberano, expresó la luz soberbia de irresistible voluntad. Trascurrieron
                    algunos segundos y en la habitación inmediata dejáronse oír unos pasos ligeros.
                    Abrióse la puerta vidriera de comunicación entre ambas y apareció en ella una
                    mujer. Una de esas mujeres que por su belleza ejercen la fascinación en nuestros
                    sentidos y en nuestro ser y que una vez vistas se fijan con indeleble fuego en
                    nuestro cerebro y no vuelven a olvidarse jamás.</p>
                <p>Los rayos del sol poniente caían sobre aquellos cristales irisándolos. Jugaba la
                    luz convirtiéndose en imperceptibles átomos que brillaban multiplicándola y en
                    medio de aquel alud dorado, despedido de la tarde, apareció no como la musa de
                    la fantasía, sino como una de esas fascinaciones ejercidas por la inspiración
                    que siempre despierta la belleza. A veces, toda la vida de un cuadro enciérrase
                    en una sola figura. No se necesitan esos contrastes bruscos de sombra y de luz,
                    tan comunes en la escuela flamenca. Es motivo para un pintor de gustos
                    delicados, la silueta aislada de un árbol cualquiera destacándose sobre el manto
                    gris de una montaña, unido a la aparición de la primera estrella entre los
                    pálidos fulgores crepusculares. La sencillez es una forma irresistible de la
                    belleza. La aparición de aquella joven en medio del polvo de oro, formado por la
                    vibración solar, era bien siempre, bien sencilla, bien natural, nada presentaba
                    de extraordinario y sin embargo, imponíase con solo su presencia, como se impone
                    siempre el arte, al que es o ha sido admirador eterno de la hermosura. Por
                    incomprensible fenómeno de óptica y por su causa verificábase algo semejante a
                    una inversión lumínica. En ese momento la claridad padecía provenir de aquella
                    mujer.</p>
                <p>El poro imperceptible del cutis por su frescura, juventud y vida, parecía brotar
                    algo semejante a una esencia luminosa. La luz emanaba de ella en vez de ser
                    absorbida. Resplandecía pero de un modo suave, dulce, apacible, poético. Si el
                    ensueño en acalorada fantasía toma una forma, debe asumir la que presentaba su
                    blancura desvaneciéndose entre el fulgor de una aureola.</p>
                <p>Era como la aparición radiante de un astro en medio de la claridad del día, que
                    tuviese por sí mismo, fuerza bastante para volverse visible haciendo palidecer y
                    opacar el brillo intenso de la luz solar. Para el tipo, para el modelo
                    artístico, que el ideal dibuja en nuestra mente, la mujer suele a veces tomar
                    contornos que por su flexibilidad y riqueza de líneas son indescribibles.</p>
                <p>La naturaleza preséntanos amenudo accidentes artísticos que no están en ella,
                    sino en la facultad estética del observador. La inspiración cobra múltiples
                    formas. Hemos copiado el sonido dando vida a las armonías y mañana dibujaremos
                    el ritmo dando movimientos al paisaje. Alguna vez podremos combinando esas
                    acciones, dar fuerza, alma y sensaciones a la materia. Miguel Angel, ante su
                    Moisés, es el pensamiento y la voluntad humana ante el progreso. Faltan en
                    nuestro lenguaje palabras e ideas para expresar el más pequeño, el más leve, el
                    más insignificante detalle de la naturaleza. Y el arte, el arte dramático sobre
                    todo, tiene mayor vida por un solo detalle, por un solo acto, de igual modo que
                    el colorido puede modificarse y modificarse en esencia por un solo toque, por
                    una sola pincelada. En aquella sencilla aparición había un sólo efecto que no
                    era causado por premeditada sorpresa; causábalo la combinación maravillosa de la
                    luz, descomponiéndose en vivos resplandecimientos sobre la belleza.</p>
                <p>—¿Me hablabas? interrogó sin saludarme. </p>
                <p>—Si. Te necesito algunos minutos. Siéntate. </p>
                <p>Y su mirada indicó uno de los asientos que había en la pieza, el que fue ocupado
                    por la joven con cierto aire de languidez. Sus ojos abiertos, no se fijaron
                    aparentemente en nada, parecían no mirar y sin embargo, nadaban en ese fluido
                    vivificante de la vida, la simpatía y la expresión. Las pupilas estaban
                    dilatadas, húmedas y brillantes. Los párpados agitados por imperceptible temblor
                    nervioso. El sueño magnético y el estado sonambúlico, no se revelaban en ella
                    por ningún síntoma.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IX</head>
                <p>Era alta, esbelta, airosa, con la gallardía desenvolviéndose en formas,
                    admirables por su morbidez: el tipo acentuado, provocativo, voluptuoso, la curva
                    de los senos indicando el vigor de la virginidad y sobre el busto escultural un
                    cuello en que se veía la inyección de las venas con la sangre y la fuerza de su
                    vida, el rostro oval, la color moreno-pálida, semi dorada, las cejas arqueadas,
                    los ojos grandes, negros, con la figura de la almendra y las pupilas dilatadas,
                    radiantes y magnificar, las orejas pequeñas, semicubiertas por ondas de cabellos
                    negrísimos y rizados que juntaban esa finura dé la seda que tiene el gusanillo,
                    frente tallada y como burilada por el trabajo de las ideas, pensativa y a la vez
                    pensadora y cubierta también por ondas que formaba lo delgado del cabello; la
                    boca roja, húmeda, fresca, incitante, levemente entreabierta, hecha por el arte
                    inagotable de la naturaleza para recibir besos, labios creados para las caricias
                    que cubrían con el granate que copiaban, una alba luminosa, naciente en el
                    esmalte abrillantado de una dentadura apenas visible por su pequeñez; la nariz
                    recta, fina, trasparente, con las ventanas dilatadas como si se moviesen al
                    impulso de fatigoso anhelo y este como entrecortado por el ansia de una pasión.
                    La juventud radiaba y se desprendía de aquel cutis finísimo, bajo del cual se
                    veía circular la sangre encendiéndola de color y generando el incopiable brillo
                    de la vida.</p>
                <p>¿Habéis admirado alguna vez esos tipos dibujados por la exaltada fiebre, del
                    genio en Leonardo de Vinci, por la delicadeza de la inspiración en el Correggio,
                    por las tintas inimitables del Giotto en sus angélicas cabezas y por aquella
                    maestría y corrección empleadas por el inmortal Rafael, para copiar con el deseo
                    siempre candente de su espíritu, a la Virgen de la Silla? Si os habéis deleitado
                    Contemplando algunas de esas obras maestras, creadas por la exaltación que la
                    belleza de la mujer ha despertado en ciertos cerebros, hubiérais admirado aquel
                    rostro virginal y adorable en que parecía haberse copiado a la <seg
                        rend="italic">Fornarina</seg>, esa encarnación de la hermosura del ideal de
                    un genio, con un tono más fino, mayor delicadeza de perfiles y ese colorido in
                    mitable que tiene la carne en este olima ardiente en que la primavera es eterna
                    y en el que las mujeres poseen al ritmo en sus movimientos, a la música en sus
                    palabras, a la voluptuosidad en su mirar, a las gracias en sus actos y a la
                    poesía entusiasta, fogosa y apasionada en sus melancólicas ideas y en su
                    arrobadora inspiración.</p>
                <p>Era la <seg rend="italic">Fornarina</seg> pero criolla. Un tipo casi indígena,
                    casto, vigoroso, ardiente. La palidez conmovida parecía provenir del ensueño. La
                    color del deseo. El brillo del cutis de las caricias de nuestro sol tropical.
                    Veíanse las ideas arder en aquellas pupilas, ennombrescidas por largas, rizadas
                    y sedosas pestañas. Adivinábase el exceso de la vida producido por el exceso de
                    la pasión, pasión presentida y deseada, amor soñando los besos, virginidad
                    enérgica que anhelaba el placer no comprendido aún. Era un capricho del arte
                    creado por la juventud. Armonía suprema de la belleza en el conjunto.
                    Idealización sublime de la forma, que provoca y atrae y fascina, despertando el
                    deleite y aniquilando al espíritu. Sueño engendrado por el deseo no satisfecho
                    que provoca esa ansia sin nombre, en la cual el corazón se asfixia por lo
                    precipitado de sus latidos y en la que el pensamiento, parece como que se exalta
                    hasta el delirio en fuerza del vigor invertido en el llamamiento ineludible de
                    los sentidos. Era la belleza criolla americana, con la valentía de las curvas
                    Vírgenes, con sus líneas esfuminadas entre la luz dorada de nuestras diáfanas
                    mañanas, con esa melancolía dulce y poética de nuestras tardes esmaltadas por la
                    riqueza de sus iris, con la apacibilidad y rumorosos sueños de nuestras noches,
                    opulentas en innúmeros celajes de estrellas. La virgen en todo su esplendor. El
                    deseo cobrando forma de delirio. La joven con las pupilas llameantes, expresando
                    ese himno de la vida, al que se llama juventud, en esa forma de la caricia
                    suprema, a que se llama el beso. La estrofa balbutida pero de una manera
                    indistinta, vaga, melodiosa, por esa onda de la vida a la que llamamos mujer y
                    la cual no es más que el eterno ritmo, la enloquecedora expresión de la forma y
                    la elocuente imagen de nuestras más intensas aspiraciones. El alma evaporándose
                    en creación y el pensamiento reducido a vida. Eva, pero indiana, tal era aquella
                    vigorosa encarnación de amor.</p>
                <p>Pero su belleza era débil, si no la hubiese completado una mirada como antes he
                    dicho, lánguida, vaporosa, húmeda, que hacía aparecer el brillo de las pupilas
                    como azuladas. Veíanse en aquellos discos negros, todos los esplendores de los
                    cielos. Vivo fulgor parecía iluminar sus desconocidas oscuridades. Los misterios
                    de las constelaciones, brillaban en aquel negro profundo y aterciopelado, que
                    por momentos parecía cambiarse en intenso color azul turquí.</p>
                <p>La mirada habla. Esto no es una figura de retórica, no es un modo en el decir, no
                    es un forzamiento en la dicción. La mirada habla y todos los pensamientos como
                    todas las pasiones, pueden expresarse con los ojos. Aquellas pupilas hablaban y
                    hablaban con irresistible elocuencia.</p>
                <p>Los ojos de aquella mujer traducían el espíritu, es decir, sus pasiones.</p>
                <p>Veíase el alma soñadora, candorosa, apasionada, alma de niña en las pupilas
                    virginales de la mujer, velábanse de pronto como con vaporosa nube causada por
                    el deleite y adormíanse, como si el sueño hiciera bajar sus sedosos y
                    trasparentes párpados. Las lágrimas hubieran engendrado en aquellos ojos
                    soberbios, una mirada creadora. En ciertos momentos, la mujer tiene por
                    instantes tan solo, la mirada candente y extraviada del genio. Le basta para
                    ello......querer.</p>
                <p>Era la mirada de una loca, magnífica, volcá nica, radiante, loca pero de
                    inspiración, loca de genio.</p>
                <p>Adivinábase una tempestad de pasiones en el interior de aquel espíritu, océano
                    tormentoso que se agitaba convulsivamente, por el soplo del deseo. Brillaba en
                    sus ojos el talento, creando serie no interrumpida de imágenes, que se cruzaban
                    con vertiginosa rapidez. Una llama divina parecía iluminarla y esta no era
                    producida no por el fuego de la voluntad sino por el brillo deslumbrador, que
                    como en los astros despierta la aspiración del ideal. Era la mirada suprema de
                    una alma en agonía, de una alma que lucha por desprenderse de este mundo de
                    barro, de una alma que se levanta y que anhela las alas, para fundirse en
                    misterioso e indefinible beso, con ese océano de tiempo al que llamamos
                    eternidad.</p>
                <p>No era la belleza únicamente sensual, rica en formas y provocadora de
                    sensaciones; era la belleza sujeta a todas las reglas de la estética, correcta,
                    armoniosa, idealizada en sí misma, haciendo ondular la delicadeza de sus
                    perfiles en líneas luminosas y con los contornos vagos por su suavidad. La
                    cabeza levantábase erguida sobre el busto escultórico y la frente, frente de
                    reina, parecía como destelleante por el reflejo interior de la inteligencia. Si
                    hay ojos que hablan, existen frentes que se ven pensar.</p>
                <p>Cubríala uno de esos vestidos vaporosos, formados con esa muselina que parezco
                    tomar la trasparencia y el color de ciertos celajes, aplicada por el capricho de
                    las imaginaciones femeniles, para exaltar los sentimientos poéticos que saben
                    producir. La aurora esfuminábase cutre nubes. El tono encendido de la carne
                    déjase sospechar y se descubre velándose pudorosamente. La vida parece
                    comunicarse y animar al lienzo. La dureza de la forma se pierde desvaneciéndose
                    entre rosadas trasparencias. Ciertas hermosuras poseen algo como ese tinte
                    pálido del alba que.se anuncia con vagos resplandecimientos. La corrección
                    exáltase en el ensueño.</p>
                <p>Los perfiles pueden ser finos, y sin embargo encerrar en sus líneas la más
                    exuberante morbidez. El arte en esos casos se halla tanto en la delicadeza como
                    en la energía. El vigor del semblante está en la expresión. Su movilidad genera
                    la gracia. Fluido invisible espiritualizaba aquel conjunto. Cleopatra es la
                    hermosura brusca. Frinea, la belleza espléndida. Ambas deslumbran y se imponen
                    por la belleza de la forma, pero en ninguna de las dos se encuentra el atractivo
                    del misterio y de la poesía. Esas concepciones carecen de aquella delicadeza, de
                    aquella espiritualidad que tienen las melancólicas creaciones del Norte. En la
                    mujer del mediodía, la gracia completa, el conjunto. El arte griego, cuna del
                    arte itálico, da el tipo, tipo acentuado, tipo en el cual se concentra el tono
                    vigoroso de la belleza meridional: En casi todas las razas del Norte la belleza
                    se identifica con la idealidad. En aquella mujer mezclábanse o parecían
                    mezclarse la esencia de ambas. Era un trasunto del ideal, delineándose
                    débilmente entre pálidas neblinas y coloreándose con un toque violento,
                    brillante y enérgico; mujer entrevista como algunas creaciones de la mente
                    soñando entre movibles celajes e iluminada repentinamente como aquella lo
                    estuvo, con un rápido rayo de sol.</p>
                <p>Admirábase la encarnación de una alma, pero su encarnación real, palpable,
                    visible.</p>
                <p>Puede describirse la belleza más o menos perfecta, pero lo que es incopiable es
                    su expresión. Esta es la lucha eterna contra el arte. El escultor copia o crea
                    la corrección de la forma, el pintor la maestría de las líneas y el colorido, el
                    poeta las ideas, los sueños, las pasiones; pero ninguno de los tres puede
                    arrebatar el misterio de la vida para trasladarlo a la madera, al mármol, al
                    bronce, al lienzo, al libro. Se modela, se dibuja y se describe, pero la
                    expresión, destello revelador del alma, escapa a los esfuerzos del artista que
                    lucha en vano por comunicar la idea a la materia, esto es, por divinizarla.</p>
                <p>En ella luchaba la simpatía y la gracia con la belleza. Era expresiva en todo.
                    Rodeábala, emanaba y desprendíase de ella, invisible atmósfera de atracción.</p>
                <p>Analizada era bella en sus detalles, y en su conjunto hermosa. No sabía uno qué
                    admirar más: la finura aristocrática de sus manos, la corrección del dibujo en
                    sus brazos, la elegancia del talle; del busto, del cuello, la pureza de las
                    facciones, la inteligencia de aquella frente o la radiación de aquellos ojos
                    soberanos. Hablaba en ella, no la materia imponiéndose a los sentidos y
                    despertándolos y exaltando la mente, hablaba el espíritu revelándose con
                    apasionada, elocuente y arrebatadora expresión.</p>
                <p>La belleza y la hermosura tienen una elocuencia suprema, la elocuencia de la
                    armonía.</p>
                <p>Comunicad al mármol o al alabastro la delicada entonación de la carne, trasmitid
                    a la madera o al bronce el colorido, dad la vida al paisaje, animad la materia
                    con la fuerza y habréis creado. He ahí la misión del artista. Crear! Comunicar
                    parte de su espíritu a su concepción. He ahí también la lucha en que tantos se
                    han estrellado, faltos de energía, de vigos y de voluntad. Doblegase el mármol a
                    la inspiración y cobra bajo el cincel, curvas admirables por su finura. Imita el
                    alabastro las trasparencias y redondeces de la carne. Obedece la madera y sus
                    trozos informes adquieren la más pura belleza en sus lineas. Pierde el bronce su
                    dureza y parece como que las formas en él copiadas van a ceder bajo la presión
                    de vuestra mano. Llega la maestría del dibujo a producir no sólo alucinaciones,
                    sino maravillosa fascinación en la vista de los genios. Afiligránase la materia
                    y con los metales fórmanse obras maestras, que tienen la delicadeza del más,
                    sutil encaje, róbase el nácar a la concha, el oriente a la perla, el esmalte al
                    iris, la movilidad a la onda, el ritmo a la Naturaleza y allí, donde habéis
                    creído reunir en armonioso conjunto, un modelo irreprochable de estética, os
                    encontráis con que habéis copiado y que la copia es pálida y es débil, porque le
                    falta ese misterio supremo que brilla como movimiento en la materia, como luz en
                    los cielos y como inspiración en la mirada que nos revela el alma.</p>
                <p>Esa es la expresión.</p>
                <p>Y la expresión vuelvo a decirlo, es incopiable. La expresión existe en todo. Es
                    multiforme, indistinta, movible, diversificada, infinita. La expresión es: en la
                    estatuaria el perfil luminoso y la forma correcta, el movimiento desarrollándose
                    y desenvolviéndose en los cuadros de la naturaleza y en los seres, combina y
                    confunde lo uno con lo otro. Necesítase la finura exquisita, encerrando
                    morbideces nerviosas, ondulaciones suaves y llenas de vigor, movimientos que
                    engendren la gracia, fuente eterna de todas las voluptuosidades. La hermosura
                    suprema es antes que todo, la mayor suma posible de expresión.</p>
                <p>La belleza de la forma es como la bélica del ritmo. Misteriosa, alada, magnética.
                    Impórtese por la admiración que despierta, por el vértigo que produce, por el
                    éxtasis que provoca y así cómo la belleza del ritmo es intraducibie, la belleza
                    de la forma es inexplicable. La estética no es más que el sentimiento innato,
                    íntimo y profundó de la belleza. Las artes son su modo de ser.</p>
                <p>Aquella mujer condensaba en sí la belleza por la estética y la hermosura por la
                    expresión. La muselina que la cubría como que se modelaba sobre sus formas
                    acariciándolas. Las ondulaciones leves, ligeras y suaves del lienzo teníase algo
                    de rítmico. Sus trasparencias no revelaban sino parecían encubrir y trataban
                    como de ocultar blancuras inmaculadas y virgindades vistas a veces por el
                    artista en las alturas etéreas. El pudor de la carne trasmitíase al lienzo
                    estremecido, por no se que castidades soñadas. La mayor delicadeza parece brusca
                    tratándose de acariciar pétalos. La blancura de la azucena es, como la
                    brillantez de ciertas nieves: ambas desafían por su pureza. La mirada como que
                    se detiene, no queriendo imaginar tan solo, lo que el pensamiento más audaz
                    respeta. El arte, es en ciertos casos toda una forma de religión, la religión de
                    la belleza. Las ideas parece como que se detienen también ruborizadas, no
                    atreviéndose o analizar el ideal. Las cosas que rodean a ciertos seres, como que
                    se animan, se purifican y que por ellos se apasionan. El lino manifestábase en
                    apariencia como celoso de los misterios sobre los cuales parecía velar, flotando
                    vaporosamente. Hubiérase dicho que trataba de multiplicarse en ondas, rizándose
                    y descomponiéndose en graciosos contornos, para mejor ocultarla. A la vista que
                    observaba parecía rechazarla, diciéndola:</p>
                <p>Esta belleza me pertenece!</p>
                <p>En los seres humanos la expresión reside principalmente en la voz, en el acento y
                    en la mirada, únicas fuentes por las cuales se reveo la el espíritu. La
                    expresión de una fisonomía la constituye, la movilidad del semblante y la
                    elocuencia o veces dulce, lánguida, acariciadora, y otras también impetuosa y
                    apasionada. La voz humana, abre un horizonte ilimitado al mundo del arte.</p>
                <p>Existen en ciertos acentos flexibilidades llenas de suavidad. Modúlase la voz
                    tomando no sé que tonos argentinos. Ese misterio el verbo se convierte en esa
                    forma del ritmo, la melodía. No tratamos aquí la voz artísticamente hablando,
                    sino tan solo, bajo el aspecto que nos ocupa, esto es su expresión. Vibraciones
                    cristalinas parecen comunicarse a la palabra. El volumen o la extensión se
                    cambia en la cadencia. Distínguese que la armonía silábica se acentúa con
                    inimitable y arrobadora gracia. Toma el acento todos los tintes de las pasiones,
                    comunícase y trasmítese a él, el suspiro lánguido, la queja tierna, el arrebato
                    impetuoso. El tono en la voz es por así decirlo, como la vocalización del alma.
                    El acento, como el ritmo armonioso e inconsciente del espíritu. La modulación
                    depende en parte de la voluntad. El arte puede educar y educa, pero necesita
                    como base el timbre y este es uno de los modos de ser de la expresión. La voz
                    educada crea las grandes cantantes, las grandes artistas, y entonces el acento
                    humano llega a interpretar las creaciones musicales del genio; pero la
                    flexibilidad, el timbre, la melodía, la dulzura y para expresarlo mejor, la
                    caricia en cubierta y generándose en el acento, es un misterio del alma. La
                    persona que eso produce no siempre conoce lo musical de su voz Comparando podría
                    decirse, que la expresión es al lenguaje lo que el talento al espíritu. Como en
                    las fisonomías, la expresión es igualmente incopiable e intraducibie, en el
                    tono, o en el acento. En unos seres, exprésase el alma en cadencias, como en
                    otros toma la palabra vivacidad extraña que vigoriza a la frase. La rapidez de
                    locución comunica brillo, altivez, energía a las ideas emitidas. La dalzura
                    exprésase también con vibraciones suaves dotadas de no sé que vaga melancolía.
                    Modúlase el lenguaje tomando las notas más tristes, los sollozos más íntimos,
                    las plegarias en forma de frases. A veces parece que el acento suspira, se
                    queja, llora, se estremece, palpita, vibra y se inflama, tomando todos los
                    rumores para condensarlos y todos los gritos desgarradores para modificarlos,
                    expresando en ellos convulsivamente, algo en que se encierra el arrebato y el
                    entusiasmo de la pasión. Brilla la palabra encendida en el fulgor del deseo,
                    arde la frase relampagueando animada por la vida, chispean las ideas envueltas
                    en las letras que parecen tomar colorido y el pensamiento se destaca claro,
                    sereno, límpido, imperioso, imponiéndose y dominándolo todo. El secreto está en
                    la expresión y la expresión es el misterio de la existencia en el verbo.
                    Manifestación infinita de vida, la palabra recorre todos los tonos y copia en
                    sus acentos desde el roce de los tallos, el canto de las aves y el rumor de los
                    besos, hasta el himno lejano de los mundos en los senos misteriosos de la
                    extensión universal.</p>
                <p>Ciertos acentos dejan en la vida un recuerdo indeleble. Basta concentrase y en la
                    memoria local de los sonidos, aparecen como acariciándonos y deleitando el oído.
                    Una mirada puede dejar una impresión eterna y la modulación, la gracia y la
                    simpatía, por así expresarlo, de un acento, legar un recuerdo imborrable. Es
                    algo como la magia en la palabra, como la inspiración en la poesía, como el tema
                    que aparece y desaparece en las composiciones musicales, acentuándose,
                    vigorizándose y avivándose más, mientras más se escuchan. Ciertas impresiones se
                    multiplican por sí mismas, se amplifican, se extienden y se dilatan avasallando
                    con ímpetu dominador nuestro espíritu. La impresión no discute: manda, impera,
                    sujeta, esclaviza, domina. Subyuga pero de un modo absoluto. Se siente y no se
                    razona. El espíritu ciega en la vida de las pasiones y la inteligencia lucha en
                    vano con el corazón. El pensamiento nada es sino animado por el fuego del deseo,
                    por el odio engendrado por el celo, por el esfuerzo sugerido y producido en
                    nuestro cerebro por la incandescencia que encierra el deleite. Pasión puede
                    traducirse por ímpetu, anhelo, ambición, cólera, despecho, ceguedad, fiebre,
                    locura. Pasiones engendran sensaciones. Derívense de ellas ideas que copian
                    pálidamente su efímera vida y que reflejan pálidamente también, las formas
                    variables de las aspiraciones múltiples de nuestro espíritu.</p>
                <p>La palabra que dibuja, colora y pinta, nada es. La palabra que hace sentir es
                    todo. Ciertos acentos trémulos, convulsos, conmovidos, que os impresionan por su
                    graciosa incoherencia o por su vigor elocuente, encierran esa forma armoniosa en
                    que parece como que se nos exhala el espíritu. No es el ritmo, esta prosa
                    melódica. No tienen la música del verso, sino el temblor emocionado en el cual
                    vibran no sé qué misteriosos trinos, arrancados por el alma a la naturaleza. Es
                    el dolor sin lágrimas, pero en acentos. El arrebato comunicado o las frases. La
                    elocuencia dominadora de las pasiones haciéndose visible aun en el desorden
                    vertiginoso de las ideas. La confusión también es expresiva. El movimiento
                    tempestivoso de nuestro interior, puede reflejarse inconscientemente en nuestra
                    dicción. Es entonces, cuando la palabra puede producir en otros seres,
                    sentimientos idénticos a los que nos agitan. Necesitamos sentir para hacer
                    sentir, e impresionarnos para emocionar. Enciéndese el corazón en el fuego de
                    las pasiones y con fulgor vivísimo, brilla en el cielo de la conciencia, como
                    esas nebulosas composiciones o descomposiciones infinitas del cosmos, lejanas
                    chispas tal vez de la conciencia eterna. En ese calor inextinguible, reflejo de
                    nuestras ansias, hoguera celeste en la que se deseca el cerebro generando ideas,
                    toma la frase esa forma candente en que habla la pasión.</p>
                <p>Lo expresivo de aquella voz nacía sola, única y exclusivamente, de ese misterio,
                    el más hermoso de todos los misterios del corazón humano: el sentimiento.</p>
                <p>La palabra apasionada es la palabra ardiente, vibrante, armoniosa, que conmueve
                    al oírla, que arrebata, que enajena, que inspira, que os comunica el sentimiento
                    que la produce, que os despierta las pasiones y que os trasmite aun a pesar
                    vuestro, el palpitar poderoso e irresistible de un corazón conmovido. El deseo
                    tiene que producir fogosidades. El vigor rapideces concisas en las frases. La
                    represión multiplicidad en las ideas y tonos variadísimos en sus modulaciones.
                    Sin embargo todo lo antes dicho, no dice nada, no copia, no refleja, no expresa
                    ni pálidamente, ni de un modo vago, aquella dulzura en la que las melodías
                    parecían beber con ansia inmensa los tonos suaves, delicados, areos y poéticos
                    con que a veces nos arrulla amorosamente la naturaleza. Todo puede delinearse,
                    modelarse y copiarse, pero nunca el acento en que parece, como que palpita
                    acelerada y apasionadamente un corazón!</p>
                <p>Y para pensar y sentir así y no poder expresarlo, había bastado una sola frase,
                    aquel <seg rend="italic">Me hablabas?</seg> dicho con esa gracia que hace
                    inolvidable la expresión.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>X</head>
                <p>—Aquí tiene vd. un caso de magnetismo producido por mi voluntad, dijo
                    dirigiéndoseme. Esta mujer duerme, duerme profundamente. El sueño magnético es
                    completo. La insensibilidad puede demostrarse por varios medios; la catalepsia
                    ser parcial o general; lo mismo los fenómenos de audición y videncia; en la
                    videncia o distancia encuéntrase entorpecida. Respecto de la adivinación, es un
                    punto que omito estudiar, porque aun dudo. Las acertadas respuestas en
                    ocasiones, pueden ser efectos de la casualidad. Yo solo presento hechos que la
                    ciencia compruebe. </p>
                <p>—Todos los magnetizadores presentan iguales estudios. La insensibilidad no prueba
                    más que una interrupción de la vida nerviosa, la videncia a corta o a larga
                    distancia, no se explica hasta hoy más que con la existencia del alma. </p>
                <p>—No necesitamos el espíritu para explicar esos fenómenos. Esa mujer, en ese
                    estado, se ve obligada a pensar con mis ideas y a reflejar mis sentimientos. Es
                    el dominio y el imperio absoluto de una voluntad sobre otra, he ahí todo. Su
                    vida nerviosa y su sensibilidad dependen de mí. Oirá y verá lo que yo quiera que
                    vea. Tiene que reproducir mis sensaciones. Lo que yo pienso se ve en el acto
                    reproducido en su cerebro, que copia las imágenes del mío, porque mi tímido
                    nervioso es idéntico en ella. Lo que yo quiero lo quiere, no por la consecuencia
                    que a veces obliga a dos seres o por la semejanza de los sentimientos: sola y
                    únicamente por el dominio físico de un ser sobre el otro. Las impresiones de su
                    cerebro reflejan únicamente las mías. Su voluntad me obedece, su pensamiento
                    reproduce el mío, sus sentimientos están cambiados en sensaciones que me están
                    subordinadas y por lo mismo, lo que vdes. llaman las facultades del alma, han
                    desaparecido en ella, supuesto que dependen de mi voluntad de una manera
                    absoluta. </p>
                <p>—¿Puede vd. explicarme cuáles son los órganos empleados para ver? </p>
                <p>—Esos ojos que aparentemente miran en este momento, carecen de mirada. El fluido
                    que los anima es el fluido nervioso por mí trasmitido. Su brillo es el brillo de
                    la vida. Como la cámara oscura reproduce los seres o cosas colocadas ante ella,
                    así ese cerebro reproduce también las imágenes que ye formo en el mío. Lo que yo
                    veo o he visto, es visto también por ella. Podría decirse que mis ideas se la
                    trasmiten por medio del fluido nervioso, como las personas que se aman se
                    trasmiten sensaciones o sentimientos, como vd. quiera llamarlos por medio de
                    rayos visuales. En su estado normal carece absolutamente do inteligencia, no
                    piensa, no siente, no quiere, no recuerda, es una idiota. Una mujer que tal vez
                    juzgareis hermosa pero imbécil. Solamente en el sueño magnético funciona en ella
                    la vida con sus sensaciones. Cuando termina el estado sonambúlico, los ojos
                    pierden su brillo, la voz su expresión, el cerebro el recuerdo y el cuerpo una
                    parte de sus movimientos y de sus funciones. Despierta nada comprende. Es un ser
                    que no puede vivir o que no vive más que en ese estado. No ha existido en ella
                    la inteligencia y por lo mismo no puede producirsela, despertársela o
                    cultivársela. He aquí el caso que estudio. Durante el sueño sonambúlico, el
                    estado de percepción para las ideas es bastante poderoso y aun tiene también
                    días de una profunda y admirable lucidez. Cuando hago que es te termine no me
                    encuentro más que con un cadáver. ¿Conocíais algo semejante? </p>
                <p>—Nada absolutamente, le repliqué, distraído y admirando la suavidad de sus
                    perfiles, la artística morbidez de sus formas y las bellezas antes por mi
                    analizadas. Nada absolutamente. El idiotismo producido por ciertas parálisis o
                    por otras causas, puede curarse; pero el idiotismo que nace con el ser, lo creo
                    imposible. </p>
                <p>—No hay imposibles para la ciencia. El género humano marcha hacia la perfección.
                    La ciencia llegará o destruir las enfermedades destruyendo las causas que las
                    producen. ¿Comprende vd. que viva como yo vivo, abstraído y entregado al
                    estudio? Se trata no solo de producir una inteligencia, trátase también de
                    obtener una voluntad y sobre todo y principalmente de crear un corazón. La
                    creación de una alma es la creación de sus pasiones. Ahí tenéis una Galatea,
                    prosiguió indicándomela, no en mármol, en carne, es necesario animarla;
                    vivificarla, hacerla sentir. Poce importaría el sufrimiento, sufriendo sentiría
                    y con el sentimiento vendría después el goce. </p>
                <p>Durante una hora o poco más, hizo con aquella joven diversas pruebas del dominio
                    ejercido por su voluntad. Produjo la catalepsia parcial y general, obligóla a
                    contestarme a varias preguntas, resolvió algunos problemas matemáticos, leyó en
                    libros abiertos al acaso, en distintas páginas sin tener ante su vista el libro
                    y practicó otras cosas sencillas, que sin embargo, revelaban la vida de la
                    inteligencia. En el estado en el cual se encontraba, era bastante en mi
                    concepto, para revelar la existencia del espíritu. Lo mismo había yo visto
                    producir por varios magnetizadores y pon esa causa, no llamaba ya mi atención,
                    pero lo que me preocupaba, y esto a pesar mío, era el estado de imbecilidad en
                    el cual recaía aquel ser, cuando cesaba el sueño sonambúlico.</p>
                <p>Cambiamos aun algunas frases y citándonos para uno de los días siguientes, me
                    retiró como me había retirado otras veces. Como otras veces, no.</p>
                <p>Van vdes. a reírse de mi y esto sin justicia. Yo estaba inquieto, tan inquieto
                    como si en aquella nueva entrevista, fuera a tratarse de mi persona. El tipo de
                    aquella mujer se había grabado profundamente en mi memoria. Su belleza, belleza
                    incomparable, no produjo la impresión que como ya he dicho, me causó el
                    oirla.</p>
                <p>Aquella voz dulce, insinuante, simpática y expresiva, acariciadora, vibraba todo
                    el día en mis oídos. Luchaba el espíritu con el recuerdo, trataba de que
                    desapareciese y la voz o su acento o aquel recuerdo que la copiaba, ya hecho
                    imborrable para el espíritu, vibraba entonces con entonaciones más suaves y
                    melodiosas. Traducía las notas más íntimas, los sollozos más profundos, los
                    reproches más enérgicos y a la vez más candorosos y en medio de su candor, más
                    insinuantes, más atrayentes y más apasionados. Era toda la creación del arto
                    futuro comunicado al verbo. Las notas arrancadas al misterio de la concepción
                    traduciéndose y expresándose, en aquellas caricias producidas por las
                    vibraciones del sentimiento del alma, sentimiento como su creador, divino y
                    eterno, comunicadas al lenguaje o como las alas de la inspiración a la rima. Era
                    el placer y los dolores del espíritu, convirtiéndose en armonía suprema, para el
                    alma que soñaba o adoraba aquellas frases, que por su expresión se convertían en
                    ritmos, inolvidables por su dulzura. Ya no deseaba nada el corazón. La había
                    oído y le bastaba. Lo único que podría nuevamente despertar sus aspiraciones,
                    era que aquel recuerdo se volviese eterno.</p>
                <p>¿Vivía aquella voz y sus modulaciones y sus incopiables y melodiosos acentos en
                    el ambiente que respiraba, como vivía su imagen en la luz producida por aquellos
                    ojos que no me habían mirado y que a pesar de eso la delineaban con un tono más
                    delicado y más vaporoso y más ideal que la más vaga y más sutil de todas las
                    creaciones? ¿Vivía tan solo en el recuerdo? ¿Era un espejismo de la memoria?
                    ¿Formaba ya parte inseparable del espíritu? ¿Agitábase acaso en su interior?
                    ¿Poblaba el cerebro con nuevas ideas como el alma con nuevas aspiraciones?
                    ¿Reemplazaba para esa alma la creencia, como el ensueño, como la inmortalidad,
                    como la aspiración vaga, incesante, sin forma y sin expresión posible pues no
                    tiene término alguno que pueda servir para compararla? ¿Era algo semejante a la
                    sensación aniquiladora que el paso de Dios produciría en el alma? El espíritu
                    renacía de sí mismo, vigoroso, ardiente, inspirado, con el solo recuerdo
                    producido por el timbre, no humano, celeste de aquel acento.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XI</head>
                <p>—Vamos, vamos, dijo el juez sonriendo, lo demás se comprende. Puede concretarse
                    la cuestión. Usted se ha enamorado, con justicia o sin ella, y encuentra
                    censurable lo que ese hombre hace. Nasa más natural pero poco lógico. </p>
                <p>—Chicoleos, agregó el cura bostezando, chicoleos más o menos bien expresados. El
                    hombre y la mujer han sido creados para amarse, y según esa ley divina, para la
                    multiplicación de la especie. Inútil es que le ofrezca a vd. mis servicios. </p>
                <p>—Pero señores, dije yo a mi turno, no hemos dejado concluir al orador. </p>
                <p>—El señor juez me parece que siempre ha de tener la razón de su parte, aun cuando
                    en determinados casos carezca de ella, prosiguió el cura, llenando las copas.
                    Inspiremos al orador y que continúe. </p>
                <p>El juez guardó silencio obsequiando la indicación del cura, hicimos honor a
                    aquella bebida y seguimos fumando.</p>
                <p>La noche era lluviosa. Exteriormente el agua cayendo con fuerza, iba acompañando
                    la relación monótona del farmacéutico. El tiempo estaba o propósito para una
                    velada, sobre todo, cuando no tiene uno otra cosa que hacer. El ideal de mis
                    sueños comenzaba a desvanecerse. Las dulces pláticas por mí leídas en el
                    «Quijote,» eran charlas como las que todos tienen. El cura, el juez y el
                    boticario de aquella época, no han envejecido. El genio de Cervantes les
                    inmortalizó por la naturalidad con la cual los dibujara, pero esos tipos de
                    entonces, comparándolos con los tipos de ahora, no han cambiado en esencia. La
                    moda, no teniendo qué inventar, retrocede a veces sobre sí misma y da nueva vida
                    a costumbres olvidadas. Solamente cambian los nombres y los asuntos. Hoy, como
                    entonces, el género humano es el Quijote. El ideal está representado por la
                    libertad, el progreso, la ciencia, etc., etc., pero la mayor parte de las
                    escenas en aquel libro trazadas, las encontramos diariamente en nuestra vida
                    social. Diariamente tropezamos con Dulcineas y Maritornes en la comedia de la
                    vida. Lo que no es común es el tipo de Sancho. Los narradores, cualesquiera que
                    sea su nombre, sólo han variado en la pulcritud de las frases. La Academia
                    española lanza todos los años, ante el mundo embebecido, una nueva edición de la
                    Gramática de la lengua, con algunos vocablos conquistados; el Instituto de
                    Francia, dos o tres problemas científicos que supone resueltos; la Universidad
                    de Berlín, algunos volúmenes para enriquecer las dudas con las cuales
                    combatimos; expídense nuevas patentes de sabios, los astrónomos enumeran las
                    mismas estrellas, los botánicos se cuestionan la propiedad de una hoja, los
                    micrógrafos disputan sobre la posibilidad de la población en una monade, los
                    historiadores estudian los mismos hechos, interpretándolos de diversa manera,
                    los viajeros describen países ya descritos, asegurando que aun estaban
                    inexplorados, y los oradores, desde Demóstenes hasta el humilde farmacéutico de
                    quien nos ocupamos, todos han dicho y repetido frases o ideas que si no en todo
                    son iguales, son al menos semejantes.</p>
                <p>Sin embargo de lo anterior, el progreso humano es innegable.</p>
                <p>Estábamos en que el auditorio algo fatigado de aquellas poesías que trascendían a
                    ungüentos, se sublevó. Aquello no era precisamente el océano ante el que
                    ensayaba su palabra fecunda el orador ateniense, lejos estaba de parecerse al
                    parlamento inglés dominado por Salisbury, a la Cámara francesa subyugada por la
                    elocuencia de Gambetta, a las cortes españolas entusiasmadas por Martos o
                    Castelar, o a nuestras Cámaras; conmovidas por todo o por nada; pero había allí
                    un auditorio y un orador. El juez, el cura y mi humildísima personalidad, es
                    decir, tres conciencias desacordes; el humo de nuestros cigarros, envolviéndonos
                    en su azulada atmósfera, representándolos sueños de nuestras existencias; el
                    alcohol, vivificándonos y animando las pupilas con artificial brillo, el velón,
                    consumiéndose como la imagen del tiempo; algunos periódicos, representando eso
                    que llaman el eco de la opinión pública; nuestra ociosidad escuchando sandeces,
                    y la inspiración, vagamente representada en débiles relámpagos, que no podían
                    romper con su lánguida luz, los cortinajes de las telarañas puestos sobre los
                    vidrios.</p>
                <p>—Aquel acento, prosiguió el farmacéutico.... </p>
                <p>—Se prohíben nuevas digresiones sobre el acento, la voz y otros ruidos,
                    interrumpió el juez. </p>
                <p>—Es preciso dejar una libertad absoluta para la emisión de las ideas, agregué yo,
                    que generalmente hablo poco, porque nada sé o por lo mucho que ignoro. </p>
                <p>—Sobre todo, murmuró el cura, siempre soñoliento; sobre todo, cuando se trata de
                    una voz que como la de la mencionada joven, inspiraba al señor sentimientos tan
                    nobles e ideas tan poéticas. Siempre seré yo o mi santo ministerio, quien
                    desenlace la historia. </p>
                <p>—Pero señores, replicó el boticario algo impaciente, mi narración puede ocultar
                    un fondo simbólico, y cuando yo me refiero al acento, es como cuando los poetas
                    se refieren a la forma de la inspiración. ¿Quién de vdes. puede definirla? </p>
                <p>—La inspiración, dijo el cura. ¿Quién puede dudar que era la voz de Dios hablando
                    por la boca de sus profetas? </p>
                <p>—¿Cómo la inspiración? interrogó el juez con voz severa. Es a no dudarlo la voz
                    de la justicia, es decir, la expresión de la ley. </p>
                <p>—La fuente de toda inspiración reside en el pueblo, agregué yo por hablar algo.
                    En él inspirábase Shakespeare. </p>
                <p>—Yo no sé como hablarían los profetas, cuáles interpretaciones podrán darse a la
                    ley y lo que residirá o no residirá en el pueblo. Sólo sé las impresiones que
                    aquella voz producía en mí. Sólo sé que representaba una de las formas de la
                    inspiración, así como para otro puede encontrarse en la contemplación de un
                    paisaje, en el dibujo de un cuadro o en la oración de una obra. Una de las más
                    hermosas manifestaciones del espíritu es la palabra. La palabra traduce las
                    ideas, las impresiones y los actos. Todos los seres hablan, pero no con igual
                    acento o expresión y el arrullo de la paloma así como el trinar de las
                    aves...... </p>
                <p>—Esos son romanticismos, interrumpió nuevamente el juez. Vd. nos está contando un
                    cuento, una novela o como vd. quiera llamarla. El exceso del romanticismo
                    produce lo que podríamos llamar <seg rend="italic">sensiblería.</seg> Vd. se
                    enamoró, el cura le ofrece sus servicios, yo pediré la muchacha, se casan y
                    cuento acabado. </p>
                <p>—Así hablaban los profetas, repuso en el acto el cura llenando las copas. </p>
                <p>Libamos, y por segunda vez, el farmacéutico orador, dominó las interrupciones
                    quedando dueño del campo. La discusión copiaba de un modo gráfico la elocuencia
                    casi casi tormentosa de nuestras Cámaras.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XII</head>
                <p>Vivía en mi mente el recuerdo de aquellas formas y sus bellezas, ardía ante mis
                    ojos el fulgor vivísimo de sus miradas y la expresión variable que les daban sus
                    pasiones, soñaba con los ensueños por aquellos recuerdos producidos y su voz
                    dulce, apacible, expresiva y poética, vibraba físicamente en mis oídos y como
                    intelectualmente en el espíritu. La contemplación interna de aquellas formas
                    despertaba el deseo, su hermosura la admiración, las pasiones visibles en sus
                    pupilas, pasiones semejantes en mi alma, la concentración en esas ideas algo
                    parecido al éxtasis religioso y aquella caricia encubierta en su acento,
                    arrebatos y entusiasmos que creaban y multiplicaban nuevas sensaciones para la
                    vida inteligente de mi ser. El ideal por entonces representábase para la
                    existencia de la Tierra, en aquella mujer. Luchaba el instinto trasformado en
                    deseos con la inspiración trasformada en ideas. Yo quería poseer aquellas formas
                    para acariciarlas incesantemente, ver ante mis ojos aquellos ojos do un modo
                    eterno, soñar lo que ella soñaba, fundir las aspiraciones de su alma con mis más
                    íntimas aspiraciones, amar lo que ella amase, prescindir de mis pensamientos
                    absorbidos en los suyos, avivar su existencia física y producir en ella la
                    existencia moral de la que carecía. Dar el alma para aquella otra alma. Hacer
                    latir aquel corazón como latía el mío. Comunicarle la electricidad de mis
                    nervios y las ideas de mi cerebro, para hacerla vivir con la vida angustiosa que
                    yo vivía. Hacerla gozar y sufrir haciéndola sentir. Hacerla amar si es que yo
                    amaba, aun cuando en mi concepto aquello no era amor,</p>
                <p>El sentimiento fecundo y generoso comenzaba a despertarse en mi alma.</p>
                <p>Así trascurrieron los días entre una y otra entrevista.</p>
                <p>El problema científico que preocupaba la existencia de mi amigo preocupábame ya
                    do un modo diverso. El trataba de formar una inteligencia y yo de despertar a la
                    vida del sentimiento un corazón. El quería investigar la generación de las
                    ideas, problema bien oscuro, y yo encontraba un corazón virgen aún, en sus
                    pasiones. ¿Qué puede valer más para la existencia del alma, la vida intelectual
                    o la indefinible vida de los sentimientos? En lo de adelante ambos íbamos a
                    vivir igualmente abstraídos.</p>
                <p>Más bien que amar... yo quería que aquella mujer amase.</p>
                <p>Nada cambió en mi existencia y sin embargo, yo creo que en el fondo hubo un
                    cambio radical y completo. Si mis pensamientos se formaban en el cerebro, era
                    para volar hacia aquella mujer y envolverla en espiritual atmósfera de
                    acariciadoras ideas.</p>
                <p>Si aun no había pensado, menos había sentido. La virginidad de sus ideas existía
                    también en sus sentimientos. Ibamos a crear entre ambos, una alma. El, a
                    producir un cerebro que pensara y yo, un corazón que desde su primer latido me
                    pertenecería.</p>
                <p>En concepto de algunos, la virginidad del corazón, es un problema aún más difícil
                    de resolver, que el de la generación de las ideas.</p>
                <p>¿Cómo explicar esas extrañas simpatías que atraen a dos seres, esas ligas
                    impalpables que les hacen a veces participar de los mismos pensamientos, esa
                    simultaneidad de sensaciones, de gustos y de caprichos, esa fusión de dos almas
                    que se aman, muchas veces sin conocerse, mas que por la semejanza de las ideas?
                    Desde que nacen a la vida los corazones sienten y tal vez, sus primeras
                    convulsiones, no serán más que reminiscencias de anteriores sentimientos. Para
                    encontrar un corazón virgen sería necesario encontrar también una inteligencia
                    que no hubiera pensado. Ese doble problema lo teníamos ante nuestra vista. El
                    quería profundizar los senos misteriosos de aquel cerebro, yo buscaba como
                    tantas veces he buscado inútilmente en mi vida, eso que los poetas llaman amor y
                    que en mi juventud llamaba como Mad. de Stael «el talento del corazón.»</p>
                <p>He dicho antes que yo quería que aquella mujer amase, pero también quería que
                    amaso única y exclusivamente a mí. Precisamente porque se despertaba el
                    sentimiento, despertábase algo semejante a los celos. El exclusivismo en materia
                    de amor no reconoce otro origen. Comenzaba a producirse la vida del corazón,
                    pero no la vida nerviosa, interrumpida por así decirlo, en fuerza de gastarse en
                    continuadas sensaciones, la vida noble, elevada y poética, vida de purezas y
                    abnegaciones, de sacrificios sublimes, de lucha perpetua en la cual se consume
                    dilatándose en ignoradas radiaciones, vida contemplativa que parece llena por la
                    inercia para la vida social y que tiene en el fondo una fuerza de acción
                    inconcebible, fuerza que nace de las mismas pasiones y que aniquila el
                    organismo, para producir el desarrollo del cerebro y el engrandecimiento del
                    corazón.</p>
                <p>Mi existencia iba a fecundizarse por nuevas sensaciones.</p>
                <p>Cansado de sentir ya no sentía. Así como los labios se fatigan do besar en unas
                    cuantas horas de placeres febriles, así también el alma fatígase a veces de
                    sentir y cánsase de amar. El hastío no reconoce otra causa. El combate interior
                    de las pasiones estaba reemplazado por el desaliento, la conciencia, único astro
                    visible aun en el firmamento ennegrecido del alma, luchaba tratando de iluminar
                    nuevamente la vida y llamaba en su auxilio al sentimiento. Este, si llegaba a
                    brotar en el espíritu, tenía que hacerlo en condiciones no experimentadas antes
                    por mí; era difícil que sufriese nuevas alucinaciones en materia de amor y que
                    me impresionase como generalmente se cuenta en un sólo segundo por una sola
                    mirada y en cuanto al desarrollo lento y gradual que es la otra forma en la que
                    puede producirse, era más difícil que se verificara, pues estaba ya en esa época
                    de la existencia en la cual, lo repito, el hastio evita el nacimiento o la
                    incubación de un nuevo amor.</p>
                <p>Podía aventurarme francamente en aquel género de estudio: despertar el amor sin
                    que en mi se reprodujese.</p>
                <p>Las almas más experimentadas naufragan a veces. Respecto a sentimientos, el
                    corazón cuando quiere estudiar es víctima de sí mismo; no solo porque se
                    obstina, cuanto porque se acostumbra y basta se vicia en la contemplación de sus
                    ilusiones; cree crear y en sus fingidas o falsas creaciones, se quiere así
                    propio. Esto podría servir en ciertos casos, para no entrar sin un hábil piloto,
                    en el océano, casi siempre borrascoso de las pasiones.</p>
                <p>¿Para qué hemos de repetir lo que en igualdad de circunstancias todos han dicho o
                    dicen? Las mañanas de aquellos días me parecían luminosas y diáfanas, aun cuando
                    la atmósfera estuviese nebulosa, las tardes estaban como impregnadas de poesía,
                    las noches tan llenas de ensueños como el resto del tiempo. No era el amor que
                    se levantaba iluminando los horizontes infinitos del alma, era tan solo la vida
                    antes desierta y vacía, llena con un objeto en mi opinión noble y santo, el
                    desarrollo de un ser en todas sus potencias y facultades, por el desarrollo de
                    sus pasiones. Crear el sentimiento era crear el corazón.</p>
                <p>Podrá interpretarse la inteligencia de las frases anteriores, pero a pesar de
                    ello, insisto en que yo no amaba. El preceptor se preocupa tanto del
                    desenvolvimiento de la concepción en sus educandos, como yo de la creación de
                    los sentimientos en aquel ser. Lo que sucedía en mi interior, era lo que siempre
                    me ha sucedido: yo tomaba aquel objeto nuevo de mi vida, con el entusiasmo y la
                    exaltación que empleo en todos mis sueños y mis acciones; derivábase nueva
                    existencia para la infatigable actividad de mi espíritu, siempre sediento, ya de
                    sensaciones o de vivificadoras y fecundantes ideas. Crear las pasiones es más
                    grande que crear el alma.</p>
                <p>¿Aquello era pensar o era sentir? Yo no quería confesármelo, pero me interesaba
                    más de lo que debiera en aquel estudio, sin comprender si eran justas
                    reflexiones por amor a la ciencia, las en mi producidas, o si eran movimientos
                    de un corazón que comenzaba a enfermarse con esa fiebre devoradora y divina, a
                    la cual no quería concederle el nombre de amor. ¡Y qué me importaba que fuese
                    producto de mi cerebro o del principio de una pasión, si aquello me hacía
                    gozar!</p>
                <p>¿Volver a amar? ¿Volver a vivir con la vida multiplicada por las ansias sin
                    nombre, por las dudas crueles, por las aspiraciones vagas, por sensaciones
                    indefinidas, por poesías melancólicas y dulces y sublimes, en las que exhalaría
                    lo más santo y lo más ideal de mi espíritu, volver a sufrir y a gozar, a sentir
                    el amor y con el amor el celo, volver a vivir y a vivir; sí..... ¿No ea verdad
                    que esto era equivalente a un renacimiento de mi ser? Iba a concluir el hastío y
                    el alma nuevamente a luchar con esa concepción, tormenta de las pasiones, que a
                    veces la degrada o la deifica. La vida iba a trasformarse en culto, y la
                    existencia propia del corazón, a evaporarse en nuevas ideas. En el mundo de los
                    sentimientos Dios se hace sensible al corazón. Esa soberana, fuerza e
                    iluminación del Universo, vuélvese en esos casos perceptible para el alma; por
                    consecuencia yo iba a creer.</p>
                <p>Iba a creer en una pasión por mí engendrada y en un amor por mi creado.
                    Resolvería el problema de la virginidad de una alma y la fábula de Galatea, se
                    desarrollaría copiando la estética de mi espíritu. ¿Por qué no he de decirlo?
                    Fidias parecíame pequeño. Es bien distinto modelar el barro y barro es el mármol
                    y la madera y el bronce, que modelar de un modo inmortal, una alma.</p>
                <p>En ese estado de exaltación nerviosa que prepara los grandes sacudimientos de las
                    pasiones en el espíritu y de exagerada y de exquisita sensibilidad e
                    impresionabilidad, yo llegué por segunda vez a la habitación de aquel ser, que
                    antes llamaba extravagante; en aquella humilde casa encontraría tal vez el
                    olvido de mi pasado y la redención para las faltas de mi vida y en aquel
                    estudio, la mayor tempestad que se haya producido en los abismos del
                    corazón.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIII</head>
                <p>Reprodújose en parte la escena descrita en la entrevista anterior. Al caer de la
                    tarde, nos encontrábamos en el estudio, la joven ya causa de mis insomnios y de
                    mis sueños, mi amigo y yo, un poco más preocupado de lo que debiera de estar.
                    Sin embargo de mi incomprensible turbación pude observar en él, que se
                    encontraba inquieto o levemente nervioso. Minutos después de mi llegada y de las
                    frases y fórmulas de costumbre, la joven encontrábase como adormecida en aquel
                    sillón en que ya antes la había visto. No puedo explicar en claros conceptos
                    como me encontraba en aquel momento.</p>
                <p>Parecíame como que había retrocedido en mi vida y vuelto a los años juveniles,
                    años en los cuales creía y sentía el corazón movérseme agitado y convulso por
                    las pasiones. lia vista material de mi ser trataba de penetrar en aquella alma y
                    mis ojos recorrían sus riquezas de formas, recreándome y acariciándolas. Una
                    timidez incomprensible habíase apoderado de mi y una sensación extraña, ya otras
                    veces experimentada, me invadía. El temblor de sus sedosos párpados, se me
                    comunicaba y en mi interior, una angustia, a cada instante creciente, parecía
                    comprimirme con fuerza el corazón. Las caricias que pensaba hubiera querido
                    prodigárselas, con multiplicidad extraña y casi febril. No me saciaba de
                    contemplarla como no me cansaba de pensar en ella y el deseo provocado y
                    producido por aquel minucioso examen, se cambiaba lentamente en una sensación no
                    definida y antes no experimentada, que a pesar mío, me infundía respeto. El
                    asunto que allí me llevaba habíaseme olvidado y todos mis recuerdos se me
                    confundían. La hermosura fascinadora de aquella mujer me absorbía por completo.
                    El problema científico desaparecía ante la soberana radiación de su belleza y
                    los deseos enmudecían ante la poderosa manifestación del arte, arte que parecía
                    haber robado de los misterios de la estética, en la más sensual de sus
                    creaciones, la mayor suma posible de delicadeza.</p>
                <p>Los instrumentos científicos, los libros, los papeles, los otros objetos que
                    llenaban el estudio y el amigo, dueño según parecía de aquellos tesoros de
                    formas y de aquella alma, todo se había borrado y desaparecido: solo quedaba
                    aquella mujer enfrente de mí, bañada por las apacibles serenidades y melancolías
                    de la tarde, con hechicera sonrisa entre sus labios y con la mirada lúcida,
                    intensa y magnética, fija sobre mis ojos con una expresión dominadora. No se
                    necesitaba que hablase: la elocuencia de las pupilas era más expresiva que las
                    incomparables melodías encerradas y doblegadas por aquella voz.</p>
                <p>—Quiere vd. interrogarla? me interrógo él brevemente. </p>
                <p>—Yo! exclamé con voz trémula. Yo! Lo que quiero es oírla! </p>
                <p>—Pero oírla sobre qué asunto? ¿Qué punto de la ciencia quiere vd. que toquemos?
                    Puede disertar sobre varios ramos del saber humano. </p>
                <p>—Le diré a vd. con franqueza, repuse conteniéndome. El asunto me es indiferente.
                    Creo como vd. que puede reproducir mi pensamiento o el suyo. Ese fenómeno de la
                    reproducción o la reflexión de las ideas, está bien conocido aun cuando no
                    explicado, pero a vd. que la conoce, toca el interrogarla. </p>
                <p>—No tratamos de la reproducción de su pensamiento en el suyo. Ella puede
                    contestar a preguntas que se le hagan sobre puntos científicos que a vd. le sean
                    desconocidos. </p>
                <p>—Me parece imposible. </p>
                <p>—He allí la razón por la cual he dicho que la interrogase. </p>
                <p>La investigación de un enigma tiene maravilloso poder de atracción sobre el
                    espíritu. El mío se concentró entonces en una sola idea: inquirir si aquella
                    mujer rae conocía los pensamientos sugeridos por su presencia; pero precisamente
                    por causa de las sensaciones en mí experimentadas, volvíase dificultoso el
                    hacerlo. También hubiera sido una torpeza el interrogarla Robre la pasión que
                    comenzaba a producirme; luchaba entre el deseo de saber si era posible la
                    adivinación y el de ocultar los sentimientos que me inspiraba; por lo mismo,
                    hice la primera pregunta que se me ocurrió.</p>
                <p>—¿Podría vd. decirme cuál es la influencia que la bilis ejerce sobre el cerebro? </p>
                <p>—¿Oyes la pregunta que te hace el señor? apoyó él. </p>
                <p>—Perfectamente, contestó aquella voz ya por mí adorada en todas sus inflexiones.
                    Perfectamente, y la respuesta es bien sencilla: la bilis exalta la potencia
                    intelectual del cerebro. Su derrame sobre la sangre produce un estado febril;
                    sobre el cerebro un entorpecimiento o una exaltación de sus facultades. La
                    fiebre biliosa que se origina, causa delirios en los cuales todos los
                    pensamientos concebidos adolecen de una extraña exageración. El exceso de la
                    secreción biliar produce alucinaciones dolorosas y concepciones deformes,
                    viciadas y horribles. La sangre desequilibrada en sus proporciones componentes,
                    no nutre bien el sistema nervioso que se debilita y se vuelve más sensitivo.
                    Debilitado el sistema nervioso debilítase la médula. Esto influye poderosamente
                    en su mayor impresionabilidad. De aquí la concepción exagerada. La bilis obra
                    directamente sobre el cerebro, produciendo una leve congestión y al exaltar sus
                    facultades desarrolla la imaginación que forma como ya he dicho, visiones que no
                    pueden describirse fácilmente. Exagéranse éstas y fecúndanse a sí mismas, dando
                    creación a un estado casi constante de alucinaciones diversas. La irritabilidad
                    del sistema nervioso, desarrolla una suma mayor de percepción y de sensibilidad.
                    Todos los objetos se ven entonces con mayores proporciones de las que tienen,
                    todas las impresiones son más rápidas y a la vez más profundas y más duraderas,
                    todas las sensaciones son más intensas y la perceptibilidad y la finura de los
                    sentidos se mejora y se exalta. La vida nerviosa se aumenta por la irritación de
                    la médula y la excitabilidad de ésta, obliga a mayor suma de movimientos, de
                    obligadas creaciones y de incesante concepción. Estos son los efectos generales
                    de la bilis sobre el cerebro. </p>
                <p>La joven guardó silencio. La idea emitida por ella, por más generalmente que
                    estuviese expresada, era también original; entrañaba nada menos que la teoría de
                    que la inspiración en determinados casos, podía provenir del do minio del
                    sistema bilioso en el organismo. No me encontraba de acuerdo con la teoría, pero
                    por el momento no me venía a las mientes, la manera de rebatirla.</p>
                <p>—Podría vd. indicarme si esas ideas subsisten, tratándose de las enfermedades
                    biliares? </p>
                <p>—Me he referido únicamente a los efectos que la bilis produce sobre el cerebro,
                    es decir sobre la mayor o menor exaltación de sus facultades para concebir, por
                    la influencia que en él ejerce la bilis. En las enfermedades biliares aféctase
                    también pero ésto como una acción refleja. Los cálculos biliares, las
                    congestiones del hígado y otras enfermedades de la misma entraña, no obran sobre
                    la mayor facilidad, tanto para concebir, como para emitir las ideas. Citemos un
                    ejemplo. Cuando la ira se apodera de un hombre, la bilis obra instantáneamente
                    sobre el cerebro y por lo mismo, sobre el sistema nervioso: no existe enfermedad
                    alguna en aquella entraña y el estado de exaltación en el cual se encuentra,
                    proviene únicamente de esa acción, la influencia a que se halla sometido
                    multiplica su existir y sus acciones, de esto se deriva la indolencia en los
                    temperamentos linfáticos y la incesante actividad de los biliosos. </p>
                <p>La segunda respuesta hacía más comprensible la primera. Yo escuchaba admirándola,
                    no por la claridad de sus conceptos, su concisión y precisión, sino por cansa de
                    las indefinibles sensaciones que aquella voz me producía. Yo la acariciaba con
                    la mirada, envolviéndola, atrayéndola, tratando de fijar bien en mis recuerdos
                    aquella imagen, fotografiándola en mi cerebro, analizando cada una de sus
                    perfecciones, adorando aquel conjunto en el cual brillaba la forma en todos sus
                    esplendores y el colorido con todos sus lujos. La movilidad incesante de la
                    fisonomía, aumentaba con la elocuencia irresistible de la mirada, y con no sé
                    qué fluido misterioso, que hacía resplandecer el cutis animado por la simpatía y
                    por la gracia.</p>
                <p>—El espíritu del hombre dominado por la ira, siendo ésta excesiva, conduce el
                    estado de actividad o al de postración. El temperamento nervioso está casi
                    siempre influenciado por el bilioso. La mezcla de ambos produce el exceso de
                    sensibilidad como el de movilidad y seres así dotados, son los que pueden reunir
                    la mayor suma de ideas a la mayor suma de acción. Esto me parece que es
                    especializar una de las acciones de la bilis, sobre el cerebro. </p>
                <p>Expresábase con rapidez, Las ideas por ella emitidas eran bien sencillas y sin
                    embargo, en su fondo originales. El semblante se iba animando gradualmente y la
                    gracia de la voz como que se comunicaba a la fisonomía dándola movilidad. En
                    nuestra primera entrevista fue una especie de autómata, obedeciendo a la
                    voluntad del magnetizador, trasmitida por el fluido nervioso o fluido magnético,
                    la inteligencia, demostrada podía haber sido efecto de la reproducción de los
                    pensamientos do aquel; pero en el momento de que nos ocupamos, ue encontraba en
                    un estado de mejor concepción o de mayor lucidez. Yo no hallaba que censuraren
                    aquellos conceptos, pero lo que no podía comprender era, que la inteligencia
                    desapareciese fuera del estado sonambúlico.</p>
                <p>—¿No tiene vd. alguna observación que hacerle? me interrogó nuevamente aquel a
                    quién ya llamaba con interés, mi amigo. </p>
                <p>—Ninguna por el momento. Solo que en las primeras ideas por ella expresadas,
                    parece como que la inspiración pudiera tenor su origen en influencia biliosa. </p>
                <p>Era una magnífica tarde de Estío. El sol descendía lentamente y la claridad se
                    debilitaba dando al estudio, en el que nos hallábamos, tintes más poéticos; era
                    más bien una media luz indecisa en la cual parecían flotar los objetos que nos
                    rodeaban, los cuales perfilábanse de un modo más confuso y más vago. El viento
                    traía en sus ondas, fugaces e indefinibles rumores. Las melancolías del
                    crepúsculo hablaban con mayor expresión a mi alma. El sentimiento por mí
                    analizado, antes de llegar a aquella casa, apoderábase del espíritu, con la
                    plena conciencia de lo que le pasaba. La misteriosa poesía de la tarde y de la
                    naturaleza, encarnábase en aquella mujer. La inspiración revelábase en aquella
                    forma. Todos los rumores del exterior se iban haciendo imperceptibles a mis
                    oídos como la luz indecisa a mis retinas, pero para iluminar mi alma, bastaba
                    con la radiación de aquellos ojos.</p>
                <p>Sin que yo lo comprendiese comenzaba a verificarse la abstracción.</p>
                <p>—Podríamos ocuparnos de algo más curioso, por ejemplo, investigar alguno de los
                    puntos que aun no se resuelven por medio de la ciencia: uno de ellos, sería la
                    generación de las ideas, agregó él viendo que mi divagación aumentaba cada vez
                    más. </p>
                <p>—La generación de las ideas! exclamó con asombro y volviendo de mi arrobamiento;
                    la generación de las ideas, es un punto que encierra un difícil problema el que
                    evitaría tocar, porque lo considero irresoluble. </p>
                <p>—Irresaluble. Y por qué? Si admitimos la existencia de la doble vista para un
                    solo caso, tenemos que admitirla para varios. Demostrada en un punto, tiene
                    después qu6 generalizarse. Si esa mujer puede leer en las páginas de un libro
                    que le es desconocido, ¿por qué no había de practicarlo en ese otro libro,
                    perdóneme vd. la comparación, en ese otro libro que se llama cerebro? </p>
                <p>—Porque en el libro no hace más que reproducir la lectura que uno de nosotros dos
                    hagamos, y vd. mismo me ha dicho que dudaba de su adivinación. </p>
                <p>—Deducir no es adivinar. </p>
                <p>—Conocer la generación de las ideas es adivinar la fuente de la cual brotan, esto
                    es, su origen. </p>
                <p>—La fuente de la cual brotan es el cerebro. Esto es bien sabido y bien vulgar. Yo
                    no conozco o nadie que piense con el corazón o con un músculo, pero seguir y
                    perseguidla formación de una idea es llegar a su origen sin necesidad de aplicar
                    la adivinación. </p>
                <p>—Vd. mismo lo dice. En el cerebro no hace también más que reproducir el
                    pensamiento, ya formado en él. Repite la imagen concebida, pero no puede
                    penetrar el secreto de su creación. </p>
                <p>—Y como lo sabemos? Insisto en que si la doble vista existe, debe existir para
                    todo. Seguir la formación de una idea, implica seguir su desenvolvimiento y si
                    puede observarse su desarrollo, no sé por qué causa no ha de poder observarse en
                    sentido inverso y llegar al punto del cual parte. Resuelto el problema, para un
                    solo caso, cualquiera que este sea, se perfeccionará después en otras
                    aplicaciones. </p>
                <p>La abstracción que antes reinaba en mí había vuelto a desaparecer. Yo pasaba de
                    la contemplación de aquella belleza a la contemplación déla hermosura de una
                    idea. Aquel pensamiento era aun más original. Si en aquella mujer había tomado
                    una de sus más clásicas formas la inspiración, en aquel hombre, se encerraba el
                    estudio, el estudio útil, provechoso y fecundo. Yo recordaba lecturas sobre
                    aquel asunto, pensamientos aislados, opiniones de pensadores célebres, frases
                    más o menos equívocas, ingeniosas críticas, pero no un estudio que mereciera la
                    pena de fijar la atención. Resolver el problema de la generación de las ideas!
                    Resolver una ecuación tan difícil. Encontrar una incógnita que tantos antes que
                    nosotros habían buscado! Penetrar los enigmas del cerebro y verlo como si el
                    cráneo estuviese hecho con cristal; observar en la circulación sanguínea, la
                    formación de la masa encefálica, el desarrollo de la <seg rend="italic"
                        >sustancia gris</seg>, la riqueza del ácido cerébrico, esto era bien
                    sencillo y en un hospital podríamos hacerlo; bastaba un tratado de anatomía, un
                    cadáver y unos practicantes para lograrla; pero este estudio del orden físico
                    aplicarlo al orden intelectual, ya no era lo mismo. Seguir una idea en sus
                    encadenamientos, ir observando las que formaba, penetrar con ella por medio del
                    análisis basta el punto en el cual brotase, era en mi concepto un absurdo, pero
                    un absurdo hermoso.</p>
                <p>Si hemos llegado a descomponer la luz, a analizar los astros y a probar con
                    matemática precisión ciertos acontecimientos científicos, si en otro orden de
                    ideas hemos reconstruido razas ya extintas, si conocemos las leyes que gobiernan
                    la eterna trasformación de las sustancias y si podemos fijarlas de un modo
                    incontrovertible ¿por qué no habíamos de resolver un problema que aún cuando
                    parezca difícil, no lo es tanto como o primera vista parece? ¿El título de una
                    profesión no implica conocimientos en la misma? ¿El estudio de un ramo
                    cualquiera de las artes no supone una práctica constante en el propio ramo? ¿No
                    hemos penetrado en todos los misterios de la naturaleza? ¿No debe el progreso
                    todo su desarrollo y sus conquistas en la ciencia, al estudio? ¿No obtenemos
                    diariamente una victoria sobre los enigmas que se nos presentan, por la más
                    insignificante de nuestras observaciones? Y esas observaciones y ese estudio y
                    esa penetración y esa práctica y todos esos conocimientos, ¿por qué se han de
                    referir únicamente al orden físico? ¿Por qué no hemos de llegar a obtener
                    iguales resultados en la esfera de las ideas? ¿Qué otra cosa es la observación
                    más que una de las aplicaciones de la inteligencia?</p>
                <p>El objeto era diverso pero la abstracción continuaba. Pasaba alternativamente de
                    la hermosura de las ideas a la hermosura de las formas. Pensaba en resolver
                    aquel enigma, que tan pronto me parecía imposible como sencillo y a la vez
                    sentía poderosa fascinación ejercida por aquella mujer sobre todas y cada una de
                    mis facultades. Confundíanse los pensamientos con las sensaciones. Sentía algo
                    semejante al vértigo y vagos estremecimientos, ambas cosas producíanse por la
                    concentración, pues tanto esfuerzo necesitaba emplear mi memoria para fijar de
                    un modo indeleble aquellos encantos como mi inteligencia para penetrar y
                    comprender aquellas ideas. El irresistible misterio de la belleza de la forma
                    luchaba con el misterio más irresistible y más profundo de la concepción.
                    Hablaba en ambas manifestaciones la elocuencia eternamente hermosa del
                    ideal.</p>
                <p>Cuando a la vez que se piensa se contempla, el tiempo se desliza rápido. La tarde
                    había ido declinando y la noche comenzaba a extender sobre el firmamento, las
                    figuras caprichosas y variadas de las constelaciones. Apagábanse lentamente
                    todos los rumores. El silencio, silencio solemne y precursor de la noche,
                    comenzaba a reinar en la naturaleza. La atmósfera estaba diáfana, los astros
                    centelleantes y la noche tibia, serena, luminosa. Los soles parecían en la
                    apariencia inmóviles en la extensión. Las fuerzas invisibles, pero no por esto
                    menos grandiosas, obligaban a los mundos a su marcha eterna. La radiación y la
                    gravitación manifestaban la inmutabilidad de las leyes. La mecánica celeste
                    obligaba a los astros al movimiento. La electricidad flotaba en la atmósfera
                    como la luz y la vida en los cielos. El Cosmos aparecía en toda su deslumbradora
                    magnificencia.</p>
                <p>La plegaria universal elevábase a los cielos. La brisa impregnada de la vida de
                    las flores trasladaba en sus ondas el invisible polen para fecundarlas, el
                    silencio iba esparciéndose como las sombras y la majestad de la naturaleza al
                    presentar el más grandioso de sus cuadros, trasformábase en indefinible poesía,
                    desvanecíanse los perfiles y esfuminábanse entre sus vagas claridades. Concluyó
                    el crepúsculo comenzando el día universal. Los espacios estelares, impenetrables
                    aun a la vista poderosa del telescopio, aparecían como senos misteriosos,
                    profundos y sombríos, en lejana radiación. Los torbellinos de estrellas formando
                    nebulosas, tenían la misma inmovilidad aparente que las constelaciones.</p>
                <p>Las medias tintas del estudio desaparecieron ante la claridad producida por tina
                    lámpara, el globo que imitaba blanco alabastro esparció una iluminación
                    semejante a la luz crepuscular y la belleza de aquella fisonomía de la que se
                    desbordaba la expresión, adquirió mayor delicadeza en sus perfiles y mayor
                    suavidad en el tono. El color moreno volvióse pálido, brilló su negra cabellera
                    multiplicando la luz, y sus ojos, antes luminosos pero como atónitos,
                    adquirieron una mirada aun más dulce, más intensa y más penetrante; cambióse la
                    expresión dominadora y de sus ojos profundos, brotaron miradas que en su rayo
                    misterioso parecían envolver caricias. El fluido de la voluptuosidad cambió su
                    expresión en el de la ternura, el cutis adquirió mayor trasparencia, la color
                    más delicadeza y el conjunto como una mayor intangibilidad. La muselina
                    iluminada por la luz artificial, la descomponía en sus ondas, que imitaban esos
                    rizos en los que a veces se trasforman los celajes. La mujer desaparecía
                    idealizándose. Desvanecíase la forma y encarnábase el ángel. Espiritualizóse su
                    belleza y sus ojos siberanos continuaron envolviéndonos en aquella mirada
                    magnética, que revelaba la poderosa e inexplicable vida del espíritu.</p>
                <p>Desvaneciéronse bus contornos y la luz que parecía destellar de su frente, la
                    envolvió, comunicando no sé qué impalpabilidad a las rosadas trasparencias mal
                    veladas por la muselinas.</p>
                <p>Vivía pero como flotando en la atmósfera. Había en ella, esa movilidad y ese
                    cambio constante que tienen algunas de las creaciones de nuestros sueños. La
                    inspiración encarnada en aquella mujer manifestábase en el momento, como la más
                    espiritual y más delicada y a pesar de eso, más vigorosa creación de la
                    poesía.</p>
                <p>Era algo semejante al ser que vive en nuestro interior por el recuerdo, o a la
                    concepción imaginada, pero sin forma posible por el exceso de bellezas con las
                    que se la adorna, triste como la impresión del dolor, vaga como los ritmos de
                    aladas formas, aérea como los sueños de los poetas y ardiente como la sangre que
                    vivifica al corazón cuando se apasiona. La poesía emanaba de ella como la
                    profunda iluminación de sus ojos.</p>
                <p>¡Qué me importaba ya que hablase! ¡Qué el oírla! Yo la tenía allí, ante mí,
                    suprema manifestación de la más exquisita forma, vibración poderosa de una idea,
                    soberana aparición de una alma que encerraba en sí, el poder divino, el poder de
                    crear mundos, no de sensaciones, cielos de sentimientos para mi ya gastado
                    corazón! ¡Qué me importaba el poseerla, si la poesía ya el cerebro como recuerdo
                    y si la poseía acariciándola con mirarla! ¡Cómo podrían destruir la impresión en
                    mí producida y borrar del espíritu la imagen ya formada! Desde aquel instante,
                    mi espíritu antes muerto a la vida de las pasiones, volvía a existir agitado por
                    la fiebre de los sentimientos y en el porvenir, Dios se dividiría el imperio de
                    mi corazón con el amor despertado por aquella mujer! ¡Yo amaba, no, no amaba, yo
                    creía! Yo creía que ahí estaba la dicha entera de mi vida. En aquel estudio
                    pobre, humilde, oscuro, por nadie conocido, rodeado por aquellos libros, con un
                    amigo que me guiaría en la vida, con una mujer que me amase y con un horizonte
                    en el que solo veía la laboriosidad y la instrucción. Un ser a quién adorar y
                    otro para penetrar en las oscuridades misteriosas de la ciencia. El amor y el
                    talento, esas dos radiaciones del alma llenando mi porvenir! La vida, vista con
                    verdadera filosofía, no es más que una serie de equivocaciones. Nos tropezamos
                    en ella, a cada paso, con el egoísmo. El provecho propio, es lo que cada uno
                    considera y quiere. El primer ejemplo era yo mismo. Ya declaraba aquella casa mi
                    propiedad, el amigo trasformábalo en hermano y la mujer en amante. Si él hubiese
                    sido un idiota, ella una mujer fea y la casa un estercolero, a buen seguro que
                    el sentimiento y las esperanzas de felicidad hubiesen brotado en mi ser. La casa
                    no era un palacio, pero le pertenecía y la mujer soberanamente hermosa,
                    llenábala con esa iluminación que parece desprenderse de la belleza.</p>
                <p>¡Yo creía! Creía que aquella mujer era el hada, el ángel, la forma del ritmo, la
                    inspiración, la poesía! El sentimiento se formaba a su presencia como la luz en
                    los cielos ante la presencia de Dios Trasformábase el alma en vergel de
                    ilusiones y la inagotable creación brotaba fecundando el espíritu. Antes deseaba
                    el oírla, en aquel momento mirarla, después me bastaría con el recuerdo.</p>
                <p>Llenaba aquella casa como el calor vivificante que oculto vive en los rayos del
                    sol, el cerebro de su creador como la sucesión no interrumpida de las ideas y mi
                    corazón como el presentimiento y como el deseo.</p>
                <p>Como el deseo, si, pero como el deseo puro, inmaterial, celeste, que revela la
                    eternidad para el alma, como la aspiración a la creencia y la fe para el
                    indefinido porvenir. Creía, y creía que en aquella alma encarnaba la idea de
                    Dios, como en aquella palabra el verbo divino. Creía, obligado a creer que lo
                    que yo admiraba en aquella mujer, maravillosa revelación de las formas y de sus
                    sensualidades, no eran los encantos que se ofrecían ante mis ojos
                    deslumhrándolos, era algo superior a sus bellezas físicas, algo como la fuerza
                    que sujeta y domina y doblega a la materia, como la ley a la que obedece la
                    fuerza, como el espíritu que acciona porque quiere y que piensa y que siente y
                    que ama. Yo creía en el alma y esto era a lo que yo aspiraba y lo que tal vez yo
                    amaba en aquella mujer......pero desgraciadamente el alma no existía.</p>
                <p>El alma era lo que faltaba y era oí alma lo que se trataba de crear.</p>
                <p>Ambos guardábamos silencio después de las frases trascritas.</p>
                <p>Ella con voz vibrante, conmovida y apasionada. prosiguió, como apoyando nuestras
                    ideas o continuando el desarrollo de las suyas:</p>
                <p>—Qué es un ser sin pasiones? ¿Qué es un ser con los instintos vivos y con las
                    pasiones gastadas o muertas? ¿Qué son las ideas que no estén animadas por los
                    movimientos del corazón? ¿Que es la inteligencia en un ser que carece de
                    sentimientos? ¿Qué son los pensamientos sugeridos por solo la reflexión y en los
                    que no brilla la llama del deseo, el ímpetu de la ira, la abnegación del amor y
                    el entusiasmo y la grandeza de una pasión? Meditaciones frías, análisis
                    practicados con el conocimiento de la vida, productos obligados del cerebro, que
                    fabrica ideas para vivir como el corazón acelera sus latidos cuando se¡anima,
                    vivifica y siente. El uso de las pasiones usa y gasta la vida. La fuerza vital
                    parece decrecer con el decrecimiento de las pasiones; y cuando estas nacen y
                    crecen y se desarrollan y se exaltan, no ¿vienen a ser como los diversos aromas
                    y los múltiples resplandecimientos del espíritu? La vida solas vuélvese sensible
                    bajo las formas de luz, calor y electricidad y en el alma humana no existen
                    radiaciones misteriosas que se manifiestan bajo las mismas faces? ¿No existen
                    ideas luminosas, ideas que despiertan ardientes sentimientos e ideas en las que
                    se nos comunican las electricidades de otros seres y de sus pasiones? La vida de
                    la pasión no es solo vida para la carne; es vida para el espíritu y vida
                    multiplicada para el corazón. </p>
                <p>Dante atravesó el mundo como un huracán de pasiones. Solo, sombrío, meditabundo,
                    abandonado, perseguido, errante envuelto en el torbellino de su gloria, con el
                    recuerdo de su único amor y de sus grandes odios, sufrió haciendo sufrir y
                    sintió haciendo que con él sintieran. En aquel corazón vivía el infierno de sus
                    pasiones y los tormentos que él describiera, los incubaba su pensamiento y los
                    llevaba en su alma. No era el visionario, era el condenado sublime, el vidente
                    inspirado contemplando los abismos múltiples del espíritu; el genio
                    martirizándose con sus creaciones gigantescas, obras de su dolor, que llegara
                    con su propia tortura hasta la concepción delirante y hasta el fondo de ese
                    cielo o de ese infierno que todos llevamos en nuestro interior.</p>
                <p>La voz vibraba dulce, argentina, intensa, con entonaciones tan pronto vagas como
                    vivísimas, tan pronto lánguidas como rápidas y en las cuales brillaban las
                    ideas, dando vida, y vida poderosa a su dicción. En el exterior la atmósfera
                    brillaba también espléndida y llena de magnificencias. El espíritu de Dante,
                    sombrío, luminoso y profundo como la noche y los cielos, parecía animarla.</p>
                <p>—No su historia contemporánea la historia de sus pasiones fue lo que el
                    trascribió. Su creación encierra la epopeya de las pasiones. Su gigantesco
                    espíritu conmovía y arrastraba tras él, sacudiéndolos, impresionándolos e
                    inspirándolos a legiones de espíritus a quienes comunicaba su modo de ser
                    apasionado como Goethe comunicara sus ideas leyendo a Dante se siente y leyendo
                    a Goethe se piensa. Uno crea el poema de las pasiones y el orto el poema de las
                    ideas. El primero anima a la naturaleza con el corazón y el segundo con el
                    cerebro. La vida irradia de ambos. La ira hace palpitar y vivir a los
                    pensamientos vertidos por aquel como la reflexión vuelve analíticas a las ideas
                    vertidas por éste. El sentimiento apasionado del uno vuélvese sentimiento
                    estético en el otro. El uno siente y su sentimiento se desborda en emociones
                    dulcísimas o en rugidos feroces; el otro piensa y subordina y doblega los
                    latidos de su corazón a su eclecticismo. Dante siento y se estremece con todas
                    las pa-siones humanas; Goethe piensa con la poesía de todas las épocas. Aun
                    cuando no queramos, la bilis desbordándose en el primer caso da creación a las
                    ideas como la bilis dominada en el segundo, las genera en diversa forma. ¿Cuál
                    de ambos es más grande? ¿Cuál puede influir más en la concepción? ¿Cuál de los
                    dos, examinado en su género respectivo, sanciona más y apoya la nueva teoría
                    emitida sobre la generación de las ideas? </p>
                <p>Aquella noche no habló más. Salí preocupado con la originalidad de la teoría y
                    con la solución del problema. Ambas preocupaciones no eran tan poderosas, como
                    el sentimiento ya desarrollado y para el cual únicamente vivía.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIV</head>
                <p>En el estado de exaltación en que yo me encontraba, ya no era posible dominarme.
                    Aquella mujer reinaba de un modo absoluto en mi alma. Toda mi existencia, en
                    todos sus instantes, estaba llena con sus recuerdos, todos mis sueños como
                    impregnados por sus ideas, todas mis acciones no reconocían otra causa que las
                    generase más que la aspiración incesante hacía ella. Lo que tantas veces se
                    verificara en mi vida, volvía a repetirse y lo que había temido analizándolo
                    antes de que sucediera, volvía a subyugar a mi espíritu. El alma ya no existía
                    más que para adorar a aquella mujer. El amor había vuelto a apoderarse de mí y
                    de todas mis facultades, pero esta vez de una manera razonada, lógica y por lo
                    mismo irresistible. En la discusión interna el corazón había acabado por dominar
                    completamente. Amaba, pero amaba convencido de que debería amar.</p>
                <p>Vulgarísimo podrá parecer, pero cuando la serie de mis razonamientos terminó,
                    tuve que adoptar la resolución que todos adoptan: debería unirme a ella, poco
                    más o menos como todos se unen, es decir, debería mezclar nuestras dos
                    existencias para convertirlas en una caricia eterna.</p>
                <p>Seamos breves; porque remover ciertos recuerdos y describir gastadas sensaciones,
                    no producen otro efecto, más que el hastío del lector y el hastío más profundo
                    aun del corazón.</p>
                <p>Cuando el corazón ya no siente complácese en fomentar falsas sensaciones.</p>
                <p>En una de aquellas entrevistas, yo hice mis proposiciones francas, claras y
                    precisas. Una sonrisa irónica se dibujó en los labios de mi amigo al contestarme
                    a ellas.</p>
                <p>—Yo no tengo inconveniente alguno y por el contrario, no desearía otra cosa más
                    que verla a ella y a vd. felices. Asociémonos para curarla y cuando esto sea un
                    hecho, el corazón creado por vd. natural es que le pertenezca. Ya le he dicho
                    que fuera del estado sonambúlico esa mujer es una idiota. Es preciso que la vea
                    en ese estado. Estoy seguro de que sólo su compasión despertará. </p>
                <p>Ese era precisamente mi deseo. Con el más leve rasgo de inteligencia que revelase
                    en su estado normal, mi resolución estaba ya adoptada. Mi curiosidad quería a
                    todo trance satisfacerse y mi interés, el interes ya adquirido, tenía nuevos
                    motivos para acrecentarse.</p>
                <p>—Yo no hago más que secundarle en sus ideas, contesté, ha tiempo que así lo
                    deseo. </p>
                <p>Hizo con ella lo que practican todos los magnetizadores. Fatiga la descripción de
                    lo que tantos hacen y casi todos han visto. Unos cuantos <seg rend="italic"
                        >pases</seg> bastaron para retirar el fluido nervioso, que la envolvía,
                    trayéndola al estado natural.</p>
                <p>Opacóse el brillo del cutis como se opaca la cara de un ser humano cuando
                    desaparece la vida, desapareció la lucidez y el fulgor de las pupilas,
                    contrájose la boca con amarga sonrisa, y sólo quedó ante mis ojos, la belleza de
                    la forma deslumbrándome con el lujo de sus morbideces. El alma había en la
                    apariencia desaparecido. La simpatía, la gracia, la expresión, quedaron
                    sustituidas con la inmovilidad de las facciones. El atractivo fue reemplazado
                    por algo peor que la inercia, por una rigidez y una frialdad que repugnaban. La
                    frente, que casi se veía pensar, cambióse entonces en una frente de mármol y la
                    cara, antes apacible, movible y luminosa, en una cara de piedra. Instantes
                    después cesó en la sonrisa hasta la expresión de la amargura y en las pupilas,
                    aquellas poderosas manifestaciones de la vida del espíritu. Desaparecieron las
                    radiaciones misteriosas de la vida inteligente y como alguna vez me lo dijera,
                    solo quedó una estatua de carne, dotada con fascinadora hermosura. Las bellezas
                    de la forma resplandecían con delicadas y exquisitas sensualidades. Aun así, aun
                    en aquel estado, aquella mujer era soberana y soberbiamente hermosa.</p>
                <p>No había lugar a la duda como no había tiempo para el asombro. La transición
                    había sido brusca, pero tan natural como el paso de la luz a las sombras y
                    después a las tinieblas. Ciertas impresiones se comprenden sin necesidad de
                    describirse.</p>
                <p>Como Miguel Angel ante su Moisés, aquel hombre se aproximó a la joven y
                    sacudiéndola violentamente un brazo, la dijo con tono imperativo:</p>
                <p>—¡Habla! </p>
                <p>Los ojos parecieron girar en sus órbitas, un rápido destello de inteligencia
                    iluminó vagamente el fondo sombrío de sus magníficas pupilas y algo, semejante a
                    la vida, brilló por un segundo tan solo en la fisonomía, inmóvil entonces y
                    antes tan movible, expresiva y apasionada. La voz había también desaparecido
                    cómo la fuerza nerviosa que la animara. Las facciones recobraron su estúpida
                    inmovilidad. Repitió aquella orden con mayor energía y el resultado fue el
                    mismo.</p>
                <p>—¡Habla! gritó con acento desesperado. (Grita, llora, quéjate, muévete, vive!
                    (Insúltame pero habla! Maldice, blasfema, sollozó, hiere, piensa! ¿No oyes? ¿No
                    ves? ¿No sientes? </p>
                <p>La cara permaneció impasible; Hubo algunos estremecimientos levos en aquel cuerpo
                    tan hermoso, las manos se agitaron como buscando algo en el aire, la mirada
                    brilló nuevamente, la vida <seg rend="italic">se hizo</seg> por algunos
                    segundos; para después volver a aquella inmovilidad semejante a la de la
                    muerte.</p>
                <p>—¡Lo ve vd.! dijo volviéndose a mí. ¡Lo ve vd.! ¡Es un trozo de carne sin alma!
                    ¡Es necesario hacerla pensar, hacerla sentir, hacerla vivir! ¿La ama vd.?
                    Comuníquele el sentimiento que le anima! ¡Déle la fiebre de sus ideas y el ardor
                    de su sangre! ¡Dicen que el amor es omnipotente! Yo no lo he sentido jamás y tal
                    vez por eso. nada he podido obtener, pero usted, usted que la quiere y que así
                    me lo dice, déle, déle la vida que no he podido comunicarle! </p>
                <p>¡Qué misterioso es el sentimiento y cuánto falta todavía en él por estudiarse!
                    ¡Qué caprichoso es el corazón y como se contradice en sus pasiones! A veces me
                    he preguntado si los caprichos serón virtudes o defectos del alma. Lo que
                    debería haber destruido el sentimiento formado, fue la causa para que se
                    multiplicase. Una mano de hierro parecía comprimirme el corazón con una fuerza
                    espantosa y el deseo de encender en aquel cerebro la inteligencia, se apoderó
                    del mío. El amor de la forma trasformado lentamente en el amor de las ideas, se
                    convirtió desde aquel momento en el amor, no de una dificultad, en la vehemencia
                    que so produce en nosotros, cuando nos encontramos en frente de un imposible. La
                    pasión se desencadenó en el espíritu con la salvaje magnificencia con la que o
                    veces se desata una tempestad en el océano. El espíritu es a veces, tan
                    impenetrable como el Cosmos. Como aquel también tiene en sí, la universalidad en
                    sus creaciones y la trasformación incesante. El ideal soñado y presentido en los
                    cielos, aviva el anhelo del alma, que quiere anticiparse a los misterios que
                    encierra la eternidad y desde la Tierra, crear. Teníamos en aquella mujer loa
                    elementos de la vida, la fuerza, la materia y conocíamos ambos ciertos secretos
                    de la concepción Dios no es más que el amor infinito desenvolviéndose en
                    múltiples formas de belleza en todo el Universo. Lo que en aquel hombre faltaba,
                    yo lo tenía; necesitaba tan sólo un instante de inspiración.</p>
                <p>Volviendo sobre mí mismo y dominando mis impresiones, interroguéis:</p>
                <p>—¿Cuáles medios ha empleado usted para atacar el idiotismo y la parálisis? </p>
                <p>—Todos los que aconseja la ciencia y su estudio constante, repuso fríamente. </p>
                <p>—Además del magnetismo? </p>
                <p>—El magnetismo no lo aconseja nadie, porque nadie lo conoce. Dúdase de su
                    existencia y de sus aplicaciones, y o los magnetizadores considéraseles como
                    charlatanes. He aplicado todos los métodos. El ejercicio obligado para los
                    músculos, alcaloides sobre el sistema nervioso, la electricidad por diversos
                    sistemas; todos los medios que han puesto a mi alcance la naturaleza, la
                    ciencia, el estudio y la práctica. Durante el sueño sonambúlico ha hecho
                    indicaciones que no han dado resultado alguno en su estado ordinario. He
                    utilizado la naturaleza, tratando de despertar sus pasiones, y hasta hoy todo ha
                    sido inútil. Sólo vive con la vida magnética. La ciencia se ha estrellado, y ya
                    que nada puede obtenerse por multiplicadas acciones sobre la inteligencia,
                    véamos si algo puede producirse por el corazón. Si se logra despertar en ella la
                    menor impresión, el menor sentimiento, el problema está resuelto. </p>
                <p>—¿Y usted me autoriza......? </p>
                <p>—A todo, replicó, a todo! Poco me importa su belleza. Lo que yo necesito
                    resolver, es el problema científico! Lo que yo veo, es el bien para ella. El
                    sentimiento es egoísta; pero en mí no existe. Hágala usted sentir, si puede! </p>
                <p>Y cayó sentado junto a la mesa que había en el estudio, apoyando su frente sobre
                    ambas manos.</p>
                <p>La joven permanecía muda, inmóvil, fría, yerta, con los ojos fijos, las pupilas
                    mirando, pero sin expresión, los labios entreabiertos, la mandíbula inferior
                    como caída, y toda ella como agobiada por la agonía. Gomo había dicho, era la
                    carne, la carne con vida, pero la carne sin alma.</p>
                <p>Trascurrieron algunos minutos de silencio, y después, aproximándose a ella, dijo
                    suavemente, apoyando una de sus manos sobre su adorable cabeza:</p>
                <p>—Duerme......! </p>
                <p>En vez de producirse el sueño, prodújose la vida. Irguióse, resplandeció el
                    cutis, animáronse las facciones, relampaguearon los ojos, centellearon las
                    pupilas y en las miradas y en las sonrisas volvió a revelarse el alma. La vida
                    magnética recomenzaba.</p>
                <p>Hubiérase creído que era una poseída, en sus momentos de inspiración.</p>
                <p>—¿Para qué sirve la fuerza de voluntad, la perseverancia, el estudio, la ciencia
                    y todos los conocimientos que uno adquiere, murmuró con tristeza, cuando no
                    puede usted producir un solo arranque de sentimiento, una sola vibración de eso
                    que ustedes los espiritualistas llaman alma? </p>
                <p>—Y que existe, repliqué con firmeza, volviendo o admirar en aquella mujer sus
                    soberanas radiaciones. </p>
                <p>—Existe! exclamó con arrogancia. Existe la mía, la que yo le comunico, la que yo
                    le doy con la fuerza vital do mis nervios! ¡Es mi electricidad la que en ella
                    vive! ¡El fluido magnético es el fluido nervioso, un fluido tan material como el
                    aire y como el calor y que llegará a ponderarse! Yo acelero su vida con la vida
                    mía, como el amante exalta la belleza de la mujer amada, con la imaginación.
                    Eso, es el fruto de mis concentraciones, del empobrecimiento de mi sangre, de mi
                    tensión nerviosa! Si yo sintiera, la comunicaría el sentimiento como le he
                    comunicado la sensibilidad física; pero yo nada siento, yo no he sentido nunca,
                    no he sentido jamás! Como otros han conservado la virginidad de su cuerpo y el
                    vigor de su sangre para engrandecer su potencia intelectual, yo he conservado la
                    virginidad todavía más difícil y más extraña, la del corazón! Esa mujer que
                    refleja mi vida y que en lo que ustedes llaman espíritu, me refleja también, no
                    siente, porque yo no siento. Y aun cuando así lo quiera, nada puedo lograr. No
                    depende de mí. La belleza física, la hermosura de las formas que a ustedes
                    conmueve, no hace efecto alguno sobre mis nervios; la belleza moral, esto es, el
                    sentimiento, no lo he comprendido y experimentado en mi vida; la belleza
                    intelectual, es la adquirida por el estudio. He educado su cerebro, y ella
                    refleja en él las ideas adquiridas en los libros; esto es, la belleza adquirida
                    por otros; pero yo copio también errores, que puedo producir como todo ser
                    humano. Es un cerebro que no puede concebir, hasta que el corazón ame. Amando,
                    aun cuando no sea a mí, habré creado un ser. Hágala usted que ame. He ahí la
                    inteligencia creada, la mirada con pasión, la sonrisa luminosa, la voz
                    expresiva, el movimiento y las ideas; casi el ser...... Pero, ¿y el corazón y
                    los sentimientos, cómo, cómo crearlos......? </p>
                <p>Entorpecida como lo está, en su doble vista ve, a pesar de eso, lo bastante para
                    leer en el corazón de usted, sobre todo, cuando son ideas que a ella la
                    conciernen y la afectan. Sé lo que usted busca y lo que cree encontrar en ella.
                    Un corazón virgen como el mío. Ahí lo tiene vd. Ya la ha visto en sus dos
                    estados, el magnético o artificialmente nervioso y el natural, que es en ella,
                    el idiotismo. En este último, no podrá obtener el menor movimiento, una sola
                    palabra y una sola idea. En el estado magnético, conoce ya sus exaltaciones. Es
                    un estado casi delirante y febril. Es una existencia que solo se desarrolla en
                    algo semejante a la catalepsia o a la epilepsia y que pasa sin transición de la
                    vida inconsciente de la piedra a la vida del fuego, que a si mismo se consume.
                    El problema está propuesto; tócale a vd. resolverlo.</p>
                <p>—Vd. la ha obligado a pensar en el sueño sonambúlico. ¿Por qué desespera de
                    hacerla sentir? </p>
                <p>—¡Porque nada siento! ¡Porque en mí la vida del corazón está subordinada a la del
                    cerebro, porque puedo experimentar sensaciones pero, lo repito, desconozco los
                    sentimientos! Todas las mujeres son para mí, iguales a esa; belleza de formas,
                    delicadeza de cutis, brillo en los ojos, luz en las sonrisas, gracia en los
                    movimientos, voluptuosidad en el conjunto, poesías en las exaltaciones que nos
                    producen, pero todo eso nada me dice, no habla a mis sentidos que están muertos,
                    no inspira a mi inteligencia abstraída en la contemplación interna de tantos
                    problemas y tantos enigmas propuestos para que los investiguemos. Ofrecí a vd.
                    presentarle un hecho y un hecho que entraña un estudio, que con treinta años de
                    observaciones no he podido resolver. Trato de aplicar el sentimiento como he
                    aplicado la estricnina y el fósforo; no encontrándolo en mí, aplicaré el de vd.
                    Esa mujer es un enigma para la ciencia y yo vivo para ésta. Fuera del estudio me
                    habla de un mundo desconocido y en un idioma que no comprendo. Le ofrecí ciertas
                    aplicaciones del magnetismo y ya las ve vd.; el resultado, es el pensamiento
                    durante el sueño sonambúlico, el idiotismo fuera de éste. Esa mujer no obedece a
                    las leyes físicas más que de un modo automático; sus fuerzas meramente
                    mecánicas, son una resultante de las mías; las reacciones químicas no se
                    verifican en ella más que de una manera incompleta; el cerebro no funciona más
                    que doblegado por el mío; su sistema nervioso roba mi vida para nutrirse; en una
                    palabra: es la carne, los nervios, los huesos, la médula, la sangre, los
                    músculos animados por la fuerza de la vida y esa vida es una vida vegetativa.
                    Faltan las pasiones. He desarrollado la existencia física, he creado una
                    inteligencia, la he hecho accionar y pensar, pero no la puedo hacer sentir y
                    sentir.... ¡Oh para los que nunca han sentido eso debe ser vivir! </p>
                <p>La fisonomía de aquella joven radiaba entre la atmósfera sombría que llenaba el
                    estudio.</p>
                <p>Veíase que pensaba con nosotros, que nos comprendía, que la vida intelectual, en
                    aquel estado, era casi perfecta; movimientos imperceptibles de sus cejas, leves
                    contracciones del terso cutis en su frente, relámpagos de inteligencia que
                    cruzaban sus ojos, miradas tan pronto dulces, como entusiastas, como ardientes,
                    revelaban en ella la vida del alma. Ya otras veces la había oído expresarse con
                    claridad, con precisión y en conceptos casi siempre originales, raros, y con el
                    entusiasmo que solo podría producirse con la vida propia a las pasiones ¿Cómo
                    podría dudarse expresándose como se expresaba, de que aquella mujer
                    sintiese?</p>
                <p>Como Prometeo encadenado representa el espíritu humano sujeto a la mezquina
                    existencia de la Tierra, así, ella representaba la inspiración sujeta a la
                    forma, arreglada por la ciencia, doblegada por la voluntad, pero la inspiración
                    sin alma, sin expresión, sin la irresistible belleza del sentimiento. La
                    hermosura clásica brillaba en toda ella como puede vivir en la escultura y en la
                    estatuaria; fría y sin movimiento. Faltaba la acción y la acción vendría a
                    producirse con las pasiones.</p>
                <p>Era necesario crearlas.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XV</head>
                <p>¡Crear las pasiones! ¡Crear las pasiones en un ser que no podía pensar y que no
                    hacía más que reflejar pensamientos agenos! ¿Cómo puede despertarse el odio en
                    una piedra? ¿Cómo producirse el celo en quién no ama? ¿Cómo encender el amor en
                    quién no piensa? Las pasiones son formas de las acciones del alma y para
                    manifestarse necesitan de los pensamientos así como éstos necesitan en parte de
                    aquellas para generarse. La sangre no se inflamaba en ella por los deseos,
                    circulaba como podía circular la linfa; el corazón se movía pero no impulsado
                    por los sentimientos, palpitaba obligado por la ley misteriosa de la vida;
                    pensaba pero como se piensa cuando nos invade ligera calentura o el principio de
                    una fiebre, imágenes creadas por el delirio que se desvanecían sin dejar nada
                    provechoso a la concepción; los fenómenos de la circulación y el movimiento eran
                    instintivos y cuando no, obligados; respecto de las ideas, solo podían
                    producirse en un estado constante de exaltación. ¿Qué había en aquel ser? Para
                    su creador, si así puede llamársele, todo. Para el razonamiento filosófico, frío
                    y severo, nada. La materia doblegada por la fuerza de la vida, el cerebro dotado
                    con la facultad retentiva y reproductiva en el sueño magnético y la falta, pero
                    la falta absoluta de sensibilidad y por lo mismo de impresiones en el corazón y
                    también en el resto del organismo. Era un cadáver en la voluntad, otro cadáver
                    en sus sentimientos.</p>
                <p>¿Qué valía el problema de la generación de las ideas que preocupaba a aquel
                    cerebro? ¿Qué valia el orgullo que manifestaba por aquella sandez de la
                    virginidad del corazón? El corazón no existe sin pasiones. ¿Qué había creado?
                    Exaltar la vida cuando la vida existe, nada es. Producir la instrucción por el
                    estudio, todos lo han hecho. Facilitar la locución de la palabra por el
                    ejercicio, es lo mismo que el desarrollo de la musculatura por la gimnasia y el
                    de la memoria por la práctica continuada. ¿Qué había creado, basta tanto que no
                    hubiese creado el corazón?</p>
                <p>El poema de las ideas, es nada ante el de la acción, que es el de las pasiones.
                    Goethe comparado con Shakespeare. Shakespeare es el Dante del corazón.</p>
                <p>Los poemas del pensador alemán pasaron ante mi vista, como pasaron también las
                    pasiones arrebatadas al espíritu, por el genio del dramaturgo inglés, y o sus
                    recuerdos, el mundo interior poblóse de creaciones.</p>
                <p>El cerebro estaba lúcido, la conciencia tranquila; pero el corazón rugía. El
                    corazón rugía porque amaba; amaba con el más terrible de todos los amores, el
                    amor causado por la impotencia y por la desesperación.</p>
                <p>En la memoria dibujábanse las formas de aquella aparición con los contornos como
                    luminosos; despertaba el deseo, provocaba el delirio; engrandecíase el
                    pensamiento en la fiebre; acariciábala, prodigábala, ternura; animábala con
                    fingida vida y con entusiasmos y acciones que sólo viven en la existencia
                    multiplicada por la pasión, y cuando el pensamiento ya la bebía hecho suya,
                    cuando el deseo encendía la sangre, cuando la imaginación iba a crear verdaderos
                    océanos de deleites para mi espíritu, encontrábame, por brusca transición, con
                    la carne helada, el cuerpo inerte, las pupilas yertas, el pensamiento
                    paralizado, e idolatrando un cadáver.</p>
                <p>Y el corazón se consumía adorando. Se consumía adorando la carne, cuando buscaba
                    el alma, las formas, cuando anhelaba las ideas, la mujer, pero la mujer
                    insensible, estúpida y fría, cuando anhelaba el alma. Dios mismo hubiera
                    destruido su creación.</p>
                <p>—¡Qué importa que hable! Es la voz, con la expresión ajena en sus ideas! Las
                    palabras, animadas con pensamientos de otros! Las frases, con ignorado sentido!
                    Libros ocultos en su cerebro! Repeticiones de lo que todos han dicho y
                    pensado!—¡Qué importa que mire! Son ojos, pero ojos de cristal! Pupilas animadas
                    por falso y fingido brillo! Se mueven, pero como se movería un autómata! No vive
                    mientras no piense, y no pensará mientras tanto no ame! Es necesario hacerla
                    pensar, sentir, moverse, anhelar, querer; pero no como una máquina! Quiero que
                    esa mujer sienta, quiero que esa mujer ame! </p>
                <p>Esto lo pensaba el cerebro, porque el corazón palpitaba y quería. Se le ha dado
                    la vida nerviosa, pero como la producida por el galvanismo; se ha practicado la
                    trasfusión de las ideas, como la trasfusión de la sangre; la voz, como la
                    copiada por el fonógrafo; el movimiento, como a la maquinaria de un reloj; algo
                    del instinto despertando a la bestia, a la carne, a la materia; pero falta el
                    arranque, los ímpetus, los sueños, la imaginación, las emociones, la vida
                    nerviosa natural, la exaltación en los deseos, la vida por el pensamiento, y sus
                    fiebres y sus delirios, y más que todo esto, la vida de los sentimientos, con la
                    vida del corazón.</p>
                <p>¡Oh! ¡yo quiero que piense, para que pueda sentir!</p>
                <p>Y la entraña generadora de las pasiones palpitaba convulsivamente dentro del
                    pecho.</p>
                <p>—Ama......murmuraba con desfallecimientos supremos en su vida. Ama, balbutía
                    torciéndose entre intensas voluptuosidades. Anda, vibraba con energía soberbia,
                    dilatándose; ama para que goces y sufras, como gozo y sufro con tu recuerdo;
                    para que bendigas al dolor y te extasíes en el martirio; ama para que pienses,
                    mientras yo por el amor veo aniquilarse la esencia de mi pensar! </p>
                <p>Y el exceso de sensaciones aceleraba la vida del corazón que después de
                    dilatarse, se comprimía.</p>
                <p>Se comprimía por la angustia causada por aquel recuerdo voluptuoso y triste.
                    Ansiaba al recordar la expresión y sufría al ver que adoraba aquella inmovilidad
                    helada, fría, rígida, dura; acariciaba y acariciaba el mármol; soñaba con el
                    beso y en vez de besar la brasa, besaba la piedra.</p>
                <p>Como el pensamiento en un éxtasis casi religioso la había poseído, el corazón en
                    un beso supremo, la hacía también suya.</p>
                <p>Existen sensaciones que no se copian. Las imágenes por lo vivas parecen
                    enfermedad de las ideas. El delirio es el pensamiento que se sublima y que se
                    exalta. Las ideas se desarrollan combatiéndose entre sí, y por sí mismas se
                    depuran. Al purificarse enaltécense. Fáltenles en su existencia multiplicada, la
                    manifestación en enérgica forma. Es como si un hierro hecho ascua calentado al
                    rojo blanco o a algún grado no concebido aun por la deuda, os lo aplicasen sobre
                    las carnea y sobre la frente. Sentía que el calor os penetra, que destruye las
                    fibras, llega al hueso, lo rompe, funde la médula y se esparce, corroyendo y os
                    recorre, como la llama por las venas o un rayo, por los nervios. Así es la
                    inspiración.</p>
                <p>La incandescencia flota en el aire. Cada poro, cada átomo, cada partícula de
                    vuestro cuerpo sufre igual sensación. Es el fuego quien os envuelve y os seca y
                    os calcina devorándoos. Es la atmósfera convertida en llamas. Es que os sentís
                    quemar y consumir en lo íntimo, en lo profundo, en lo sagrado del alma, No hay
                    punto de la totalidad, de vuestro espíritu, que no sufra ese sacudimiento
                    extrafio, ese vértigo de ascensión constante, esa especie de epilepsia tremenda
                    y dolorosa en las ideas. Es la vida que se os arranca por más esfuerzos que
                    hagáis para evitarlo. Es la existencia que queréis trasmitir a costa de la
                    vuestra. La fiebre de la sangre trasmitiéndose al sistema nervioso. El dolor
                    generando placeres supremos e inconcebibles. La esencia de la vida comunicándose
                    a las palabras. Convulsiones en las que el corazón se ahoga en fuerza de sentir.
                    Así el ácido cerébrico se ha consumido en fuerza de soñar. Las sensaciones
                    trasfórmanse a veces en sentimientos, como los paisajes en recuerdos, en riqueza
                    de imaginación, en colorido y en inagotable movimiento. Es como la fiebre de un
                    beso que flamea sobre vuestros labios mucho tiempo después de que lo habíais
                    arrebatado, os queréis quitar la memoria, tratáis de extinguir la quemadura que
                    os despierta, traíais de apagar la sed devoradora que os produjo y con vuestras
                    manos desearíais arrancaros los labios con desesperación para arrancar aquel
                    recuerdo y el beso, beso candente, marca de eterna lava, delirio estático y
                    supremo en el que se extingue toda vuestra fuerza, vuestra savia y vuestra
                    vitalidad, permanece allí, como una brasa, consumiéndose sobre vuestros labios,
                    como la expresión de un dolor intenso, como la manifestación poderosa de
                    incomparable e inextinguible deleite.</p>
                <p>Así gozando con aquella caricia soñada, sentía repentinamente sobre mis labios
                    los labios secos, yertos, inmóviles de una momia y ese contraste hacía que
                    aquella entraña, antro el más profundo y misterioso en que se agitan todas
                    nuestras pasiones, desfalleciese debilitándose y otras se dilatase, sufriendo
                    por no poder consumirse y rugiendo para poder vivir y así como las ideas
                    engendraban sensaciones, éstas engendraban nuevas, pero más dolorosas ideas. El
                    cerebro pensaba porque el corazón sentía. Sentía el amor estrellándose contra la
                    impotencia, no contra la impotencia física, contra aquella parálisis
                    intelectual. Sentía el deseo vigoroso, ilimitado, fecundo, enorme, apoderarse
                    del ser y estrellarse también contra la atonía y su inmovilidad. Existe el
                    cretinismo del corazón; y de éste nacen los idiotas del sentimiento. A pesar de
                    toda su hermosura carecia.de pasiones y por lo mismo, si era una imbécil para
                    pensar, era una idiota para sentir.</p>
                <p>Era necesario crearlas.</p>
                <p>El obstáculo colocado ante mí, porque yo no vivía ya más que para aquel ser, era,
                    un obstáculo moral. El imposible era el estímulo para exaltarla voluntad; ésta
                    con todas sus obstinaciones, se concentró en el sentimiento naciente, naciente
                    cuando ya era la única idea que podía concebirse en mi cerebro.</p>
                <p>¡Oh si! ¡Yo sentía, yo amaba, yo creía! ¡Yo sentía lo inexplicable, yo amaba a
                    aquella desgracia, yo creía en aquel infortunio! ¡Yo me hubiera desecado la
                    médula para crear la suya, me habría arrancado las entrañas por conmoverla,
                    despedazánodme el alma por hacerla palpitar y sentir, llorar y querer, admirar y
                    amar! ¡No, no era el corazón que se amaba a sí mismo, amándose en sus
                    sentimientos y el espíritu, amándose en sus concepciones, era el amor adorando
                    el imposible y el alma anhelando el ideal! ¡Era el misterio, el impenetrable
                    misterio de la creación propuesto a nuestras investigaciones! ¡Dios en el
                    sentimiento queriendo crear el espíritu por el amor!</p>
                <p>La posesión física habría exacerbado la pasión por el momento con el goce y
                    después de satisfecha, se habría extinguido esa pasión, pero la posesión no
                    podía realizarse porque la pasión no existía. Dejarse acariciar no es participar
                    de las caricias como dejarse amar no es participar y sentir el amor.</p>
                <p>La naturaleza presentaba en aquella maravillosa hermosura una fuerza de inercia
                    invencible.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XVI</head>
                <p>Pasaron semanas y trascurrieron meses. Día a día verificábanse aquellas
                    entrevistas y nuevas discusiones y nuevos estudios. La abstracción habíase
                    apoderado de nosotros y si él no vivía más que para pensar, yo no existía más
                    que para sentir. Consultábame todos los medios empleados para producir la vida
                    nerviosa en su estado natural, variábanse en sus términos las discusiones,
                    estudiábamos y como resultado de aquel estudio, él, cada vez sentía desvanecerse
                    sus esperanzas y yo acrecentarse mi amor. No mi amor, aquélla pasión que tenía
                    en sí la fuerza de consumirme por la multiplicidad de obstinaciones y ante sí,
                    el obstáculo insuperable. Así como el océano se estrella ante las rocas que lo
                    limitan descomponiéndose en encajes de espuma, así la voluntad, toda la voluntad
                    de mi espíritu, se estrellaba contra aquel ser, descomponiéndose en ideas
                    tristes, dolorosas, enfermas, ardientes, que vivían formando la vida apasionada
                    en la que se agitaba el corazón.</p>
                <p>Había observado en ella la evolución misteriosa de las ideas, su
                    desenvolvimiento, su progresión; oíala diariamente, observaba la variabilidad
                    constante de sus pensamientos, su originalidad, la poesía en ellos envuelta, las
                    melancolías, los dolores y deseos que aparecían en sus imágenes; las
                    voluptuosidades que a veces hacían temblar su Voz; el ardimiento del alma que se
                    exhalaba en frases; las puerilidades del corazón trasformándose en las dulzuras
                    encerradas en sus conceptos y en las caricias ocultas en sus ideas; los
                    entusiasmos que a ocasiones producían lo que podríamos llamar el atropello de
                    las frases, la inspiración volviendo convulsivo y apasionado el acento, el
                    espíritu luchando para arrancar del cerebro pensamientos en delicadas o
                    vigorosas figuras, y esa lucha, lucha magnífica de la concepción, que estallaba
                    en ideas, cuando yo quería que se desenvolviese en sentimientos!</p>
                <p>No las palabras acariciadas por sus trémulos labios, las ideas animando y
                    vivificando sus frases, las ideas brillando con lujo, las ideas desbordándose
                    con irresistible elocuencia, con inimitable dulzura, y con indefinible arrebato;
                    no, no las palabras por ella besadas al pronunciarlas, los pensamientos claros,
                    precisos, breves, su razonar profundo y su idealidad creciente, creaban la vida,
                    para mi cerebro que únicamente pensaba para admirar, la poesía por ella
                    producida y el desarrollo continuo y vehemente de mi sentimiento! ¡Ah! ¡no me
                    digáis que yo amaba! ¡La contemplación del artista por su obra, no es, no ha
                    sido ni será nunca comparada con el éxtasis místico que despierta en el alma la
                    atracción irresistible de Dios! ¡Y era El, era el Verbo Divino, el Ver su
                    Creador y su inspiración eterna, quien así hablaba a mi espíritu en las
                    dulcísimas ideas y en los fecundos pensamientos de aquella mujer!</p>
                <p>La Naturaleza había desaparecido, y sus encantos y sus esplendores ya no hablaban
                    a mi alma. Su espíritu se evaporaba en ideas que eran absorbidas por el irlo. El
                    tiempo había también dasaparecido, y en la abstracción profunda, mi ser vivía
                    como aquel ser, en algo menos imponderable y más sutil que el éter, en la luz,
                    en el cielo. Su espíritu radiaba y me envolvía en luminosa y eléctrica
                    atmósfera, sus pensamientos sugerían los míos, y la vida, no la vida de su
                    sangre y de sus nervios, la vida de su alma, la existencia inmaterial de su ser,
                    impregnaba con misteriosa y sublime poesía, no sé qué incomprensibles anhelos de
                    eternidad que me ennoblecían y , que engendraban en los misterios más
                    incomprensibles aún de mi ser, ideas que hacían divinizarse al corazón. La
                    belleza de su alma hacíase sensible en la belleza de sus ideas y su hermosura
                    física habíase desvanecido y como opacado ante la hermosura irresistible de sus
                    pensamientos.</p>
                <p>No era, como antes creía, la instrucción comunicada por la tenacidad del estudio
                    y las repeticiones de las ideas de otros y por ella adquiridas era algo como la
                    inspiración de todas las épocas y de todos los siglos, luchando con el rebelde
                    espíritu de la forma; virgen, poderosa y fecunda como la primitiva inspiración
                    de la India, bella con la incopiable belleza del clasicismo griego, solemne como
                    el espíritu bíblico, severa como la enseñanza de la ciencia y sencilla y
                    profunda cómo las exquisitas espiritualidades del sentimiento. Expresábase con
                    dulzura y vehemencia. Nada era la voz y el acento comparados con las ideas que
                    las palabras envolvían. Los pensamientos cobraban forma acariciadora, unas
                    veces, y otras parecían manifestar las tempestades que agitaban a aquel corazón.
                    El entusiasmo por ella sentido, comunicábasenos, y cuando hablaba, nosotros
                    vivíamos únicamente para escucharla.</p>
                <p>Hablaba en ella el espíritu del amor, amor profundo, inmenso, poderoso, que hacía
                    vibrar nuestras almas al oírla, que conmovía nuestros nervios y que creaba
                    nuevos mundos para nuestras gastadas pasiones. El estudiaba el fondo de las
                    ideas, yo admiraba su fecundidad, su brillo, su vigor y su elocuencia
                    apasionada. El amaba su obra, yo amaba el amor; pero el amor de las ideas, él
                    amor ideal en la más arrebatadora de sus manifestaciones y mientras él estudiaba
                    un problema, yo adoraba un corazón.</p>
                <p>A veces le veía estremecerse, palidecer y con acento trémulo me decía:</p>
                <p>—¡Lo ve vd.! Es difícil resistir ese lenguaje en que habla la convicción. Ella
                    piensa, razona, quiere. No desesperemos. Háblele usted. Hágala sentir! Hágala
                    amar! </p>
                <p>Y me conmovía más la desesperación de aquel hombre, que la irresistible
                    elocuencia de aquella mujer.</p>
                <p>Yo quería hablar! Yo quería hablar, manifestando lo que en mí pasaba, lo que yo
                    sentía y también lo que yo pensaba; pero en vano. Las palabras como que se
                    rompían antes de atravesar mis labios, y las frases que lograba pronunciar, eran
                    vagas, indecisas, frías y nada podían expresar de los movimientos convulsivos
                    que parecían despedazar por su violencia el corazón. Y era que el sentimiento
                    así habla, y era que la pasión así se expresa!</p>
                <p>¡Cuántas tardes pasamos como aquellas! ¡Cuántas noches, el sentimiento que
                    velaba, alejaba el sueño! ¡Cuántas veces creimos ambos que el amor iba a
                    producir la vida en aquel ser, y cuántas también al traerla del sueño
                    sonambúlico, volvíamos a encontrarnos con aquel cadáver!</p>
                <p>—Luchemos, murmuraba con desaliento suspirando. ¡Luchemos! Ya lo ve vd. Ella
                    piensa y quiere. Lo principal está hecho. Despertemos ese corazón ¡Cómo pensará
                    cuando sienta! ¡Cuántos misterios vamos a penetrar! ¡Cuántos secretos nos
                    reserva el estudio! Envolvíala en el sueño magnético, dominábala con el fluido
                    nervioso y bajo el incomprensible fenómeno dé la dilatación de la voluntad de
                    aquel hombre, aquella mujer hablaba y manifestaba al hacerlo, fuentes
                    inagotables de fecundas y de vivificadoras ideas. </p>
                <p>—Yo todo la debo, decía conmoviéndose. Ella ha sido la inspiración que en sus
                    momentos de éxtasis me ha enseñado y revelado arcanos de la ciencia que yo no
                    conocía. Yo he educado su cerebro y ella ha formado mi pensamiento y ha creado
                    mis ideas. La debo todo lo que sé cómo la debo todo lo que pienso. Sin ella es
                    posible que yo dejase de pensar. </p>
                <p>—Pero eso es amar, le replicaba, eso es amar y usted, expresándose así, puede
                    hacerla sentir mejor que yo, que nada puedo expresar. </p>
                <p>Caso frecuente y vulgar: el sentimiento se revelaba aúnen aquel principió de
                    celos, celos absurdos para quien la había formado y a quien todo también Se lo
                    debía.</p>
                <p>—Amar, me contestaba amar el estudio, amar el origen de mi inteligencia, amar las
                    ideas que me ha producido, los conocimientos que me ha obligado a adquirir, lo
                    que me ha hecho padecer, desear, luchar, pensar y no poder. Amar el enigma y el
                    obstáculo, el misterio y el imposible, el arcano MUJER y el problema inercia. He
                    ahí todo. He ahí lo que yo amo. </p>
                <p>El obstáculo era también en mí la causa generadora del sentimiento, que
                    fecundándose en cada instante, multiplicaba el apasionado existir de mi
                    espíritu.</p>
                <p>Otras veces encontrábale abatido, advertía el desorden en los libros, la
                    confusión en les papeles y algo que me revelaba, la lucha de la inteligencia
                    tratando de investigar lo que hasta entonces no había logrado obtener. Conocíase
                    que sus manos convulsivas habían agitado aquellos objetos, instrumentos todos
                    aplicados sobre loa misterios de la ciencia y que poco o nada le habían
                    producido en sus estudios, pues en aquella líente solo se revelaba esa tristeza
                    sin nombre y sin fondo, esos dramas del pensamiento que la surcan con leves
                    arrugas, esos combates constantes del espíritu tratando de conquistar nuevas
                    ideas, luchas estériles que solo le producían un principio de desesperación,
                    pero que engrandecían su alma supuesto que le engrandecían el pensamiento.</p>
                <p>Lejos de aquella casa yo no vivía, el alma se quedaba ahí, al lado de aquellas
                    dos almas, admirando a la una, adorando a la otra. Parecíame como si el espíritu
                    se me desprendiese y como si el cuerpo, simple autómata, fuera el que se
                    alejaba. Ese fenómeno de ubicuidad es bien sencillo en semejantes casos. En
                    cualquiera punto que ocupase, el pensamiento como ausente estaba fijo, pero
                    invariable y constante en los dos seres y tan luego como me retiraba, yo quería
                    volver, para hablar y discutir y estudiar con él, para admirarla y adorarla a
                    ella.</p>
                <p>Las discusiones sostenidas habían iluminado mi espíritu, que comprendía como él,
                    que el estudio nada era y de nada servía, sin la inspiración; y la inspiración
                    brotaba natural y fecunda, poderosa, multiplicada y virgen de los labios también
                    vírgenes de aquella mujer. ¡Cuántas horas de mi vida desaparecían absorbidas en
                    el estudio de su cerebro y cuántas también una sola de sus ideas bastaba para
                    preocuparme! ¡Cuántas pensé devorarla a caricias y despedazarla a besos, y una
                    sola de sus frases y una sola de sus ideas, hacía cambiar mis pensamientos e
                    instantáneamente producía en ellos, no la admiración, algo más grande que el
                    éxtasis! ¿Cuántas preguntas contestadas con acierto y cuántos problemas, por
                    ella propuestos con ingenuidad y sencillez, cuántos arcanos en su espíritu, qué
                    sucesión de misterios, qué lógica tan inflexible, que belleza en las ideas, qué
                    naturalidad, qué vigor y qué virginidad en la concepción! La oímos, él
                    estudiando, yo admirando, adorando.</p>
                <p>Lejos, de ella yo no pensaba en nada que no fuesen las ideas por ella emitidas,
                    analizábalas, descomponíalas, comparábalas, trataba de investigar su origen,
                    admiraba la belleza de su forma tanto como la profundidad de los pensamientos, y
                    su amor, amor contemplativo, amor de las ideas, llenaba mi espíritu con la vida,
                    la esencia, con el perfume del suyo. Su alma había llegado a obtener la posesión
                    de la mía y vivía, impregnado por así decirlo, con sus pensamientos, con la
                    misma irresistible fuerza que existía en mí la creencia de Dios. El amor
                    despertaba la idea de la inmortalidad y mi pensar agitado a su recuerdo, como el
                    océano en deshecha tempestad, volaba hacia ella con irresistible atracción. Poco
                    me importaba resolver el problema, ya mi corazón lo había resuelto.</p>
                <p>Veíala dentro de mí mismo, duplicación magnífica de almas, mezclada a mi
                    espíritu, con el confundida y por él adorada. Veíala, radiante y vigorosa
                    manifestación de todas las sensualidades, los caprichos, los deseos, <seg
                        rend="italic">mujer en todos sus sueños,</seg> provocarme, martirizarme,
                    exaltarme, multiplicándose, cambiando de formas, revelando sus bellezas y en un
                    solo segundo, cambiaba y solo quedaba el ángel, el ángel engendrando las ideas,
                    el ángel ennobleciendo el espíritu, levantándole, purificándole, despertando
                    todas sus aspiraciones y después y por desconsoladora y horrible transición solo
                    quedaba ante mí, una mujer cadáver en sus pasiones y un ángel, ángel negro y
                    maldito, que solo me sugería el mal. El drama que en el pensamiento de mi amigo
                    existía, volvíase trágico en el mío y trágico con inmortal grandeza.</p>
                <p>Y no pudiendo vivir lejos de ella, yo volvía a aquella casa para absorberme
                    nuevamente en su contemplación, para poseer sus formas deseándolas con
                    ardentísima mirada y entonces en vez de sufrir yo gozaba, gozaba lo que nadie ha
                    descrito, pensado y sentido, gozaba la posesión ideal de un ser por la posesión
                    de sus ideas, la posesión de sus sentimientos por el reflejo de sus pasiones y
                    yo sentía impulsos de arrodillarme, para adorar con verdadera idolatría, el
                    cuerpo y él alma de aquella incomparable mujer.</p>
                <p>Y hablaba, ¡oh! ¡hablaba lo que nadie ha dicho! Hablaba lo que no recuerdo, lo
                    que nunca he podido y tal vez no podré jamás expresar! Decía lo que dicen los
                    ángeles en esas alturas en que no manchan las palabras; decía lo que piensa, y
                    lo que siente, y lo que quiere y puede sola y únicamente Dios!</p>
                <p>Una tarde, (está fija en mi memoria de un modo imborrable; no, no fue una tarde,
                    una mañana, una noche, no sé, no importa; un día) un día o una noche, como
                    ustedes gusten, llevó hamos ya largo tiempo de no verla fuera del sueño
                    sonambúlico, y dije al magnetizador, al que antes llamaba el loco, el
                    extravagante, el estrafalario etc.</p>
                <p>—Tiempo ha que no la vemos en su estado natural, fuera del sueño magnético y del
                    estado nervioso, ¿cree usted que sería conveniente...? </p>
                <p>—¿Para qué? dijo interrumpiéndome; creo que nada hemos adelantado. </p>
                <p>—Usted juzga inútil......? </p>
                <p>—¿Sacaría del sueño sonambúlico? Es igual. Es indiferente. Usted la ha dicho todo
                    lo que un enamorado podría decirla. Usted ha expresado todo lo que la pasión
                    puede expresar. Todo lo que los amantes dicen y lo que todos repiten. Creo que
                    estamos lo mismo que al principio y que hemos perdido el tiempo. Frases, frases,
                    todas son frases, y nada, nada de hechos útiles y provechosos. Usted quiere
                    verla en ese estado tan lastimoso? Es bien sencillo. La traeremos a la vida
                    real, la sacaremos del sueño magnético. </p>
                <p>Guardó silencio, recreando mi vista y mi inteligencia en la contemplación de los
                    múltiples encantos de aquel ser, que en el momento participaba, o la vez, de la
                    mujer y del ángel, y que se encontraba en pleno sonambulismo estático.</p>
                <p>La voluntad del magnetizador hizo cesar ese estado, y cuando las facciones
                    recobraron la inmovilidad que tenían fuera de aquella vida ficticia, me dijo
                    sonriendo, como lo hacía siempre con profunda ironía:</p>
                <p>—Ya lo ve usted. Es un cadáver, y el sentimiento ha sido hasta hoy estéril y no
                    ha podido galvanizarla. </p>
                <p>Guardó silencio mientras que mi cerebro y mi corazón se despedazaban ante el
                    cuadro, repugnante y espantoso por una sola causadla inercia.</p>
                <p>—Volvámosla a la vida, dijo trascurridos unos instantes. Es inútil tenerla en ese
                    estado. Tanto para nosotros como para ella, nada produce el idiotismo.
                    Volvámosla a la vida. </p>
                <p>En aquella ocasión la joven no obedeció.</p>
                <p>Dos, tres, diez veces consecutivas repitió con imperio sus órdenes. La voluntad
                    estrellábase impotente contra la atonía. Envolvióla en el fluido magnético,
                    multiplicando los pases; concentróse, hizo esfuerzos supremos; viéronse las
                    venas de bu frente inyectarse e inflamarse como si fuesen nervios o músculos;
                    dilatáronse sus pupilas vibrando con la fuerza de una voluntad indomable; pero a
                    pesar de ello, la joven guardó aquella rigidez de muerta y su inmovilidad
                    cadavérica.</p>
                <p>—Y ahora? le interrogué. </p>
                <p>—Ahora? Ahora, nada. Usted es libre de pasar a esta casa cuando guste y tendré
                    placer en recibirle. Hace diez años guardaba igual situación. Tengo que
                    recomenzar. Puede ser que con uno o dos años vuelva a tenerla como se
                    encontraba. Tal vez no tenga remedio y no volverá a caer en el sueño
                    sonambúlico. Es necesario estudiar. Las ciencias magnéticas abren al pensamiento
                    humano un vasto campo de estudios. Veremos más adelante el fruto y los
                    resultados de sus nuevas observaciones. Creo que, si a usted le parece, hemos
                    concluido. </p>
                <p>Salí de aquella casa para no volver jamás.... Salí de aquella casa triste,
                    desalentado y convencido de que la soberbia y el orgullo humano no pueden
                    medirse más que por su pequenez. El sentimiento, dulcemente acariciado por mí,
                    se había desvanecido en unos cuantos segundos, y bastaba ver el cuadro
                    presentado por aquella idiota, para no anhelar ya más motivos de
                    inspiración.</p>
                <p>Algunas noches, las noches en las que la electricidad ilumina la atmósfera,
                    cuando las calles están más solitarias, le he visto todavía buscando la soledad
                    para sus meditaciones y el aislamiento o tal vez el ejercicio. Parece como que
                    busca a la tempestad y quiere como envolverse en su manto de relámpagos. ¿Trata
                    de provocar al destino como provoca al rayo? ¿Busca en la electricidad su
                    inspiración?</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="trailer">Fin.</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
