<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Irene Albar</title>
            <title type="sub">Novela cubana</title>
            <title type="short">IreneAlbar</title>
            <title type="idno">
               <idno type="viaf">-</idno>
               <idno type="bibacme">W981</idno>
            </title>
            <author>
               <name type="full">Guiteras y Font, Eusebio</name>
               <name type="short">GuiterasFontE</name>
               <idno type="viaf">90698223</idno>
               <idno type="bibacme">A375</idno>
            </author>
            <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">40281</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
            </publisher>
            <availability status="free">
               <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                     target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de">Public
                     Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without restrictions. The
                  XML-TEI markup is also considered to be free of any copyright and is provided with
                  the same declaration.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
            <idno type="cligs">nh0228</idno>
            <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0228.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc
            xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
            <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Guiteras y Font, Eusebio: "Irene Albar. Novela
               cubana por Eusebio Guiteras. Tomo Primero." <seg rend="italic">Internet
                  archive.</seg>
               <date when="2008">2008</date>, <ref
                  target="https://archive.org/details/irenealbarnovel00guitgoog"
                  >https://archive.org/details/irenealbarnovel00guitgoog</ref>. </bibl>
            <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E1392"> Guiteras y Font, Eusebio. <seg
                  rend="italic">Irene Albar. Novela cubana por Eusebio Guiteras. Tomo Primero.</seg>
               Barcelona: Imprenta de Luis Tasso Serra, <date when="1885">1885</date>. </bibl>
            <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E1392"> Guiteras y Font, Eusebio. <seg
                  rend="italic">Irene Albar. Novela cubana.</seg> Barcelona: Imprenta de Luis Tasso
               Serra, <date when="1885">1885</date>. </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>The source image files were processed with OCR. The software used was ABBYY Finereader
            12 Professional, with Spanish as recognition language. The result of the OCR process was
            checked, but due to temporal restrictions, corrections were only made in a rough manner
            and remaining errors cannot be excluded.</p>
         <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
         <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title page,
            dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings, paragraphs,
            inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), verse lines, dramatic text,
            quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract source="#">
            <p/>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
               <term type="author.continent">America</term>
               <term type="author.country">Cuba</term>
               <term type="author.country.birth">Cuba</term>
               <term type="author.country.death">USA</term>
               <term type="author.country.nationality">Cuba</term>
               <term type="author.gender">male</term>
               <term type="text.source.medium">digital</term>
               <term type="text.source.filetype">image</term>
               <term type="text.source.institution">Internet Archive</term>
               <term type="text.source.edition">first</term>
               <term type="text.publication.first.country">Spain</term>
               <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
               <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
               <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
               <term type="text.language">Spanish</term>
               <term type="text.form">prose</term>
               <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
               <term type="text.genre">novel</term>
               <term type="text.title" n="1885">Irene Albar. Novela cubana</term>
               <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela cubana</term>
               <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela sentimental</term>
               <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
               <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
               <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk">novela
                  sentimental</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela cubana</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela
                  cubana</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                  sentimental</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela
                  cubana</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                  sentimental</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk">novela
                  sentimental</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.identity.explicit" resp="#uhk">novela
                  cubana</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit" resp="#uhk"
                  >novela</term>
               <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
               <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
               <term type="text.speech.sign">—</term>
               <term type="text.speech.sign.type">single</term>
               <term type="text.setting.continent">America</term>
               <term type="text.setting.country">Cuba</term>
               <term type="text.time.period" n="1838">1838</term>
               <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
               <term type="text.time.period.publication">recent past</term>
               <term type="text.prestige">low</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-02-04" who="uhk">Initial TEI version.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div source="#E1" n="1885">
            <div type="titlepage">
               <ab>Biblioteca de "La Ilustración Cubana"</ab>
               <ab>Redacción y Administración, Consejo de Ciento, 259.</ab>
               <ab>Agencia general para la Isla de Cuba - Trocadero, 23 - Habana</ab>
               <ab>Irene Albar</ab>
               <ab>Novela cubana</ab>
               <ab>por</ab>
               <ab>Eusebio Guiteras</ab>
               <ab>Tomo Primero.</ab>
               <ab>Barcelona</ab>
               <ab>Imprenta de Luis Tasso Serra</ab>
               <ab>21 y 23, Arco del Teatro, 21 y 23</ab>
               <ab>1885</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo I.</head>
            <head>La estrella gaditana.</head>
            <p>Por los años de 1838, en una mañana de noviembre, apiñábase la multitud en el muelle
               de Caballería de la Habana, para ver entrar la fragata <seg rend="italic">Estrella
                  gaditana,</seg> procedente de Cádiz. Millares de ojos, llenos de la más viva
               ansiedad, se fijaban en ella, mientras lenta y trabajosamente venía por el angosto
               canal de la boca de la bahía, presentando el espectáculo desastroso de la nave que
               acaba de ser combatida por la furia desatada de los elementos. La pérdida del botalón
               de foque privaba al casco de toda la gallardía de su arquitectura; de las bordas
               colgaban en desorden jarcias desgarradas, arrastrándose en las aguas de una mar
               picada y gorda que reflejaba la celajería cenicienta del cariz amenazante. En la
               cubierta de la cámara de popa, desnuda de cuanto se dispone para la seguridad o
               comodidad de los pasajeros, formaban éstos diversos grupos; y pintábase en los
               rostros de todos, aun en medio del gozo de verse ya seguros en el puerto, la
               expresión asombradiza que señalaba las angustias sufridas.</p>
            <p>No así, por cierto, habíase presentado la <seg rend="italic">Estrella gaditana</seg>
               tres días antes frente a las majestuosas rocas que ciñe la corona mural del famoso
               castillo de los Santos Reyes del Morro. Después de un corto y felicísimo viaje, al
               caer de la tarde, llegó ante ellas, brillante como el pájaro de los trópicos, bella
               con la belleza que dan el escrupuloso aseo y el orden más esmerado. Su llegada había
               sido anunciada por el telégrafo de banderas del castillo; y las familias, los amigos
               de los que a bordo venían, se prometían con júbilo verse dentro de pocas horas en los
               brazos abiertos por el cariño. No era ésta, con todo, sino una vana esperanza, como
               suelen serlo aun aquellas que se nos ofrecen con los colores de la realidad. El
               viento contrario impidió que la fragata entrase antes de la hora señalada por las
               ordenanzas que en la plaza regían, y fue preciso dejarse correr a la mar. La noche
               cerró amenazadora; y antes que trascurrieran muchas horas, la malhadada embarcación,
               sin más velamen que el de las gavias, y ese con los rizos cogidos, crujía con el
               embate de furiosas olas, y se apartaba con desenfrenada rapidez de las deseadas
               costas.</p>
            <p>Los pasajeros, que habían hecho todos los preparativos necesarios para ir a tierra,
               tuvieron que bajar de nuevo, mustios y descorazonados, a la cámara, y encerrarse en
               ella para trocar en breve tiempo el digusto y sinsabor de lo que al principio no
               parecía sino un contratiempo, por la zozobra y el horror de una situación que comenzó
               pronto a tomar el aspecto de desesperada. Cuando amaneció, lejos de calmar, el viento
               arreciaba más y más, corriendo con la velocidad del huracán; y la <seg rend="italic"
                  >Estrella gaditana</seg> trabajosamente navegaba a una gran distancia al nordeste
               de la Habana. En vano el capitán y alguno de los pasajeros, hecho a andanzas
               semejantes, trataban de dar aliento y valor a los más tímidos; en sus propios rostros
               se pintaba la inquietud, sus ademanes todos decían en alta voz el riesgo que estaban
               corriendo en aquellos instantes. Apartemos, empero, los ojos de tan triste
               espectáculo, ya que no es nuestro ánimo describir detalladamente las horribles
               angustias de que fue teatro la combatida nave durante tres noches y dos días; ni
               tendría nuestra descripción interés ninguno para el lector, a quien hemos ya puesto
               de antemano en conocimiento del desenlace final, presentándole por delante a la <seg
                  rend="italic">Estrella gaditana,</seg> si bien en el lastimoso estado que hemos
               dicho, en el acto de tomar puerto con mejor fortuna. Preferimos, con mucho,
               trasladarnos en su compañía a la cubierta de la fragata, teniendo, como sin duda
               tenemos, la singular ventaja de no necesitar del auxilio de los barqueros que, con
               una mano en el remo y la otra alzada en señal de llamada, solícitos pululan en las
               gradas del muelle. Allí, junto al palo de mesana, cuyo tope, tronchado por el
               huracán, ha dejado el cordaje flojo y desordenado, queremos llamar la atención hacia
               el más interesante de los diversos grupos en que se hallan los pasajeros
               divididos.</p>
            <p>Fórmanlo don Bernardo Albar, dueño de la fragata que tan a pique ha estado de jugarle
               una mala pasada, y su señora, con dos señoritas, por cuyos bellos labios a ojos
               vistas se conoce que pasa el suave y blando aliento de la primavera de la vida. Están
               los cuatro apoyándose uno en otro, sin osar separarse un momento, como si estuviesen
               aún sobrecogidos del pasado temor y las ansias pasadas. La señora de don Bernardo
               estaba asida de un brazo de éste; y, pegadas a ella, las dos niñas se estrechaban las
               manos y juntaban los rostros pálidos todavía y atemorizados. Indiferentes al
               hermosísimo panorama con que la metrópoli de las Antillas suspende y deleita al
               forastero que llega a sus playas, los ojos de los pasajeros todos se dirigían con
               ansiedad hacia el gentío que, como hemos dicho, cubría el muelle; y se llenaba de
               animación cuando el flamear de algún pañuelo o el agitar de algún sombrero daban a
               entender a los de a bordo que había allí quien los esperase y reconociese.</p>
            <p>Pasando en tanto el muelle de Caballería, llegó la fragata frente al de San
               Francisco; y lanzando de su seno, a manera del gemir de un guerrero herido, el
               rechinido de la cadena del ancla, giró sobre ella según el viento la movía, y quedó
               segura y en reposo. Un centenar de botes, ligeros como disparadas flechas, se
               lanzaron al punto hacia la escala que dos marineros fajaban al costado del barco;
               pero, haciéndose a un lado, tuvieron que dar paso a la falúa del capitán del puerto
               que venía, cubierta de su blanco toldo y dando al aire las ondas rojas y jaldes de la
               bandera nacional, impelida por el vigoroso y acompasado golpe de sus remeros. Apenas
               tocó la falúa la ya asegurada escala, cuando apresuradamente subieron a bordo varios
               individuos. Al poner uno de ellos el pie en la cubierta corrió con los brazos
               abiertos a una de las jóvenes gritando: «¡Hija!» mientras que otro, con no menos
               precipitación ni menores muestras de afecto, se dirigió a don Bernardo. Pronto la
               cubierta se vio llena de gente; los abrazos, los besos, las exclamaciones de alegría,
               de gratitud, expresaban con ardoroso anhelo lo que pasaba en tantos corazones unidos
               por el sentimiento del pasado peligro y la seguridad presente. La misma escena se
               representó en el muelle cuando desembarcaron los pasajeros; y la misma se repitió de
               nuevo en la casa de cada uno de éstos, cuando, pocas horas después, yacía la fragata
               inmóvil en sus amarras, disponiéndose para dejar pasar por las abiertas escotillas el
               valioso cargamento.</p>
            <p>En la noche de aquel mismo día, concluida la retreta de la plaza de Armas, entraron
               dos jóvenes a tomar helados en el vecino café de la Lonja, que brillaba entonces con
               los colores de sus pinturas al temple, atrayendo a todas horas una numerosa
               concurrencia, y que, hace ya fecha, cedió a otra industria sus espaciosos salones.
               Uno de ellos, el actual poseedor del título de conde de Palmasola, vestía con todo el
               rigor que a sus sectarios imponía la moda en los primeros años del segundo tercio de
               este siglo, cuando la revolución literaria y científica del romanticismo no se
               desdeñaba, en su efervescencia, de intervenir despóticamente aun en el vestido y
               ornamentación del hombre. Una larga cabellera rizada salía de los bordes del sombrero
               ligeramente piramidal del conde, cayendo sobre los hombros en bien dispuesto
               desorden: cubría la barba, negra como el pelo, toda la parte inferior de la cara;
               pero, a pesar de la parcial ocultación de las facciones que esta ausencia de navajas
               y tijeras necesariamente producía, tanto más cuanto era de rigor encasquetarse el
               sombrero hasta las cejas, notábase cierta altivez en el personaje de quien hablamos,
               la cual, tomando vida en los ojos, era como el sello de sus movimientos todos. Esta
               expresión armonizaba con sus formas atléticas, que francamente se dibujaban bajo la
               levita de paño abotonada hasta el cuello y el ajustado pantalón, ceñido por las
               trabillas al pequeño pie, cuyos puntiagudos zapatos, adornados de delicadas hebillas
               de oro, dejaban ver el tinte encarnado de la finísima media de seda. Mucha semejanza
               con el conde de Palmasola presentaba su compañero, don Fernando Arenas; pero un
               escrupuloso escrutinio daba en este último por resultado un tanto de esa exageración
               de los preceptos de la moda que va siempre reñida con la sencillez, un si es no es
               severa, de la legítima y genuína elegancia. Pero en lo que ambos jóvenes
               materialmente formaban mayor contraste, era en los modos y movimientos, que son, por
               decirlo así, el énfasis del pensamiento: en el conde predominaban la serenidad y la
               mesura, mientras que Arenas cambiaba sin cesar de posición, paseaba la mirada por
               todo cuanto en su derredor había, y con innecesaria prontitud despachaba los helados
               que acababan de servirle.</p>
            <p>—Yo también las vi al desembarcar,—dijo el conde, después de haber oído con un
               silencio un tanto desdeñoso una larga y entusiasta relación de su compañero;—pero no
               sabía que estuviese tan próxima la llegada de Carolina. Yo estoy seguro de que la
               familia no la esperaba. </p>
            <p>—Así es,—repuso Fernando;—lo que es de fijo no se sabía nada de su venida en la <seg
                  rend="italic">Estrella gaditana;</seg> pero la esperaban por uno de los primeros
               paquetes de la línea... ¡Qué muchacha, Carlos! </p>
            <p>Me ha dejado pasmado con su hermosura. ¡Qué ojos! en la vida he visto un par de ojos
               que brillen como los suyos. Además ¡qué modales aquellos! Nadie diría que es una niña
               que acaba de salir del convento. Te digo que va a ser la admiración de toda la
               Habana.</p>
            <p>—¿Has hablado con ella? </p>
            <p>—No, todavía no. Estuve en su casa esta tarde; porque, si he de decirte la verdad, la
               impresión que me hizo, cuando la vi desembarcar, fue tan grande, que estaba como
               fuera de mí. Pero me di chasco. Carolina estaba recogida: no se sentía bien con
               motivo de las angustias que pasó durante el huracán. </p>
            <p>—No era para menos. Yo la vi de paso en el muelle, y noté la palidez del rostro al
               través del color que le daba la agitación del momento, viéndose en salvo y al lado de
               su padre. En medio de la confusión que había en el muelle, no me fue posible
               acercarme a hablar con ella. Tienes razón en decir que va a llamar la atención en
               nuestro círculo; y según a mí me parece, no sólo por su hermosura, sino por el aire
               aristocrático que la distingue. Pero dime, Fernando; las jóvenes eran dos. ¿Sabes tú
               quién es la que desembarcó junto con Carolina? </p>
            <p>—Yo ¿qué sé?—exclamó Fernando, encogiéndose de hombros, y empujando con un movimiento
               brusco la copa vacía hacia el medio de la mesa.— Yo no vi más que a Carolina; ni pude
               ver otra cosa. Estoy perdido, Carlos. </p>
            <p>—Me alegraré que te encuentres, Fernando; y no es poco desear. Mira, por allí viene
               Dimas Caspa que nos va a decir todo lo que hay sobre el particular, y aun algo más,
               si le viene a las mientes. Convídale a tomar helados. </p>
            <p>—No te apures, que Dimas Caspa no espera a que le conviden. Ya nos ha visto. </p>
            <p>—¡Una apuesta, caballeros! ¡una apuestecita! ¡doble contra sencillo! Vamos,
               Fernandito, tú que sabes buscarle las vueltas a la suerte. </p>
            <p>Así llegaba diciendo el recién venido a voz en grito y dirigiéndose a la mesa con
               pasos precipitados, pero con cierta incertidumbre y vacilación, debidas, no al
               encogimiento de su genio, por cierto, sino a lo desmesurado y enteco de sus piernas.
               Aunque joven, podíansele echar algunos años más de los que contaban el conde o
               Fernando Arepas; y si bien se observaba cierto desaliño en su persona, era evidente
               que a todo trance se esmeraba por hacer lucir un gran alfiler de diamantes prendido
               en la bordada pechera de la camisa.</p>
            <p>Si era su nombre un apodo, o si su fe de bautismo le daba el indisputable derecho de
               llevarlo, cosa es que, a pesar de nuestras diligentes pesquisas y plausibles
               conjeturas, no nos ha sido dado averiguar de una manera satisfactoria. El documento
               que acabamos de mencionar y que resolvería de todo punto la dificultad, fue destruido
               en el incendio de los libros de la parroquia donde fue el santo sacramento
               administrado; y, tocante a papeles autógrafos, es sabido que, aunque indudablemente
               don Dimas Caspa sabía escribir, nadie hay, sin embargo, que pueda decir que haya
               visto su firma.</p>
            <p>Mientras hemos hecho esta aclaración que, por más que nada aclare, es de la mayor
               importancia, como el lector no podrá menos de admitir, el sujeto en cuestión se ha
               instalado en la mesa de nuestros dos jóvenes y sigue con su estribillo de «¡Una
               apuesta, una apuesta!»</p>
            <p>—Pues ¿qué hay? ¿de qué se trata?—preguntó el conde, dejando, al sonreír, ver bajo el
               bigote la hilera blanca e igual de sus dientes, y alzando al mismo tiempo ligeramente
               el sombrero, como para contener con una oportuna señal de cortesía la familiaridad
               intempestiva del recién venido. </p>
            <p>Fernando, con mayor franqueza, le interrumpió diciendo:</p>
            <p>—Basta, hombre, no fastidies, y acaba de decir a qué viene eso. </p>
            <p>—Nada, chico nada,—contestó Caspa, dando ya buena cuenta de la copa de helados que,
               por orden de Fernando, un mozo le había puesto por delante flanqueada de los
               correspondientes barquillos de canela.—Apuesto a que están ustedes hablando de la
               feliz llegada de la perla, la linda Carolina de Valmoral... ¡Eh! ¿no lo dije? si no
               podía menos... </p>
            <p>—Cuidado, Caspa, que puede usted encontrarse con un rival formidable en mi primo
               Fernando. </p>
            <p>—¿Quién no se rinde ante el insigne Caspita, el ídolo de las damas?—exclamó Fernando,
               echándose sobre el respaldo de la silla en que estaba sentado, tendiendo un brazo
               sobre el de la que al lado tenía, y riendo estrepitosamete.—Pero, vamos, Caspa, tú
               que en todas partes te cuelas y todo lo sabes, cuéntanos cómo ha sido esa inesperada
               llegada. </p>
            <p>—¡Vaya! ¿que no lo saben ustedes? Pues yo estaba en el muelle con el marqués, y fui a
               bordo con él en la falúa del capitán del puerto. El marqués esperaba a la hija, pero
               no con seguridad. El caso es... </p>
            <p>—Sí, cuenta, cuenta,—dijo Fernando, poniendo entrambos codos en la mesa y retorciendo
               con los dedos el bigote.—¡Eh, mozo! otra copa de helados para el señor. </p>
            <p>—El caso es,—continuó Caspa,—que hacía ya meses estaba el marqués arreglando ciertos
               negocios urgentes para emprender viaje a España en busca de la hija, que había ya
               concluido su educación en un convento de Cádiz; pero la grave enfermedad que padeció
               y de que acaba de convalecer. .. </p>
            <p>—Ya sabemos todo eso, hombre de Dios,—interrumpió Fernando con impaciencia;—y sabemos
               también que el marqués escribió a la madre superiora del convento que, en la
               imposibilidad en que él se hallaba de salir de la Habana, aprovechase la oportunidad
               de la venida de alguna familia de confianza para que en su compañía hiciese el viaje
               Carolina. </p>
            <p>—Así es punto por punto, Fernandito,—repuso Caspa; y, poniéndose la mano abierta en
               el estómago, y haciendo una contorsión con la boca, añadió:—Esta segunda copa de
               helados me ha enfriado el estómago. </p>
            <p>—Mozo,—gritó Fernando,—una copa de Jerez para el señor... ¿Quieres bizcochos? </p>
            <p>—¡Yaya! si te empeñas .. </p>
            <p>—No te hagas el chiquito. </p>
            <p>—A poco de recibir la carta la superiora,—siguió diciendo Caspa,—llegó a Cádiz don
               Bernardo Albar. </p>
            <p>—Y ¿quién es ese don Bernardo Albar?—preguntó con indiferencia el conde, aplicando la
               punta de un cigarro, sujeto en tenacillas de oro, a las brasas del anafe que, por
               orden suya, había puesto el mozo sobre la mesa, después de servir el vino a Caspa. </p>
            <p>—Vamos, conde, ¿quién no conoce en la Habana a don Bernardo? </p>
            <p>—Yo. </p>
            <p>—El buey de oro, engordado con tasajo de Montevideo, arroz del Norte, manteca de
               ídem, harina de Santander y chorizos de Extremadura. </p>
            <p>—¿Has cenado, Dimas, que tienes esa lista de comestibles en la punta de la
               lengua?—preguntó Fernando. </p>
            <p>—Todavía no; pero no te haré el desaire, Fernandito. </p>
            <p>—Veremos: sigue adelante. </p>
            <p>—La madre superiora, que es señora de distinción... y yo la conozco muy bien, porque
               es de aquí y está emparentada con una prima política de mi madrastra, que murió el
               año del cólera... </p>
            <p>—¿Quién murió? ¿la prima o la madrastra?— preguntó Fernando. </p>
            <p>—Mi madrastra, por supuesto. </p>
            <p>—En paz descanse. Bien: la madre superiora... </p>
            <p>—Siguió al pie de la letra, como era de esperarse, las instrucciones del marqués, y
               confió la linda Carolina a don Bernardo, que había ido a Cádiz a sacar a su hija
               Irene del mismo convento. Admiren ustedes la casualidad. </p>
            <p>—De manera que la otra joven ¿es hija de don Bernardo?—preguntó el conde. </p>
            <p>—Justamente,—contestó Caspa con la boca llena de bizcocho.—No es la compañera que se
               merece Carolina, es claro. Diferentes esferas, muy diferentes; ya lo ven ustedes. Con
               todo, aunque de baja extracción, tiene la muchacha su airecito distinguido. Ya se ve;
               algo debe de habérsele pegado de Carolina, que es noble por los cuatro costados. </p>
            <p>—Sí, sí,—afirmó Fernando, levantándose de la silla, y dejándose caer en la que tenía
               al lado, —ahora me acuerdo que reparé en ella. Bonita es, no cabe duda; y tiene el
               pelo más negro y más hermoso que he visto en todos los días de mi vida. </p>
            <p>—¡Cómo!—exclamó el conde de Palmasola, manifestando por primera vez, durante la
               conversación, señales marcadas de un vivo interés,— con que la rubia es... </p>
            <p>—Carolina de Valmoral, hija del marqués de Peñas Altas,—contestó Fernando,
               dirigiéndose admirado al conde. </p>
            <p>Este, fijando una mirada ceñuda en el suelo continuó casi como temeroso de oír la
               respuesta:</p>
            <p>—Y la de pelo negro, alta... </p>
            <p>—Es hija de don Bernardo Albar, comerciante de la plaza de San Francisco,—dijo
               desdeñosamente Caspa, tomando el último sorbo de Jerez. </p>
            <p>—¡Maldición! </p>
            <p>Esta hiperbólica interjección estaba en aquella época muy en boga, particularmente
               entre los aficionados al drama ultraromántico. Al pronunciarla, levantóse el conde, y
               paliándola un tanto con «Buenas noches caballeros,» salió del café.</p>
            <p>—¿Qué mosca habrá picado a Carlos?—dijo Caspa, abriendo los ojos y levantando las
               manos.—Fernandito, lo ofrecido es deuda ¿vamos a cenar? </p>
            <p>—Será otra noche: a Dios, Caspa. </p>
            <p>—Pues estamos frescos,—soliloquió Dimas, mirando asombrado a los que se iban;—por
               fortuna habían pagado ya.—Y poniendo las piernas en movimiento, tendió la vista por
               las otras mesas del café, y se dirigió tambaleando a una de ellas, donde desentonando
               el estómago con los helados y entonándolo con el vino de Jerez, pagó su escote con la
               relación de todo lo concerniente a la llegada de la <seg rend="italic">Estrella
                  gaditana.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo II.</head>
            <head>Los valmorales.</head>
            <p>Carolina de Valmoral era la hija única del marqués de Peñas Altas. Si no el título,
               el cual, como veremos más adelante, es de nueva creación, el apellido, por lo menos,
               se remonta a los tiempos en que la monarquía fundada por Ataulfo comenzaba a dar las
               primeras señales de querer salir del degradante abatimiento causado por la invasión
               berberisca. El primer Valmoral de quien hay noticias auténticas, incontrovertibles,
               que, a no dudarlo, encontrará el curioso que se tome el trabajo de desatar,
               desenmarañar y diluidar los vetustos, apolillados y empolvados legajos de los
               antiguos archivos nacionales, figuró en la para siempre famosa batalla de las Navas
               de Tolosa. Así consta en el árbol genealógico de la familia, documento que, en
               materias de nobleza de sangre, sabemos todos que falla sin apelación; y cábenos la
               satisfacción de poder asegurar a los que quieran oírnos, que hemos tenido en nuestras
               manos aquella veneranda hoja de ya gastado pergamino. El nombre de la nobilísima raíz
               de tan ilustre estirpe era Pero Morales, el cual servía bajo las órdenes del señor de
               las Sierras Bermejas, a quien con heroico denuedo salvó de las garras de los
               infieles, que en una celada dieron sobre él mientras hacía un reconocimiento. En
               premio de este y otros no menos importantes servicios que no es del caso especificar,
               el señor de las Sierras Bermejas, que, como es de suponerse, tenía gran mano y
               valimiento, concedió a Morales la hidalguía; y no satisfecho con esta muestra de su
               estimación, le hizo generosa cesión de ciertas tierras que poseía en el reino de
               León, y que con este motivo vinieron a apellidarse Valdemorales, nombre que las
               generaciones subsecuentes acortaron y redujeron hasta quedar en Valmoral.</p>
            <p>Los descendientes de tan noble tronco, celosos de las alcanzadas glorias, continuaron
               distinguiéndose, según consta en las historias, ya en la carrera de las armas en que
               Pero Morales había cobrado honra y fama, ya en las otras que el servicio del estado
               abre a la legítima ambición; y así se ve a los Valmorales ocupar altos puestos, ora
               envueltos en la toga, ora ceñidos con la mitra, ora, en fin, y más frecuentemente
               armados de bruñido acero; sin que en zaga quedase el sexo femenino, que en la corte
               supo y pudo brillar por su talento y hermosura.</p>
            <p>Consta que a principios del siglo XVI la familia se estableció definitivamente en el
               reino de Granada, en tierras concedidas por los reyes Católicos don Fernando y doña
               Isabel, cuando se hicieron los repartimientos del tan bello como feraz territorio,
               cuya pérdida, según la historia nos refiere, lloró Boabdil como una mujer, no
               habiendo tenido suficientes bríos para defenderlo como hombre. Pero como no hay en
               este mundo sublunar nada que sea estable e imperecedero, según, sin ir más lejos, lo
               ejemplifica el desventurado monarca que acabamos de mencionar, sucedió que la familia
               de Valmoral, que a la sombra del trono se había granjeado tantos laureles, sin
               descuidarse en añadirles ventajas positivas y de cuenta, comenzó a sufrir notables
               descalabros, ocasionados por la tendencia que tuvo el que era a la sazón su jefe, a
               inclinarse a las ideas que habían ocasionado los serios disturbios de las comunidades
               de Castilla. De aquí se originaron persecuciones y confiscaciones que trajeron en
               breve tiempo la ruina y el aniquilamiento sobre una fábrica tan feliz como
               laboriosamente levantada; y el nombre de Valmoral dejó de sonar en los fastos de la
               nobleza española.</p>
            <p>No para siempre, empero, pues es notorio que el día primero de julio del año 1764
               vuelve a aparecer en la ciudad de la Habana en uno de los miembros de la familia,
               perteneciente a una rama colateral, el cual venía en uno de los cuatro navios con que
               a aquella ciudad llegó don Alfonso Funes de Villalpando, conde de Ricla, a tomar
               posesión de la isla de Cuba, que la Inglaterra había osadamente intentado arrebatar a
               la corona de España. Podemos con muchas veras asegurar a nuestros amables lectores
               que quisiéramos, al llegar a este punto de nuestra narración, cuyo curso se ha visto
               enlazado con personajes y acontecimientos, estos de tanto bulto y aquellos de tal
               talla, que la verdad histórica no nos atara las manos y constriñera a declarar que el
               Valmoral, cuyo nombre de pila era Diego, arribado a las playas cabanas en aquella
               memorable ocasión, no pertenecía al Estado Mayor del conde. Lejos de eso, en la más
               humilde oscuridad, era su ocupación servir de asistente al encargado de condimentar
               los alimentos que se servían en la mesa de aquel ínclito magnate.</p>
            <p>No nos ha sido dado averiguar el nombre del navio que condujo a la Habana tan
               preciosa carga: verdad es que siendo este, como sin duda lo es, un punto de
               importancia secundaria, hemos de confesar paladinamente que no pusimos toda la
               diligencia necesaria. Ni ha sido mejor nuestra fortuna al indagar cómo dejó Diego
               Valmoral su humilde empleo y cuáles fueron sus primeros pasos en aquella capital:
               pero consta de una manera incuestionable que, pocos años después, tomaba posesión de
               una casa, sita a corta distancia del convento de san Francisco, en la cual tenía,
               gozando de buen nombre, una posada bien conocida, cuyo título, pintado en una tabla,
               fija a una de las jambas de la puerta, indicaba un caballo que había sido blanco,
               pero de tal manera era tratado por los elementos, que ya se hacía de todo punto
               imposible fijar su color con certeza.</p>
            <p>Inútil y enojoso sería que nos detuviésemos a narrar con todos sus pormenores, más o
               menos placenteros, los sucesos de una vida destinada pura y exclusivamente a la ardua
               empresa de labrar una fortuna. Basta a nuestro intento decir que, cuando llegó a don
               Diego de Valmoral la hora de ir a reunirse con sus mayores, dejó del lado de acá un
               gran caudal y un número considerable de hijos e hijas, habidas en legítimo
               matrimonio. Estos, como es natural, casaron a su tiempo; y, como tuvieron la buena
               suerte de heredar, junto con la plata, la industria y laboriosidad del padre, la
               familia fue medrando a más y mejor. Así es que, cuando en 1818, por un acto de
               política y de justicia, el rey don Fernando VII abrió los puertos de la isla de Cuba
               al comercio de naciones extranjeras, don Ignacio de Valmoral, hijo mayor del difunto
               don Diego, se lanzó al campo de las especulaciones mercantiles, sin descuidar el de
               la política, pues siempre se mostró acérrimo defensor de los derechos de aquel
               monarca. Don Ignacio murió a su vez, dejando un gran cafetal, un gran ingenio de
               fabricar, azúcar y junto con esas y otras no menos valiosas propiedades, el título de
               marqués a su hijo único, don Diego María, que es el que tenemos la honra de presentar
               a los lectores de este verídico libro como padre de Carolina de Valmoral.</p>
            <p>La malhadada circunstancia de que de un solo hijo dependiese una sucesión que bajo
               tan brillantes auspicios se presentaba, movió naturalmente a don Ignacio de Valmoral,
               primer marqués de Peñas Altas, a adelantar un tanto la época de poner en estado a su
               hijo y heredero; y buscando con todo el ahinco y ansiedad que el caso demandaba,
               quién fuese digna de ser llamada a asegurar su descendencia, puso los ojos en la hija
               de un alto funcionario, oriundo de Irlanda, uno de cuyos antepasados, huyendo de las
               persecuciones religiosas, había pasado a servir en los ejércitos de la católica
               España. A una ilustre cuna y riquezas cuantiosas unía Brígida O’ Connor todos los
               seductores rasgos de una belleza septentrional, de manera que el joven don Diego
               María entró del mejor talante en las ideas de su señor padre; y éste, si bien un
               tanto cuanto pesaroso de que el primer fruto de esta codiciada unión fuese una niña,
               bajó a la tumba halagado con la esperanza de más propicia descendencia.</p>
            <p>No quiso Dios, sin embargo, que así fuera, pues la marquesa, dos años después de
               haber dado a luz a Carolina, contrajo una fiebre perniciosa que en breve espacio puso
               término a los contentos de la familia. Las flores que embalsamaron el ambiente para
               celebrar el alegre bautizo de la niña, pronto se marchitaron al calor de los fúnebres
               blandones, primero del marqués de Peñas Altas y luego del de la bella joven que
               acababa de añadir ese mismo título a su nombre. Cerróse la casa, cubriéronse de
               blancos paños espejos, arañas y cuadros, y el nuevo marqués y su excelente madre
               dieron rienda suelta al dolor, sin mirar otro rayo de luz en la enlutada mansión que
               el que despedía de su frente la linda y vivaz Carolina.</p>
            <p>Viendo al hijo tan profundamente afectado por tamaña pérdida, doña Matilde, que así
               era el nombre de la madre del marqués, logró persuadir a éste a que se ausentase de
               su patria por algún tiempo, lo cual verificó embarcándose para Cádiz, no sin llevar
               consigo al ángel que la bondadosa Providencia le concedía en medio del tristísimo
               naufragio de sus esperanzas.</p>
            <p>A su llegada a la Península, vio Peñas Altas de cerca los acontecimientos que
               vinieron al fin a culminar en la intervención francesa y la temporal suspensión del
               rey Fernando; y, movido de la lealtad a que, por su alta clase, se juzgaba obligado,
               y deseoso al mismo tiempo de buscar otro canal a la actividad de sus pensamientos,
               ofreció a la Junta Suprema sus bienes y su persona. Demás está decir que sus ofertas
               fueron pronta y cordialmente acogidas, y que desempeñó con tanta fidelidad como
               desprendimiento las comisiones que se le confiaron; de tal manera que, cuando con la
               acción de la toma del Trocadero, quedó restaurado el monarca en el trono de sus
               mayores, aumentó su munificencia el prestigio de la familia de Valmoral, concediendo
               a su digno jefe los más altos honores.</p>
            <p>En Cádiz residían los parientes de la malograda marquesa, y entre ellos pasó su niñez
               Carolina, siendo objeto de las más señaladas atenciones, con tanta más razón cuanto
               que había más de una joven en la familia que hubiera con el mayor placer dado al
               ilustre viudo su blanca mano. Este, empero, fue de bronce a tantas blandas
               seducciones y volvió a la Habana, después de algunos años de ausencia, en pleno
               dominio de la libertad de su corazón.</p>
            <p>Antes de emprender su regreso, se encontró perplejo sobre lo que más convenía hacer
               con Carolina, la cual estaba ya en edad de que se pensase en atender a su educación.
               Con este motivo escribió a la Habana, a doña Matilde, dejando el asunto a su prudente
               decisión, confianza digna de entrambos. La determinación de la marquesa viuda no se
               hizo esperar; y fue que la niña se quedase en Cádiz, en un convento del cual era a la
               sazón superiora una excelente señora, parienta suya y que había sido la íntima amiga
               de sus años juveniles. Hízose así, y al cuidado de las buenas madres creció la
               heredera de los Peñas Altas. Sus años de colegio, sea dicho en honor de la verdad, no
               estuvieron completamente exentos de perplejidades, alternativas y aun sinsabores,
               dando lugar a que no pocas veces estuviese a punto el marqués de ir en busca de la
               niña; y así lo hubiera hecho si no le sosegara su señora madre, haciéndole ver las
               dificultades que en la Habana se oponían, así por la falta de escuelas como por los
               inconvenientes del servicio doméstico, a que una señorita recibiese la educación
               apetecida.</p>
            <p>El hecho es que Carolina, a la par de los rasgados ojos, la blanca tez nacarada y la
               rubia cabellera, había heredado de su madre una sensibilidad, que, desarrollándose de
               una manera gradual pero segura, iba tomando el carácter de exagerada, y amenazaba
               influir directamente en sus ideas y conducta. Sus maestras, valiéndose de todos los
               medios posibles, hacían por combatir esta funesta inclinación; pero lo que ellas de
               su parte construían, demolíanlo indiscretamente al punto las parientas de la niña,
               las cuales, aunque esta vivía en el convento, estaban con ella, como es de suponerse,
               en frecuente contacto. La indocilidad, a que daba pábulo su genio impulsivo, y a que
               tías y primas daban el nombre de gracias de la vivacidad infantil, servía de remora
               para todo, y las madres se hubieran visto perdidas, si casi en la misma época no
               entrara por fortuna a educarse en la misma casa otra niña habanera, a quien tomó
               Carolina un cariño que, en oposición a todo caso precedente, tuvo la rara cualidad de
               la constancia. Era esta niña Irene Albar, hija, también única, deuno de los
               comerciantes más acaudalados de la Habana, el cual, en uno de los frecuentes viajes,
               que, con motivo de sus negocios, hacía a Europa, determinó, a instancias de su
               esposa, dejar a la niña en aquel convento, que casualmente ambos habían visitado,
               saliendo prendados de su orden y buen gobierno. Estimulábale asimismo a tomar esta
               determinación el observar que la niña, sobre ser de una índole amable y cariñosa,
               tenía una grande inclinación al estudio, unida a un talento reflexivo y justo. Irene
               decía que quería mucho a Carolina y Carolina que idolatraba a Irene. Juntas, pues, y
               siempre muy apegadas una a otra, pasaron los años felices de su vida escolar; y
               juntas como hemos visto, por una singular coincidencia, volvieron a la ya casi
               olvidada patria.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo III.</head>
            <head>La fiesta en casa del marqués.</head>
            <p>La llegada de Carolina y los riesgos corridos a esa llegada, no podían menos de dar
               ocasión a que se hiciese alguna muestra de regocijo y fiesta. Tanto el padre como la
               abuela, la cual manifestaba siempre en favor de la niña la más tierna solicitud y el
               más bondadoso cariño, se empeñaron en dar el mayor brillo a esta celebración, con
               tanta más razón cuanto que, con este plausible motivo, se salía de la especie de
               retraimiento en que la familia vivía desde la muerte de la marquesa. La parentela
               toda fue, por consiguiente, invitada, y no se hablaba en los altos círculos de la
               sociedad habanera sino de los preparativos que a toda prisa se efectuaban en los
               salones del marqués de Peñas Altas. Pero como no hay gusto que por muy agradable que
               sea no lleve consigo algún dejo amargo, sucedió que, justamente en este asunto de las
               invitaciones, hubo que luchar con algunos obstáculos inesperados.</p>
            <p>El caso fue que apenas anunció doña Matilde el proyecto de la fiesta a su nieta,
               ésta, rebosando de contento y castañeteando con los dedos, exclamó:</p>
            <p>—¡Ay! ¡qué bueno! y tendrá que venir Irene vestida de listado. ¿No se llama listado
               ese lienzo ordinario de que se visten las negras del campo, mamita? </p>
            <p>—¿Qué estás diciendo, niña? ¿ni qué tiene que ver Irenita con lo que estamos
               hablando? </p>
            <p>—Mucho que sí, mamita; sí señora. Pues ¿no ha de tener? Ahora verá usted. Cuando
               estaba el temporal en toda su fuerza... ¡Jesús! ¡qué miedo me da acordarme de esa
               noche!... Mire usted, ya estoy temblando toda, y siento como si se me erizara el
               cabello. </p>
            <p>—Vamos, y ¿qué? Eso ya pasó, y no hay por qué temblar ni hacer exclamaciones,—dijo
               doña Matilde, acariciando a la asustada joven. </p>
            <p>—Creíamos que el mar nos iba a tragar. Si hubiera usted visto los balances que daba
               el barco... </p>
            <p>—Ya me has dicho antes eso, hija,—repuso doña Matilde con voz suave, tratando de
               sosegar a Carolina, que, con los ojos cerrados como para huir de un espectáculo
               horroroso, se había echado en sus brazos.—Es menester recordar las amarguras pasadas
               con ánimo tranquilo para ofrecérselas al Señor y darle gracias por haberlas hecho
               terminar felizmente. </p>
            <p>—¡Oh! eso sí; y bien que se las doy: ¿no había de dárselas? Pues escúcheme usted
               ahora: aquella noche terrible Irene hizo la promesa de dar al Señor una muestra de
               humildad vistiéndose de listado la primera vez que se presentase en un baile. </p>
            <p>—Hizo lo que debía,—dijo la abuela interrumpiendo a Carolina.—Y tú ¿no hiciste
               también alguna promesa? </p>
            <p>—Yo no, mamita: ¿qué promesa iba yo a hacer, si no sabía lo que pasaba por mí? Pero
               ¿qué le parece a usted? La primera reunión a que asista Irene será la de casa, yo
               estoy segura; y en lugar de los hermosos trajes que le hizo hacer don Bernardo en
               París, tendrá que venir con un vestido de listado... ¡Ha, ha, ha! Estoy ya rabiando
               por verla... ¡la pobrecita! </p>
            <p>—No es ese motivo para tenerle lástima: en otros bailes podrá lucir sus hermosos
               trajes. Mas dime, ¿cómo sabes tú que vendrá Irene a la fiesta? </p>
            <p>—Pues ¿no ha de venir? </p>
            <p>—Será necesario que la inviten; y eso puede no ser, porque nosotros no visitamos su
               casa. Además, aunque sea invitada, puede muy bien suceder que ella no venga, o porque
               no quiera venir, o porque sus padres no se lo permitan. </p>
            <p>—¡Ave María! no diga usted eso, mamita: ¿no venir Irene al baile?... Me ha echado
               usted un jarro de agua fría encima. Ya se me ha ido todo el gusto que me dio usted
               hablándome de la fiesta que va a dar papá... Pues Irene ha de venir: si no, me voy a
               morir de pena. </p>
            <p>—Escucha, niña; estás hablando sin fundamento; y por desgracia esa es cosa que te
               acontece más a menudo de lo que yo quisiera. No es a ti a quien toca decir si Irenita
               Albar ha de venir o no ha de venir al baile; porque en eso tu padre sabrá lo que ha
               de hacer. Yo sí puedo prometerte que haré cuanto pueda para que reciba una
               invitación, porque será darte a ti gusto, y porque, además, yo tengo muchos deseos de
               conocer a una señorita que ha merecido los mayores elogios de parte de las buenas
               madres del convento de Cádiz. Lo de que te vas a morir de pena... </p>
            <p>—Es una simpleza, abuelita; ya lo sé, —dijo Carolina con rostro compungido,
               concluyendo la frase.</p>
            <p>Aquel mismo día, de sobremesa, luego que Carolina se hubo retirado, y mientras el
               marqués saboreaba el aroma de un puro de Vuelta Abajo, en compañía del formidable e
               impertérrito don Dimas Caspa, que, por una de las más raras coincidencias, había
               llegado a la casa a la hora crítica de la comida, aquel mismo día, decimos, doña
               Matilde, en cumplimiento de su promesa, comenzó a tentar el vado por donde había de
               pasar la esquela de invitación de la hija de don Bernardo Albar. Y así como Dimas
               Caspa había llegado a la casa, como hemos asegurado, por una casualidad, que le
               proporcionó la doble ventaja de comer bien y husmear algo de los preparativos de la
               gran fiesta, doña Matilde, que no dejaba de participar de la inclinación, peculiar a
               su sexo, a creer que nada se consigue del sexo opuesto sin su poco de diplomacia,
               comenzó, por casualidad, a hablar de las invitaciones, dejándose sutil y
               delicadamente caer en la que por entonces mayor interés para ella tenía.</p>
            <p>—¡Invitar a la familia de Albar!—exclamó el marqués, sacudiendo con el dedo índice la
               ceniza del tabaco.—No había pensado en ello, y me alegro de que usted me lo haya
               hecho recordar: es un obsequio que debo a la bondad de don Bernardo. </p>
            <p>Ambos oyentes manifestaron sorpresa, que en doña Matilde iba acompañada de
               satisfacción y agrado, pero no así en Dimas Caspa.</p>
            <p>—Y ¿creen ustedes que esa gente vendrá?— preguntó éste, poniéndose de una zancada al
               lado del marqués y hablando del modo insinuante que le era propio, y consistía en
               acercar su cara a la de su interlocutor con una sonrisa que era un visaje y dejaba
               escapar de vez en cuando alguna que otra salival llovizna.—No vendrán; lo verán
               ustedes. Cuando sepa don Bernardo Albar que va a reunirse toda la familia, no se
               atreverá a aceptar la invitación. Cada oveja con su pareja, marqués. No porque un
               hombre tenga cuatro reales, ni diez, sin que se sepa de dónde los ha sacado, ha de
               pretender alternar en las más altas esferas de la sociedad. Consideren ustedes las
               personas que se van a reunir en esta casa. Bueno y santo es que se tenga
               despreocupación; pero... </p>
            <p>—Escucha, Dimas,—dijo el marqués interrumpiendo a Caspa, y retirando la cabeza hasta
               donde el respaldo de la silla en que estaba sentado se lo permitía,—hazme el favor de
               volverte al lugar en que estabas; y advierte que no soy planta para que me riegues. </p>
            <p>—Pero, marqués... </p>
            <p>—Mande usted la invitación, señora madre, mándela usted; y con un recado muy
               particular para que tengamos el gusto de ver por acá a la amiga de Carolina, que
               parece ser una joven tan buena como hermosa,—prosiguió el marqués con tono
               concluyente, dirigiéndose a doña Matilde. </p>
            <p>La esquela de convite y el recado verbal que la acompañó, causaron no poca conmoción
               en el pacífico bogar de don Bernardo, el cual, al recibirlos, tenía asimismo su
               consejero al lado en la persona del hijo de una difunta hermana suya, el cual se
               llamaba Francisco Rojas, o Pancho, como le llamaban todos, y es el mismo que vimos a
               bordo de la fragata <seg rend="italic">Estrella gaditana</seg> llegar a recibir a los
               tíos. Este joven, apreciabilísimo bajo todos conceptos, desde el momento que vio
               a</p>
            <p>Irene, se dejó fácil y naturalmente vencer de sus hechizos, y dábala ya por suya,
               fabricando más de un castillo en las vagas e insustanciales regiones del espacio. Por
               fortuna no se hallaba presente Irene en el momento de llegar la esquela, de manera
               que Pancho Rojas pudo a su sabor abrir el camino por donde pretendía influir en el
               ánimo del inocente don Bernardo.</p>
            <p>—¿Sabe usted, tío, que esta esquela me huele a cumplimiento? ¿Cuándo se ha visto que
               a esos encopetados Valmorales les haya pasado por el magín invitar a los mantequeros,
               como tienen el insolente descaro de llamarnos? Verá usted como, cuando lo sepa la tía
               Clemencia, se resiste a ir... Si la conozco como a mis manos... Vayan ustedes, y
               verán que no será sino para recibir desaires, si no del marqués, de todos sus
               parientes, que son tres mil y trecientos; y que estarán allí con toda seguridad, cada
               uno de ellos con más humos que Carlomagno. Cada oveja con su pareja, tío; y ese es el
               camino derecho. </p>
            <p>—Dime, Pancho, ¿has acabado ya?—preguntó don Bernardo, aprovechando la primera pausa
               que hizo el sobrino, y sin salir de su imperturbable calma.—Si no has acabado tu
               discurso, dalo por acabado, y si es que has acabado, no permitas que te dé la
               tentación de volverlo a empezar; porque sarta mayor de desatinos no se encuentra por
               ahí a dos tirones, ni a tres... ¿A qué viene todo eso? </p>
            <p>—Nada, tío, nada, no he dicho nada. </p>
            <p>—Así es,—contestó el tío riendo. </p>
            <p>No debió ser enteramente del mismo parecer que su esposo doña Clemencia; porque, si
               bien instó mucho y muy de veras para que su hija aceptase la invitación, se negó a
               pie juntiñas a llevarla al baile, confirmando el dicho de Pancho Rojas. Con este
               motivo don Bernardo, después de agotar su almacén de argumentos, buscó y halló al fin
               un pretexto que alegar para no asistir a la fiesta; y después de algunas idas y
               venidas y ofrecimientos, parabienes y gracias, se convino por entrambas partes en que
               Carolina iría temprano, el día del baile, en busca de Irene, y esta permanecería en
               casa del marqués hasta el día siguiente al cuidado de doña Matilde.</p>
            <p>Según a sus respectivos círculos puntualmente refirieron don Francisco Rojas y don
               Dimas Caspa, haciendo los comentarios que su más o menos parcial espíritu les
               sugería, la fiesta de que hablamos tuvo lugar a su debido tiempo, comenzando por una
               misa solemne en la iglesia de nuestra Señora de las Mercedes. Por la tarde hubo gran
               comida, para la cual salió de sus arcas la magnífica vajilla, regalo que había hecho
               a la familia el rey de los franceses, agradecido a la hospitalidad con que fuera de
               ella recibido, cuando pobre y emigrado, llegó, años atrás, a las playas cubanas. La
               comida fue un tanto formal, pues asistieron a ella personas del más alto rango, así
               del clero como de la milicia, del foro y aun del gobierno. Doña Matilde, acostumbrada
               a la vida retirada, do dejó de hacer más de un esguince al oír de boca del marqués
               esta parte del programa; pero tuvo que ceder a las consideraciones que él hizo, la
               más importante de las cuales fue que el baile con que había de coronarse el día,
               daría lugar a más variadas y extensas invitaciones y mejor entretenimiento para la
               alegre juventud.</p>
            <p>La casa de los Peñas Altas se prestaba admirablemente a la recepción de una grande
               concurrencia. La gran puerta de caoba maciza, adornada de tachones y picadores de
               luciente bronce, daba entrada a un ancho vestíbulo que terminaba en un arco sostenido
               por dos columnas dóricas, y de cuya llave colgaba una vistosa lámpara de cristales de
               diferentes colores. Pasábase por este arco a un elevado pórtico de arquería con
               columnas de aquel mismo orden que rodeaba el patio cuadrilongo, en el centro del
               cual, como en las casas de Pompeya, mostraba sus elegantes curvas el brocal del
               aljibe. De este pórtico, cuyo pavimento de mármol formaban losetas alternadas,
               blancas y negras, arrancaba la ancha escalera, también de mármol, con pasamanos de
               bruñida caoba, dando en su único descanso entrada a los aposentos del entresuelo que,
               por propia elección, ocupaba la señora madre del marqués, y donde ahora se habían
               preparado las habitaciones de Carolina. La escalera terminaba en el pórtico del piso
               alto, que correspondía, aunque con menor elevación, al que dejamos descrito. Este
               pórtico superior estaba cerrado con persianas que lo hacían fresco sobremanera; y con
               él se comunicaban directamente la sala principal de la casa y las habitaciones todas,
               señalándose los huecos de las puertas, del mismo modo que estaban en el interior, con
               marcos estriados de caoba. En la sala las puertas opuestas a las del pórtico daban a
               un balcón de hierro que corría por todo el frente de la casa. El piso superior del
               edificio estaba solado de mármol, y las paredes de estuco eran de colores bajos con
               pinturas al temple sobre las puertas de los principales aposentos.</p>
            <p>A la hora señalada los que acababan de saborear los platos confeccionados bajo la
               inteligente dirección del cocinero en jefe del marqués, que hacía poco había venido
               de la capital de Francia, y manejaba <seg rend="italic">á</seg>
               <seg rend="italic">merveille</seg> todos los resortes y secretos de su arte, vieron
               llegar la numerosa concurrencia invitada para el baile. Salas, gabinetes, pórticos,
               todo era un hervir de gentes, y aun resonaba la calle con el rodar de los carruajes y
               el pisar de los caballos, conduciendo los resplandecientes astros del firmamento
               habanero. La crujiente seda, la centellante pedrería, el delicado encaje, las raras
               flores se cruzaban en todas direcciones, y, con la luz que a torrentes despedían las
               arañas de cristal, reflejábanse en los magníficos espejos, formando marco a
               peregrinos rostros rebosando de amor y de alegría.</p>
            <p>Todos los Valmorales estaban allí; allí las Valmorales todas, y allí todos cuantos
               eran considerados dignos de figurar en la más alta esfera social. ¡Qué de resortes
               pusiéronse en juego para obtener una invitación con el solo objeto de poder decir:
               «Yo estuve allí»! No con mayor fulgor tiéndense las brillantes constelaciones en el
               cielo de una noche tropical. Los títulos de Castilla, los opulentos hacendados, los
               abogados elocuentes, los sabios, los literatos, los elegantes, todos se mezclaban y
               confundían. El antiguo militar, herido en Bailén o Zaragoza, el joven recién llegado
               de los campos de batalla de Navarra, unos y otros ostentando cruces, placas o
               veneras, codeábanse con el poeta que electrizaba los corazones con sus apasionados
               versos; dábanse la mano el patriota que agenciaba la construcción de un ferrocarril y
               el profundo pensador que, teniendo abiertas por delante todas las carreras, escogía
               para sí con asombro general la de simple maestro de escuela.</p>
            <p>No dejaba, en medio de tanto brillo y resplandor tanto, de ver puntos nebulosos algún
               espectador frío y desencantado. ¿Cómo podía ser de otro modo? Así es el mundo. La
               condesa del Cañaveral estaba allí. La condesa del Cañaveral que en semejantes
               ocasiones había ya, gracias a su tacto, colocado tres de las hijas que el difunto
               conde la dejó cuando hizo la tontería de morirse al hacer juicio de espera, venía
               ahora con la cuarta y última, revestida de un falso aparato de opulencia, esperando
               que, estimulada por el ejemplo de sus hermanas, sacara un ingenio de azúcar en
               galardón de sus gracias y hermosura. ¿Qué cuadro hay que no tenga sombras? ¿Queréis
               saber la historia de ese lujo deslumbrador que en el salón ostentan el marqués de
               Fuentefría, su altiva consorte, y sus desdeñosas hijas? Pues preguntadlo a Dimas
               Caspa, y él os dirá que todo es debido a una negociación con el bien conocido don
               Félix Utroque de las Amarillas, cuya benevolencia, unida al fácil y acomodaticio
               tanto por ciento, sabía sacar a las gentes de alto copete de los más horripilantes
               atolladeros. Y si el lector, como es de razón, tuviere la curiosidad de saber los
               pormenores de esa negociación, Caspa, que todo lo sabe, podrá satisfacerla
               plenamente. Estamos seguros de que a más de uno contó la historia aquella noche. Por
               la tal negociación quedaba en poder de don Félix Utroque de las Amarillas una buena
               parte, no de la próxima zafra del ingenio del marqués, pues esa estaba ya hipotecada
               a favor de aquel benévolo señor, sino de la subsecuente. ¡Tanta es la previsión
               humana! Para este arreglo, según aseguraba Caspa, no hubo obstáculo ninguno, puesto
               que, el uno para solicitar un empréstito y el otro para realizarlo, eran ya duchos
               entrambos. En esta ocasión la dificultad estuvo en que don Félix porfió, se obstinó y
               puso resueltamente la condición <seg rend="italic">sine qua non</seg> de que
               Fuentefría había de conseguirle una esquela de invitación para el baile de los
               Valmorales. El marqués de Fuentefría bufó, y otro tanto hizo la marquesa; pero don
               Félix se mantuvo en sus trece; y después de jugar al tira y afloja por más de una
               semana, el resultado fue que el testarudo prestamista obtuvo lo que con tanto ahinco
               deseaba; y, luciendo en el ojal del frac la cinta que indicaba sus pretensiones de
               caballero, tuvo la satisfacción de hacer a los Fuentefrías en los salones de Peñas
               Altas un saludo de los más profundos: saludo que, sea dicho de paso, fue perdido;
               porque precisamente en aquel instante tenían el marqués, la marquesa y sus hijas
               clavados los ojos en el cielo raso de la sala con tanta pertinacia como si en ello
               les fuera la vida.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo IV.</head>
            <head>El baile.</head>
            <p>En el testero de la gran sala, Carolina de Valmoral, sentada junto a su abuela,
               recibía el homenaje de la complacida concurrencia. Un vestido de seda azul celeste
               cubría su esbelta forma; y del borde del escote caían, como una cascada de purísimas
               aguas, los pliegues de un vuelo de exquisita blonda. Un cintillo de oro con ópalos
               engarzados ceñía su frente; y ópalos asimismo en sus pendientes se mecían. Irene
               Albar a su lado, ajena a un falso rubor, formaba con su amiga extraño contraste,
               cubriendo su airoso cuerpo bajo un sencillo traje de listado de colores bajos. El
               cabello, negro y lustroso, caía por delante en rizos naturales sobre los blancos
               hombros, y, recogido por detrás en una espléndida masa trenzada, perfumábase con la
               esencia de tres hermosos claveles unidos, el uno rosado como sus mejillas, rojo el
               del medio como sus labios y blanco el tercero como sus bien emparejados dientes. Sólo
               una observación atenta descubría algo de suntuoso en su atavío, en una pequeña cruz
               de diamantes de gran valor, que pendía del cuello por medio de una sutilísima cadena
               de oro; el menudo y bien modelado pie, además, veíase cubierto de fina media de seda
               y escondido en ligerísimo zapato de raso blanco. A un artista, quizá, hecho a los
               estudios del bello ideal, no parecería la belleza de Irene tan perfecta como la de su
               amiga; pero nadie podría negar que, cuando sus facciones se ponían en movimiento para
               hablar o sonreír, la expresión de sus rasgados ojos negros y de la boca, cuyas
               delicadas curvas se perdían en unos hoyuelos seductores, era verdaderamente
               irresistible, llena de dignidad, de inteligencia y gracia.</p>
            <p>Rodeadas estaban entrambas jóvenes de una turba de caballeros admiradores de tanta
               gentileza y donosura, cuando apareció en la sala el elegante conde de Palmasola, y
               todos le abrieron paso como al más digno de llegarse a la reina de aquel brillante
               sarao. Sereno y desembarazado, acercóse a Carolina, y con voz que cautivaba a las
               damas, le dijo:</p>
            <p>—Antes debí venir a verte, Carolina, para darte el parabién por tu vuelta; pero
               precisamente aquel mismo día de tu llegada, tuve que ausentarme de la Habana. Cuento
               con tu perdón. </p>
            <p>—¡Carlos Valmoral, mi primo!—exclamó Carolina, que por doña Matilde supo quién era el
               bello joven que con tanta familiaridad le dirigía la palabra.—Seguramente, Carlos,
               que estás dispensado. Te doy las gracias por el recado que me dio papá de parte tuya. </p>
            <p>—Fue lo único que pude hacer, en el momento de partir, para felicitarte. Ya se te
               habrán pasado los sustos del viaje. Bueno nos lo hiciste pasar a nosotros. </p>
            <p>—El susto pasó,—contestó Carolina con una sonrisa;—pero todavía está vivo el
               sentimiento por las muestras de cariño que de todos he recibido desde el momento que
               llegué a la Habana. </p>
            <p>El conde hizo en seguida un profundo saludo a Irene; y viendo que la conversación del
               grupo se hacía general se retiró a una de las puertas que daban al balcón; y
               dominándolo todo con una mirada altiva, parecía absorto en sus pensamientos. Ni fue
               parte a distraerle de ellos el movimiento de damas y galanes que se preparaban a
               bailar una contradanza, invitados por la orquesta que llenaba el espacio de vibradora
               armonía, apagando la voz del animado concurso, y dejándose oír, aun en lugares
               distantes, en medio del silencio de la noche.</p>
            <p>No era aquella la contradanza incivil y desmañada que constituye uno de los
               entretenimientos favoritos de la generación presente, y es mísera degeneración de la
               de aquellos tiempos. No se veían entonces las parejas perderse, aisladas,
               insociables, en el recinto de los salones, como aves cansadas que buscan, sin
               encontrarla, una rama amiga donde posarse. Blancas ¡ay! están ya las cabezas de los
               que, con todo el ardor de los años juveniles se entregaban al placer que promovía
               aquella renombrada danza, donde no se sabía qué admirar más, qué apetecer con mayor
               ansia, si la marcha triunfal y jubilosa de la primera parte, si la segunda, cuya
               cadena parecía un torneo en que denodados paladines se disputaban la posesión de las
               hermosas, o si la tercera, en fin, en que diríase que los danzantes se reposaban,
               meciéndose lánguidamente, para tomar nuevo aliento y cobrar nuevos bríos.</p>
            <p>Una voz hizo salir a Palmasola de sus meditaciones, voz que partía de una matrona
               cuyas formidables dimensiones no bastaba a encerrar un apretado corsé, que, por
               carambola, mantenía en movimiento perpetuo las blancas plumas de un lujoso abanico.
               Bajo la augusta sombra de tal tronco respiraba, pálido y enteco, un pimpollo que a
               más y mejor bailaba con los ojos por la sencillísima razón de que pasaban los
               preciosos momentos sin que persona acudiese generosamente a proponerle hacerlo con
               los pies. Viendo desocupado al conde doña Martina, que éste era el nombre de la
               corpulenta señora, tomó la ocasión por los cabellos que pudo alcanzar, para tentar el
               terreno, esperando... ¿quién sabe todo lo que doña Martina esperaba?</p>
            <p>—¿No baila usted, Carlos?—preguntó con insinuantes tonos. </p>
            <p>—Ya lo ve usted, mi señora doña Martina; esta noche no me es posible bailar,—contestó
               el conde con un respetuoso saludo, y volviendo a su anterior actitud. </p>
            <p>—Dile algo, Dolorcita,—en un rápido aparte dijo doña Martina al pimpollo, que era su
               hija. </p>
            <p>—¡Qué romántico es usted, conde!—exclamó Dolores después de titubear un momento, y
               tratando de poner la cara aniñada que le habían celebrado diez o doce años antes. </p>
            <p>—Pues ¡qué! ¿no bailan acaso los románticos, Doloritas? Mire usted todas esas mangas
               perdidas del figurín de modas del siglo décimotercio; mire usted todas esas rizadas
               melenas, cómo flotan y se mecen al compás de la danza. Todos somos ahora románticos.
               ¿Quién quisiera ser clásico en estos tiempos? </p>
            <p>—Esta Dolorcita siempre ha de echar a volar las comedias, y por eso no tiene
               pretendientes,— dijo para sí doña Martina, añadiendo luego en alta voz, con temor de
               que concluyese tan pronto la conversación, y sin dejar de la mano su plan de ir
               tentando el terreno:—¡Qué linda está Carolina! </p>
            <p>—Está lindísima,—repuso el conde, —y tiene unos movimientos muy graciosos. </p>
            <p>—Y ¿qué idea ha tenido la otra... ¿Cómo se llama, mamá?—preguntó Dolores encogiendo
               los hombros, lo cual parecía muy interesante, por lo que tenía de abstracto y
               ensimismado, en aquella época en que era pecado estar rollizo. </p>
            <p>—Yo ¿qué sé?—contestó doña Martina, cerrando con furia el abanico. </p>
            <p>—Querrá usted decir la señorita de Albar,— observó el conde, frunciendo ligeramente
               las cejas. </p>
            <p>—¿Se llama así?—preguntó doña Martina, dejando ver las ventanas de la robusta
               nariz.—No se me hace extraño el nombre... el almacén de víveres... sí, eso es; pero,
               ya se ve, es amiga de Carolina... </p>
            <p>—¡Jesús! ¿a quién se le ocurre venir a una reunión como esta con un vestido de
               listado?— exclamó Dolores, tratando de reprimir una risa burlona. </p>
            <p>—Será una promesa—opinó el conde. </p>
            <p>—La que hace promesa de vestirse de listado, se queda en casa,—replicó la joven con
               decisión. </p>
            <p>—Por supuesto,—añadió doña Martina. </p>
            <p>—Buen modo de cumplir la promesa... tal vez será romanticismo,—dijo secamente el
               conde; y, advirtiendo que la danza había cesado, se despidió y volvió al lado de
               Carolina. </p>
            <p>Después de un rato de conversación con esta señorita, anunciaron los compases de la
               orquesta que iba a bailarse una mazurka, danza exótica y repulsiva hasta en el
               nombre, importada por la caprichosa moda de allá de las distantes orillas del helado
               Neva. El conde vio en un instante a su bella interlocutora salir invitada por un
               almibarado galancete; mas como no cupo igual suerte a Irene, y se encontró solo junto
               a ella, procuró, según cumplía a un cortés caballero, entretener su soledad.</p>
            <p>—De mucho gusto es para mí haber conocido a una señorita que mi prima tanto
               estima,—dijo el conde con un respetuoso saludo. </p>
            <p>—También yo.....—repuso Irene, bajando los ojos modestamente, y concluyendo la frase
               con su saludo que no pasó de un ligero movimiento de cabeza. </p>
            <p>—Para Carolina es usted la mejor de las amigas. ¡Dichosa ella que posee tan precioso
               tesoro! </p>
            <p>—¿Tan difícil es encontrar amigos, señor conde? </p>
            <p>—La dificultad está, no en encontrarlos, sino en conservarlos,—observó el conde con
               una sonrisa. </p>
            <p>—No alcanza a tanto la experiencia de mi vida. Hasta ahora no he visto sino
               constancia en la amistad. Siempre he respirado en una atmósfera de cariño que mis
               padres y mis maestras han mantenido fresca y sana con el suyo. Pero ¿no cree usted,
               conde, que el que padece desengaños en la amistad, padece porque puso su confianza
               donde no debiera de haberla puesto? </p>
            <p>—Y ¿cómo podremos nosotros saber dónde hemos de poner nuestra confianza? Nos dejamos
               llevar de nuestras pasiones, y las pasiones nos ciegan. </p>
            <p>—Eso me lo han enseñado a mí, y también me han dicho dónde está lo único invariable y
               eterno, —repuso Irene tomando un aire pensativo, y más bien como respondiendo a sus
               propios pensamientos.</p>
            <p>Por un momento permanecieron ambos en silencio. El conde fue el primero a
               romperlo.</p>
            <p>—¿Sabe usted,—dijo,—que cuando desembarcaron ustedes en la Habana, yo me hallaba en
               el muelle, y tomé a usted por Carolina? </p>
            <p>—¿A mí? Eso debía de llenarme de orgullo, porque Carolina siempre ha sido considerada
               como una belleza perfecta,—repuso Irene con una ruborosa sonrisa que hizo resaltar
               los seductores hoyuelos de sus rosadas mejillas. </p>
            <p>—Por mi equivocación puede usted juzgar de la suya propia. </p>
            <p>—Gracias, conde,—contestó Irene, sin atreverse a levantar los ojos, y sintiendo que
               su rostro se encendía y que una agitación desconocida hacía redoblar los latidos de
               su tierno corazón. </p>
            <p>El conde, notando la impresión que sus palabras habían producido, desvió los ojos, y
               tendiéndolos por la animada escena que el salón presentaba, observó que aquel
               espectáculo debía de formar un singular contraste con la vida de encierro del
               convento.</p>
            <p>—No tanto como a usted le parece,—contestó Irene, recobrándose prontamente de su
               agitación; —porque nosotras pasábamos las vacaciones fuera del convento. Cada una se
               iba con sus parientes o amigos. Si por ese tiempo mis padres se bailaban casualmente
               en Cádiz, sucedía también que hacíamos algún viaje a Francia, a Suiza, a Italia o por
               la misma España. Lo malo era que, siempre que por algún motivo salíamos del convento
               Carolina y yo, teníamos que separarnos. </p>
            <p>—Pero ¿por qué tenían ustedes que separarse? Dispense usted si hay indiscreción en mi
               pregunta. </p>
            <p>—¿Indiscreción? ¡oh! ninguna: la razón es muy sencilla: mis parientes no visitaban a
               los de Carolina. </p>
            <p>—Verdad es que en la sociedad se hacen distinciones... </p>
            <p>—Así parece; y en cuanto a mí, puedo asegurar a usted que todavía no he podido
               comprenderlas. </p>
            <p>—El vestido de promesa de usted ha llamado mucho la atención, Irenita,—continuó el
               conde, desviando la conversación de un asunto que le parecía un si es no es
               resbaladizo. </p>
            <p>—No he dejado de notarlo,—contestó Irene,— pero ya yo estaba preparada para eso, así
               es que no me ha sorprendido. No es nada agradable, a la verdad, llamar la atención,
               particularmente si la causa es una cosa tan insignificante como el vestido. Puede ser
               que alguien lo tome a mal y se burle. Tanto mejor entonces para mí, si es mayor mi
               mortificación. Pero, como quiera que sea, a mí me basta que hayan aprobado mi
               conducta, en primer lugar mis padres, y en segundo la señora doña Matilde, que me ha
               tratado con una atención muy superior a lo que yo merezco. </p>
            <p>—Todo lo merece usted, Irenita. Puede usted estar segura de que no sólo ellos, sino
               muchos otros aprueban los motivos tan justos de usted. </p>
            <p>Con razón hablaba Irene de esta manera, pues había tomado al vuelo, entre los
               concurrentes, más de una sonrisa burlona y desdeñosa; y sin duda más que nadie
               habíase hecho, aunque disimuladamente, reo de tal indiscreción nuestro conocido el
               joven don Dimas Caspa, el cual, a pesar de que acababa de hacer a Carolina la más
               rendida declaración de amor, no había aún logrado bailar con ella, y andaba, según
               suele decirse, como pájaro bobo, sin saber dónde posarse. El diablo hizo, sin
               embargo, que viniese ahora a observar que el elegante conde de Palmasola no se
               desdeñaba de dirigir la palabra a tan humilde persona como era Irene Albar; y como,
               por otra parte, la chica era bonita, que eso no se podía negar, dirigióse a ella,
               interrumpiendo la conversación, y se ofreció a ser su compañero de mazurka. Irene
               titubeó un instante, tanto más cuanto que le parecía notar en aquel individuo cierta
               familiaridad, por lo menos, fuera de sazón: con todo, conjeturando, y no sin razón,
               que debía de ser un amigo de la casa, y deseando bailar, pues era natural que así
               fuese, aceptó la mano que Caspa le ofrecía; y excusándose con el conde por medio de
               un gracioso saludo, salió ligera como el colibrí del jardín, dio un beso, al pasar, a
               Carolina que estaba bailando con Fernando Arenas, y ocupó su puesto entre los
               danzantes.</p>
            <p>El conde, empero, que con la vista la seguía, y lo mismo Carolina, observaron con
               alguna extrañeza que, a pocas vueltas, volvía Irene a su puesto, sin siquiera
               dignarse, según costumbre, dar la mano a su compañero que iba tras ella con la
               desmaña que era consiguiente, y que tuvo que retirarse delante del altanero saludo
               que al sentarse le dirigió la bellísima joven. El conde no se había movido aún de su
               asiento; y, levantándose al verla llegar, le entregó con mucha urbanidad el abanico
               que había dejado olvidado en la silla, y que él había tenido durante aquel corto rato
               en sus manos.</p>
            <p>—¿Ha sentido usted alguna indisposición?... El calor quizá... Perdone usted: este es
               su abanico... </p>
            <p>—Gracias... no he sido afortunada en aceptar la invitación de ese joven. ¿Quién es?
               Pido a usted a mi vez perdón, si hay alguna indiscreción en mi pregunta. </p>
            <p>—Ninguna, Irenita. Es Dimas Caspa, que a la fuerza ha de ser amigo y hasta pariente
               de todo el mundo. No hay casa donde no se le encuentre, en los más escogidos círculos
               de la Habana, y sabe todo lo que en ellos pasa, siendo eso, a mi entender, lo único
               que sabe... ¡ah! miento; sabe otras muchas cosas. Sabe destapar una botella de vino
               de Champaña sin que se vuelva todo espuma, y arreglar los anzuelos para la pesca de
               las diferentes clases de peces, y la carga de una escopeta para la caza de las
               diferentes clases de aves: posee los más eficaces remedios para todas las
               enfermedades a que están sujetos los caballos y perros, conoce el camino más corto
               para ir a todas partes, está siempre dispuesto a ser padrino cuando no hay quien
               quiera serlo, calcula lo que pesa un gallo sin tomarle en la mano, y no hay juego de
               naipes cuyos más intrincados resortes no conozca; está comprometido a casarse con
               todas las mujeres que ve; y por fin, hace, si se le presenta la ocasión, maravillas
               con la sartén y la olla. Ya ve usted si es hombre de consecuencia, y si habrá para él
               puerta cerrada. </p>
            <p>Rióse Irene del bosquejo hecho por el conde, y antes que pudiera hacer las
               observaciones que el carácter de un ente tan singular requería, llegaron Carolina y
               Fernando, y tomándola este por la mano y pasándole aquella el torneado brazo por la
               cintura, condujéronla al piano, que estaba en el gabinete próximo a la sala. El
               marqués la esperaba de pie a la puerta, y le rogó con muy urbanas y afectuosas frases
               les diese a todos el gusto de hacer oír su voz, que Carolina con tanto entusiasmo
               encarecía.</p>
            <p>—El gusto será mío, señor marqués,—contestó Irene sin turbarse,—ya que así me da
               usted la ocasión de mostrar mi agradecimiento. </p>
            <p>Carolina se sentó al piano para tocar el acompañamiento; y vibró la sala con la suave
               y a la par robusta voz de contralto de Irene, cantando la famosa aria de Romeo con
               que entonces la Pantanelli llenaba de entusiasmo a los filarmónicos habaneros. Un
               movimiento de viva admiración se apoderó del auditorio; los ojos todos estaban fijos
               en los de la bellísima cantora, que, al romper en el animador alegro</p>
            <p>
               <seg rend="italic">La tremenda ultrice spada,</seg>
            </p>
            <p>no sólo la voz, sino todo el rostro y aun la acción de la mano, dieron muestra de la
               noble energía de su alma. Cuando cesó de cantar, un aplauso atronador se escuchó en
               todo el ámbito de la casa.</p>
            <p>A la mañana siguiente, mientras las dos amigas repasaban los acontecimientos de la
               noche anterior, haciendo sobre ellos mil comentarios, dijo de repente Irene:</p>
            <p>—Dime, Carolina, ¿serás siempre mi amiga? </p>
            <p>—Me gusta tu pregunta: la muerte sola podrá separarme de ti, mi buena, mi querida
               Irene. </p>
            <p>—Eso es mucho decir. Tu círculo, Carolina, está distante del mío, y me parece que en
               ninguna parte nos encontraremos... a menos que no sea en la iglesia, que no hace
               distinciones. </p>
            <p>—¿Qué dices? Nosotras sabremos encontrarnos. </p>
            <p>Tú has de ser mi consejera aquí como en el convento, ¿estás? no me vengas con
               cuentos.</p>
            <p>Irene, por toda contestación, suspiró, y Carolina le llenó la cara de besos.</p>
            <p>No sólo estas dos niñas, como es de suponerse, hacían comentarios la mañana
               siguiente. Debimos, para ser exactos, decir el día siguiente, porque durante la
               mañana no es creíble que estuviese ninguno de los convidados en disposición de hacer
               comentarios, a menos que se practicase este ejercicio en sueños. Aclaraba ya la luz
               del alba el horizonte, cuando partieron de las hospitalarias puertas del marqués de
               Peñas Altas los últimos carruajes, mientras los músicos, con los instrumentos bajo el
               brazo, agobiados por la fatiga, salían medio dormidos en busca de sus humildes
               chiribitiles.</p>
            <p>Otros, pues, además de las señoritas de Valmoral y Albar, hacían, con no poca balumba
               de altisonantes exclamaciones, sus respectivos comentarios. Dimas Caspa acababa por
               decir a los que le prestaban atención, que Irenita Albar no sabía bailar la mazurka;
               más de cuatro daban por hecho el matrimonio del conde de Palmasola con la heredera
               del marqués de Peñas Altas, rumor que a todo trance se esforzaba por apagar
               Fernando</p>
            <p>Arenas con sonrisas maliciosas acompañadas de su acostumbrado manoteo. También negaba
               a pie juntillas este proyecto de enlace la .señora doña Martina, que seguía
               alimentando las esperanzas que en favor de su romántica hija había concebido; y con
               tanta firmeza lo negaba, que su marido, el señor de Alerte, empleado de Hacienda,
               tuvo que sostener tantas disputas cuantos eran sus compañeros de oficina.</p>
            <p>Después de almorzar en casa del marqués, volvió Irene a la suya, colmada de los más
               afectuosos ofrecimientos de parte de aquel señor, así como de doña Matilde. Y desde
               aquel día nuestras dos ex-colegialas entraron en el nuevo género de vida que, por
               sendas cuajadas de flores, ante ellas se ofrecía.</p>
            <p>Carolina tomó posesión de su casa, no para manejarla, porque eso era de la
               incumbencia de doña Matilde, sino para recibir el constante homenaje de la parentela,
               que la trataba como a niña mimada, llevándola de aquí para allá en un verdadero
               torbellino de flores, música y palabras de almíbar. Otro homenaje no menos constante
               ni menos halagüeño era el que le rendía la numerosísima servidumbre de la casa,
               esclavos todos humildes y sumisos de la amable y condescendiente señorita, ansiosos
               de servirla y merecer una sonrisa de sus labios. El festín, el baile, el paseo, la
               ópera, llenaban de impresiones aquella alma tierna, impulsiva y entusiasta.</p>
            <p>Irene, por el contrario, entró en vida de continua ocupación.</p>
            <p>La casa de don Bernardo, si bien no tan espaciosa, tenía una distribución semejante a
               la del marqués. Carecía de entresuelo, y el escritorio se hallaba en el piso bajo.
               Doña Clemencia, madre de Irene, aunque no había recibido una educación muy esmerada,
               poseía las dotes necesarias para ayudar al marido a aumentar su fortuna: a decir
               verdad, él a boca llena y en todas partes decía que se la debía a ella. La parte que
               con este buen fin la discreta señora para sí había tomado y de la cual con sobrada
               justicia en lo interior de su alma se vanagloriaba, comprendía el orden y la economía
               que en su casa tenía establecidos. Aunque no se mezclaba ni ingería en nada de lo que
               pasaba de escaleras abajo, con todo, su bondadosa solicitud buscaba y hallaba algún
               modo de ser útil a los dependientes de su marido, entendiendo en la comida que se les
               servía y acompañándolos en sus disgustos y enfermedades.</p>
            <p>El viaje que doña Clemencia acababa de hacer, terminado por tantos sustos y alarmas,
               había menoscabado no poco su salud que siempre era escasa; de manera que Irene, la
               cual por un impulso de su sano y recto juicio, comprendía pronto lo que le tocaba
               hacer, se empeñó en que su madre, siquier fuese por algún tiempo, había de entregarse
               a un completo reposo; y logrando su intento, tomó por su cuenta el manejo de la casa.
               Esta ocupación, aunque le tomaba buena parte del día, dejábale, con todo, sus horas
               de vagar que destinó a satisfacer el deseo manifestado por su padre de que siguiera
               algunos de los estudios que había interrumpido su salida del convento, y a los cuales
               tenía afición marcada. Tomó, pues, los mejores maestros de idiomas, música y pintura
               con que la Habana en aquella época contaba; y fue fortuna para ella que el del
               primero de los ramos indicados fuese un mister Eddy, norte-americano de claro talento
               y nada escasa erudición, converso protestante que, para vivir en tierra católica,
               había fijado en Cuba su residencia. Mister Eddy no tardó en observar que su discípula
               se hallaba dotada de juicio recto y penetración viva; así es que, aparte de las
               lecciones de idiomas, tenía placer en entrarse por campos más interesantes y
               facilitar a Irene periódicos y libros que servían de sugerirle ideas nuevas o
               corregir y madurar sus juicios. A pesar de sus quehaceres, no dejaba a veces de
               sentirse sola y aislada; pero no era este sentimiento bastante a traer consigo la
               tristeza. Las memorias del colegio, las de los viajes que había hecho, hacíanle dulce
               compañía, sin que dejase de saltearla con no poca frecuencia la del baile de Carolina
               con su ambiente perfumado de aristocrática elegancia.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo V.</head>
            <head>Isabel Lunares.</head>
            <p>Poco tiempo había trascurrido después de los sucesos que hemos narrado, cuando, con
               motivo de la salud cada día más desmejorada de doña Clemencia, determinó su esposo
               llevarla a un cafetal llamado <seg rend="italic">Santa Rosalía</seg>, que tenía en
               las inmediaciones de Bahía Honda, donde a la vez pudiese respirar los aires más puros
               del mar y del campo. Irene, si bien lamentaba el triste motivo que a aquellos lugares
               la conducía, no dejaba de sentir una dulce satisfacción al pensar en los agradables
               ratos que un género de vida, nuevo para ella, iba a proporcionarle.</p>
            <p>Un viaje en carruaje, y por caminos que de tales sólo tenían el nombre, es penoso por
               extremo, y más lo hubiera sido este de la familia de Albar, si no lograra hacerlo
               entretenido la compañía de Pancho Rojas, sobrino, según hemos apuntado ya, de don
               Bernardo; y que, como encargado de muchos de los negocios del tío, conocía a palmos
               el terreno, y tenía vara alta en todas partes; a lo cual hay que añadir que trataba,
               por todos los medios posibles, de captarse la voluntad de su bella prima.</p>
            <p>La vida de campo produjo en doña Clemencia el resultado apetecido, de modo que pudo
               Irene a placer realizar sus deseos de hacer más o menos largas correrías a caballo
               por aquellos pintorescos sitios. Acompañábala a veces su padre, pero más
               frecuentemente Pancho, en cuyo último caso, según lo exige la decorosa costumbre
               cubana, uníase a entrambos jóvenes la esposa del mayoral de la finca, joven asimismo,
               jovial y complaciente.</p>
            <p>—¡Molestia, doña Irenita!—exclamó la mayorala, cuyo nombre era Candelaria, la primera
               vez que se solicitó su compañía y cuando iban ya los tres cabalgando por el camino
               real;—¡Jesús! no diga usted eso: al contrario, si me alegro muchísimo de servirla de
               pararrayos, como que así podré ver los cafetales de las cercanías, que dicen que son
               de lo más bonito que hay en el mundo. </p>
            <p>—¿Qué quiere usted decir con eso de pararrayos, Candelaria?—preguntó Irene entre
               risueña y sorprendida. </p>
            <p>—Nada; lo digo porque como yo vengo para cuidarla a usted y a don Panchito... </p>
            <p>Irene se quedó un instante pensativa, como si, en la inocencia de su alma, no pudiese
               comprender aquella extraña situación; y probablemente sin alcanzar a comprenderla de
               lleno en lleno, acabó al fin por reirse de buena gana, y lo mismo hizo, aunque con
               sus puntas y ribetes de malicia, la buena de Candelaria.</p>
            <p>—Como si yo pudiera hacerte daño alguno,— dijo Pancho, fingiendo enfado,—yo que
               quisiera verte en un peligro para exponer por ti la vida. </p>
            <p>—¿Qué le parece?—exclamó Candelaria.—Escuche si llueve. </p>
            <p>—A mí no me parece bien,—contestó Irene;— Pancho no sabe lo que se dice; porque eso
               de querer que yo me vea en un peligro... </p>
            <p>—¡Oh! no; no es eso, y tú bien me entiendes,—. repuso Pancho. </p>
            <p>—¡Qué calle de palmas tan hermosa!—exclamó </p>
            <p>Irene, deteniendo de repente su caballo, y contenta de que el espectáculo que en
               aquel momento a sus ojos se ofrecía, hiciese dar otro rumbo a la
               conversación.—Parecen columnas de mármol como las que he visto en las catedrales de
               España. ¡Qué ruido tan agradable hacen sus hojas! ¡cómo brillan con el sol! Este es
               también un cafetal, ¿no es así?</p>
            <p>—Sí señorita, este es el cafetal de un marqués de la Habana,—contestó Candelaria. </p>
            <p>—Está medio abandonado,—añadió Pancho;— es del marqués de Peñas Altas, el padre de tu
               amiga Carolina. Han sacado la mayor parte de la dotación para llevarla a un ingenio
               que está fomentando el marqués cerca de Matanzas. No hay nada que ver. </p>
            <p>Estas últimas palabras fueron como una respuesta a Irene que hizo un movimiento con
               las riendas para dirigir el caballo a la monumental portada de hierro que daba paso a
               la calle de palmas que tanta admiración le había causado. A pesar de la observación
               de Pancho, ella, movida de la curiosidad, insistió; y los tres llegaron en breves
               minutos a la casa, que al extremo de la calle se levantaba.</p>
            <p>—¡Nada que ver!—exclamó Irene, volviéndose a su primo que parecía confuso;—esto es
               magnífico.... ¡Qué casa! ¡qué jardines!—dándole las riendas en la mano:—eso le estaba
               yo diciendo a don Panchito. Como la niña del amo ha venido hace poco tiempo de
               España, piensan pasar aquí unos días; y parece, según yo aquí me figuro, que habrá
               mucha gente, porque las carretas que estoy esperando vienen hasta el tope con un sin
               fin de cosas. Así me lo dijo el mayordomo del amo que estuvo aquí el otro día a ver
               la casa y darme aviso. </p>
            <p>Irene escuchaba pensativa, apoyando en los labios el delicado mango de nácar del
               latiguillo; y dando al mayoral las gracias luego que éste hubo acabado de hablar,
               partió, adelantándose a sus compañeros, como deseosa de entregarse sola a algún dulce
               pensamiento.</p>
            <p>Al llegar a casa, se sorprendió de encontrar a su padre en acalorada conversación con
               el mayoral de su finca. Candelaria también, en cuanto entró tras Irene en la sala de
               la casa, con el semblante todo demudado, hizo un gesto de admiración, y se dirigió al
               punto a su marido; pero detúvose al ver una mujer sentada en un rincón; y
               reconociendo en ella a la hermana de aquél, exclamó:</p>
            <p>—¡Bélica! ¿tú aquí? ¿qué ha sucedido? </p>
            <p>La mujer a quien estas palabras iban dirigidas, y que no se movió de su asiento, ni
               dio señal ninguna de querer hacerse cargo de contestar aquellas preguntas, era Isabel
               Lunares, hermana del mayoral de don Bernardo, como acabamos de apuntar. Tan joven
               aún, que no tenía más de catorce años, llamaba la atención por su singular aspecto.
               La frente era angosta en extremo, defecto que procuraba disminuir, llevando todo el
               pelo, que era muy negro y abundante, hacia atrás, y alisándolo en cuanto le era
               posible. La cara, desproporcionadamente corta, parecíalo aun más por la nariz
               reducida y arremangada y los labios delgados y sutiles. Sólo un examen escrupuloso,
               sin embargo, hacía notar estas faltas; porque era de pronto difícil ver otra cosa que
               sus ojos, los cuales eran de una belleza fascinadora: negros, rasgados, líquidos,
               lucientes, con largas pestañas, y una expresión tal que parecían reconcentrar en los
               rayos de su mirada las pasiones todas del corazón humano. Un gran lunar negro
               resaltaba en una de sus mejillas, cerca de la boca. El busto de Isabel, que, a favor
               de una precocidad harto común en las razas meridionales, había llegado a su completo
               desarrollo, hubiera podido servir de modelo a un escultor. Vestía un traje de
               muselina de color anaranjado que armonizaba con su tez morena; y el pañuelo de seda
               que cubría sus hombros, se cruzaba sobre el pecho, meciéndose con el movimiento de la
               respiración.</p>
            <p>Al entrar Irene en la sala, fijó en los de su padre los ojos, como pidiendo la
               explicación de aquella escena; pero antes que él pudiera darla, se enteró de lo que
               pasaba, oyendo a Lunares que decía a su esposa de esta manera:</p>
            <p>—Nada, no tienes que preguntarle a ella. Ni te lo dirá; porque está tan emperrada que
               ni una yunta de bueyes le arranca una palabra de la boca. Aquí no hay más, Candita,
               sino que mi madre ha mandado acá a Isabel, porque no puede entenderse con ella; y yo
               estaba aquí pidiendo licencia al señor don Bernardo para que la deje estar algunos
               días con nosotros. El señor don Bernardo no tiene inconveniente, aunque es una
               molestia, por lo que pudiera suceder; porque donde está esta muchacha, siempre ha de
               haber trifulcas. A nada le tiene ley; pero bien puede no descuidarse conmigo, que
               donde se me hinchen las narices... ya lo verá. Cada día está más encaprichada con ese
               condenado de Martín, que, para mi gusto, es mulato; y mi madre quiere que se case con
               Simón, que la acaba de pedir, y es todo un hombre. </p>
            <p>Mientras Lunares hacía esta relación, con tono alterado y voz balbuciente, su
               hermana, como si de ella no se tratara, permanecía callada, sin hacer otro movimiento
               que pasarse de vez en cuando una punta del pañuelo de seda por la frente bañada de un
               sudor calenturiento.</p>
            <p>—Escúcheme usted, Lunares,—dijo don Bernardo luego que el mayoral se detuvo,—yo
               consiento de buena voluntad en que la hermana de usted permanezca en mi casa; pero es
               preciso que usted se modere, y que de ninguna manera la violente usted: eso no;
               téngalo usted entendido. Si ella tiene juicio y es dócil, verá que le tiene cuenta no
               ir contra la voluntad de su madre; porque los padres no se equivocan fácilmente, si
               se trata de la suerte de sus hijos. </p>
            <p>—¿Quién?.... ¿ella juicio? ¿ella seguirse por lo que su madre le diga?.... ¿esa?....
               no la conoce usted, señor don Bernardo,—gritó Lunares cada vez más irritado, sin duda
               por la aparente impasibilidad de su hermana. </p>
            <p>—Bien, basta, Lunares,—continuó don Bernardo; y, volviéndose a la hermana, le dijo
               con tono amable y conciliador:—Isabelita, piense usted bien en lo que va a hacer;
               piense usted en que lo que su madre quiere, lo quiere para bien de usted. Usted puede
               vivir en esta finca con su hermano, y nadie la molestará. Si desea usted alguna cosa,
               diríjase con franqueza a mi esposa o a mi hija, que tendrán placer en servirla a
               usted en lo que sea justo. </p>
            <p>Irene, al oír esto, se encaminó llena de amable solicitud hacia Isabel, y se sentó a
               su lado; pero ni a ella, ni a don Bernardo, hizo la áspera guajira la menor
               demostración de gratitud.</p>
            <p>—Y ahora,—concluyó don Bernardo,—bueno será que se retiren ustedes. </p>
            <p>Candelaria hizo ademán de tomar de la mano a Isabel para retirarse; pero ésta,
               sospechando su intención, se puso en pie como movida por un resorte, y echó a andar
               sin hacer un gesto ni decir una palabra.</p>
            <p>—Ese es tu cuarto,—le dijo Lunares, cuando llegaron a la casita en que vivía el
               mayoral, señalándole uno al lado del que él ocupaba con su esposa. </p>
            <p>—Y de aquí me sacarán con los pies por delante primero que yo consienta en casarme
               con Simón, —contestó Isabel, fijando en los de su hermano los grandes ojos,
               encendidos por el odio y el despecho como dos ascuas.</p>
            <p>Luego que se hubieron retirado Lunares y las dos mujeres, acercóse don Bernando a una
               mesa, donde estaba recorriendo su correspondencia en el momento en que había sido
               interrumpido por el lance que acabamos de referir. Volviendo ahora a su tarea, dijo a
               Irene, que había venido a sentarse a su lado.</p>
            <p>—Aquí hay algo para ti, hija; una carta y esos cuadernos. </p>
            <p>—Es letra de Rebequita,—contestó Irene, la cual, mientras don Bernardo continuaba en
               su ocupación, leyó la carta, que era de la señora de mister Eddy, su maestro de
               idiomas. Habíase ésta hecho grande amiga de la discípula de su marido; y, como
               aficionada que era a las letras, dábale en su carta cuenta de las recientes
               publicaciones, mandándole el <seg rend="italic">Aguinaldo habanero</seg>, libro que
               entonces llamó mucho la atención en los círculos literarios de la capital, y del cual
               hoy nadie se acuerda. </p>
            <p>—El lance de esa muchacha me tiene caviloso, — dijo, al fin, don Bernardo, recogiendo
               sus cartas y metiéndolas en el bolsillo.—Mucho me temo que nos acarrée algún disgusto
               serio que desasosiegue a tu madre y le haga perderlo que va ganando en salud. Lunares
               es un buen hombre, y honrado como pocos; pero es más cerrado que pie de mulo, y la
               hermanita no le va en zaga, según parece por la muestra con que acaba de regalarnos. </p>
            <p>—No lo quiera Dios—contestó Irene.—Y ¿es verdad, papá, que ese hombre de quien
               hablaba Lunares tiene tan malos antecedentes? </p>
            <p>—¡Qué va a tener! Figúrate que no hay más sino que este Lunares ha dado oído a
               rumores que no tienen fundamento alguno, sobre la limpieza de sangre del que quiere
               la hermana darle por cuñado. Verdad es que el tal Martín Quintana no tiene tras qué
               caerse, porque, aunque es listo y trabajador, se le van los ojos, y también el
               dinero, detrás de las patas de un gallo. Pero esto mismo le sucede a Lunares que está
               orgulloso con su cría de gallos finos; y otro tanto puede decirse de Simón, que tiene
               fama de ser un mozo completo. Si Lunares prefiere a Simón, es porque Simón está bien
               emparentado, y la echa de caballero. </p>
            <p>—Es cosa singular que no haya clase, por ínfima que sea, en que no se observen
               distinciones, —dijo Irene con aire pensativo.</p>
            <p>—Así es, ni más ni menos, hija mía: hasta un negro criollo se cree superior al de
               nación, como llamamos aquí a los que han sido traídos de África. </p>
            <p>Pero a mi ver, no hay en eso ningún mal.....se entiende, si no se atropella la
               justicia. ¿Habremos de culpar a una persona que trate por medios legítimos de
               elevarse a un estado más alto que el que ocupa en la sociedad? No por cierto: el
               deseo es bueno y natural. Isabel Lunares ganaría mucho, y haría un buen servicio a su
               familia, casándose con Simón; y es muy justo que la madre y el hermano quieran
               realizar ese matrimonio. El mal está en que, para lograrlo, no se paren en los
               medios, y traten de violentar a la muchacha, que, sea por amor o por capricho, se ha
               decidido a favor de otro hombre que seguramente no merece se le haga una oposición
               tan obstinada.</p>
            <p>—Pero ¿no será cosa común valerse, en esos casos, de medios reprobados? </p>
            <p>—Más de lo que puedes imaginarte con tu inexperiencia del mundo; y ese mal, que
               acarrea a muchas almas la ruina, existe, por desgracia, en mayor escala en América
               que en Europa. Las diferencias, en las clases sociales, están allí más marcadas que
               entre nosotros. En Europa, el hombre, para salir de una ínfima condición, tiene que
               presentarse rodeado de méritos personales extraordinarios. En América, y lo mismo en
               todo país colonial, puede decirse con mayor verdad que el hombre es hijo de sus
               obras, a lo cual contribuyen la escasez de población que hace comparativamente fácil
               la adquisición de las riquezas, y la circunstancia de que, aquí, el individuo que se
               eleva, se presenta solo ante la sociedad, sin que le haga perjuicio el espectáculo de
               parientes humildes y menesterosos. </p>
            <p>—Si la adquisición de las riquezas,—observó Irene después de un momento de
               silencio,—hace que el hombre logre elevarse a un alto rango en la sociedad, ¿por qué
               es que hay ricos que no se contentan con serlo, sino que solicitan condecorarse con
               títulos de nobleza? </p>
            <p>—Eso no es más que efecto de la vanidad humana. Entre nosotros no existe la nobleza
               histórica de las naciones antiguas, creada para galardonar a individuos que se
               distinguieron en la guerra o en los consejos. La nobleza entre nosotros no es más que
               la representación de la riqueza. El título del noble, por sí solo, nada dice: lo que
               le eleva es su riqueza; y esa elevación es tanto más acatada, cuanto es más puro y
               legítimo el modo con que haya sido la riqueza adquirida. La dignidad del noble está
               en conservar la riqueza aumentándola, y en hacer de ella un buen uso. La riqueza del
               individuo representa los pasos que nuestro país ha dado hacia su prosperidad y
               cultura. Todo hombre está obligado a ayudar al país a dar esos pasos; y por una ley
               providencial el que ayuda al país se ayuda a sí mismo, de la misma manera que, según
               nos enseña el Evangelio, quien ejerce la caridad, pone para sí tesoros en el cielo.
               Mira a la familia de Valmoral con la cual has venido tú, por una casualidad, a
               ponerte en contacto y que entre sus individuos cuenta marqueses y condes. La raíz de
               su elevación es la riqueza; y es justo añadir que no hay quien pueda decir que haya
               sido mal adquirida. Es notorio que el abuelo del marqués era un hombre de lo que se
               llama baja extracción. </p>
            <p>—¡Es posible, papá! </p>
            <p>—Tan posible que es un hecho. Ni ese abuelo, ni su hijo, que fue el que tituló, han
               hecho otros servicios que aquellos que se identificaban con la adquisición de una
               gran fortuna. Y esos servicios han sido grandes y de mucha importancia; porque sus
               riquezas han levantado el cultivo de la caña y la fabricación del azúcar a una altura
               tal, que se ha convertido en el elemento principal de la prosperidad de la Isla. Sus
               riquezas han hecho, además, navegar vapores en nuestras costas, han promovido la
               construcción de ferrocarriles, y, por fin, han erigido templos y abierto escuelas. Yo
               me hallo en el mismo caso. En. pocos años he visto, con el favor de Dios y la ayuda
               de tu madre, crecer mi caudal de una manera extraordinaria; y gran parte de ella está
               empleada en todas esas empresas. </p>
            <p>—Y ¿podría usted obtener un título de nobleza? </p>
            <p>—¿Quién lo duda?... y no faltaría quien me fabricara un árbol genealógico tamaño como
               el camino de aquí a la Habana, haciéndonos descendientes de los siete infantes de
               Lara... ¡qué! ¿quisieras tú ser condesa? </p>
            <p>—No he pensado en eso. papá,—contestó Irene, acompañando a su padre en la risa con
               que éste le hizo la pregunta.—Pero me parece muy extraño que haya quien conceda
               cierta superioridad a una familia de título, sin que parezca alegarse otro mérito que
               el del título. </p>
            <p>—Eso no pasa de ser una solemne' tontería. </p>
            <p>—Ahora oirá usted lo que me sucedió en la noche del gran baile de Carolina. Uno que,
               según me dijeron, se llama Dimas Caspa, y tiene algunas pretensiones de pertenecer a
               la familia de Valmoral, me sacó a bailar. De buenas a primeras empezó a hablarme como
               si me hubiese conocido de tiempos atrás, haciendo de mi cara unas celebraciones que
               chocaban por exageradas. Yo hice lo que pude por dar un corte a la conversación; pero
               él seguía adelante con el mayor descoco. En resumidas cuentas; ¿puede usted creer que
               se atrevió a decirme, que si yo fuera hija de mejores padres, podría aspirar a
               casarme con el más encopetado de aquella reunión? Al oírle, sentí toda mi sangre en
               la cara, perdí toda mi paciencia y me fui en derechura a mi puesto. Después he
               pensado que por mejores padres tal vez quiso decir padres nobles, de manera que no
               hay duda que para muchas personas la palabra <seg rend="italic">noble</seg> no tiene
               sino una significación. </p>
            <p>—Yo me río de eso, Irene, aunque no puedo menos de sentir que pasaras ese mal rato. </p>
            <p>Irene, al acabar de hablar, se había puesto en pie, y acercándose a su padre con los
               ojos húmedos de lágrimas, pasó por su cuello el brazo, recostando la blanda mejilla
               sobre su cabeza, donde ya alguna que otra cana hacía relucir su línea de plata. En
               esta actitud los sorprendió Pancho Rojas, que también había recibido su
               correspondencia, y venía a anunciar que se veía obligado a ir sin pérdida de tiempo a
               la Habana. Después de conferenciar algunos minutos con don Bernardo, despidióse de
               todos, montó a caballo y partió.</p>
            <p>Irene y su padre salieron al pórtico de la casa acompañando a Pancho; y mientras éste
               se alejaba, le seguía con los ojos su tío, dirigiéndose al mismo tiempo a su
               hija.</p>
            <p>—Algunas veces habrás oído a Pancho decir lindezas de la aristocracia: en tratándose
               de este punto, no se muerde la lengua, no, porque Pancho..... </p>
            <p>—Sí señor; y algo me ocurre ahora sobre esto... pero ¿qué iba usted a decir? </p>
            <p>—Pancho es joven; y, aunque ha viajado un poco cuando le hice ir a Inglaterra a
               aprender el inglés, no conoce el mundo más que tú, y le sucede lo que a ti te ha
               sucedido; no puede, como yo, reírse de ciertas tonterías. No hace muchos días vino
               indignado a quejarse de que el conde de Palmasola le había tratado con poca
               urbanidad. </p>
            <p>—¡El conde! </p>
            <p>—Nada,—prosiguió don Bernardo, que, habiendo perdido de vista a Pancho, volvió con
               Irene a sentarse en la sala.—Ya yo ni me acuerdo del lance. El condeno le brindó
               asiento en su casa, o cosa por el estilo... Ni era una visita... pero, en fin, nada
               entre dos platos. Pancho es puntilloso, y tiene su poquito de orgullo... muy poco,
               muy poco, porque su corazón es generoso. Gracias a su laboriosidad y honradez, se
               está labrando una fortuna independiente: se compara con don Carlos de Valmoral, conde
               de Palmasola, que es el más orgulloso de la parentela, y se considera tan bueno como
               él. Y tiene razón. Porque el conde es un hombre inútil a la sociedad. Teniendo
               talento y virtudes que, en justicia, nadie, ni el mismo Pancho, le niega, pasa la
               vida en la mayor indolencia, dejando que manos ajenas, y no siempre limpias, manejen
               la pingüe herencia que con el título le dejó su padre. Me consta que ya hoy con
               dificultad le alcanzan las rentas para subvenir a sus gastos tan fútiles como
               cuantiosos. Si una circunstancia favorable no le arranca de su situación actual, se
               verificará en él el dicho vulgar de «El padre tabernero, el hijo caballero y el nieto
               pordiosero...» Pero tú ibas a hacer alguna observación... </p>
            <p>—Lo que yo iba a decir a usted, papá, es que extrañé mucho, hoy mismo, la especie de
               oposición que manifestó Pancho cuando quise que visitásemos el cafetal del padre de
               Carolina. </p>
            <p>—Tendrá miedo,—dijo don Benardo riéndose, —de que puedas pasarte al bando contrario.
               Porque has de saber, hija, si es que tú no lo has notado ya, que Pancho te tiene
               inclinación. </p>
            <p>—¿Quién?... ¡Pancho! </p>
            <p>—No es de ahora; te la tenía desde que estabas en Cádiz; y se le conocía hasta por
               las costuras de la levita cada vez que se leía alguna de aquellas largas cartas que
               nos escribías, tan llenas de cariño y tan salpicadas de descripciones interesantes...
               Luego, nos tiene ley a tu madre y a mí... Ya se ve; perdió a sus padres en la niñez,
               mi hermana me le recomendó al morir, y se ha criado en casa como si fuese mi hijo. Si
               he de hablarte con franqueza, te diré que tanto tu madre como yo hemos visto con
               mucho gusto que esa inclinación, lejos de disminuir con tu presencia, ha ido
               aumentando más y más. En suma... ¿por qué he de ocultártelo?... Pancho, con toda
               lealtad, me ha hablado sobre esto, y hasta me ha pedido tu mano; pero su pecho es tan
               generoso, que con el mayor ahinco me suplicó no te dijera nada; pues está muy
               distante de pretender que mi voluntad ejerza la menor influencia sobre la tuya. Yo no
               quise prometerle que callaría, porque no hay para qué hacer de esto un misterio; y
               que, cualesquiera que sean mis deseos, tú tienes tu voluntad, y yo confio mucho en tu
               juicio y discreción. </p>
            <p>Irene callaba, y lágrimas brotaban de sus ojos.</p>
            <p>—Ya lo veo,—continuó don Bernardo enternecido,—no hay esperanzas para Pancho...
               vamos, hija, no quiero verte llorar. Figúrate que nada he dicho... se acabó... Vamos
               en busca de tu madre para que demos una vuelta por la arboleda. </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo VI.</head>
            <head>Rafaela.</head>
            <p>El cuidado que su madre requería y los estudios, a los cuales cada día con mayor
               ardor se inclinaba, no impedían a Irene el interesarse por lo que en el cafetal se
               hacía. Su pecho tierno y caritativo hallaba desahogo en la compasión que le
               inspiraban los esclavos, compasión tanto más profunda cuanto que su educación en la
               Península le había hecho perder el hábito de rozarse con aquellos seres infelices.
               Eran los enfermos objeto de su más tierna solicitud; pero donde a la par que se daba
               a sí misma la satisfacción de cumplir con un deber, encontraba solaz y esparcimiento,
               era en la que, en las grandes fincas de la isla de Cuba, llaman casa de criollos.
               Estaba ésta, en el cafetal Santa Rosalía, situada sobre la falda de una ligera cuesta
               en medio de un frondoso platanal; y a todas horas veíanse retozar allí los hijos más
               pequeños de las esclavas que estaban en estado de atender a sus quehaceres, y que, a
               ciertas horas venían a dar el pecho a los que aun lo necesitaban. Sobre todos ellos
               dominaba con autocrática dignidad, con un pañuelo de algodón de vivos colores por
               corona, Rafaela, negra entrada ya en años, y cuya obesidad no era parte a disminuir
               un punto el continuo movimiento a que la obligaba la natural viveza de sus indómitos
               vasallos. Por fortuna para estos y también para ella, era Rafaela de índole jovial y
               bondadosa, de manera que nunca dejaba de proporcionar momentos agradables una visita
               a la casa del platanal.</p>
            <p>Irene, que, siempre que llegaba a su puerta, había de ir con un cesto de frutas y
               dulces, era, como es de suponerse, recibida con gritos de júbilo y miradas llenas de
               la inocencia del cariño infantil. Los más atrevidos corrían hacia ella y se colgaban
               de su vestido, sin dar oídos a las terribles y nunca realizadas conminaciones que
               lanzaba la buena de Rafaela. Para los más pequeños pronto repartía la codiciada cesta
               sus preciosos tesoros; pero de algunos que tenían ya seis o siete años exigía Irene
               condiciones, que, si eran un tanto onerosas, no dejaban de ser gustosamente
               aceptadas, gracias al buen humor y a la paciente amabilidad de quien las imponía.
               Reducíanse estas condiciones a repetir las oraciones del catecismo; y tal era la maña
               de que se valía la hábil maestra, que la lección, antes que tarea, era un placer; y
               más de una vez se le humedecieron los ojos de gozo, contemplando a aquellas inocentes
               criaturas arrodilladas delante de una hermosa estampa de la Virgen de las Mercedes
               que ella, con sus manos y en medio del asombro general, en la pieza más grande de la
               casa había colocado.</p>
            <p>Cierto es que no solía contener la cesta cosa alguna para Rafaela; pero no lo es
               menos que Irene le llevaba lo que ella más apetecía, y era la compañía de una persona
               que bondadosamente se prestaba a escuchar sus largas y complicadas relaciones; porque
               es de saber que coserse la boca era misterio punto menos que incomprensible para la
               digna guardiana de aquella falange infantil; y que, cuando no tenía con quien
               entablar un diálogo corriente, sabía forjarse una especie de soliloquio, dirigiéndose
               a los chicos, que no la entendían, y hasta a la mesa, las sillas y las cacerolas, que
               ni podían escucharla: siempre acalorada, y siempre haciendo con la risa relucir, en
               medio de la negrura de su tez, la blancura de sus sanos y bien acondicionados
               dientes. Pero oigámosla una de las muchas tardes que fue allá Irene.</p>
            <p>—Buenas tardes le dé Dios a la niña. Yo creía que ya su merced se había olvidado de
               su negra vieja. Dos días que no la veíamos... ¿dos días?... tres... deje ver,
               miércoles... tres días cabales. Ya yo estaba con el credo en la boca, creyendo que
               había sucedido algo en la familia; pero es verdad que ha estado lloviendo sin
               parar... Quítense de encima de la niña Irenita, diablitos, que le van a hacer trizas
               la ropa... Lucía, mira que cojo las correas, y llevas una de que te vas a acordar
               hasta la semana que viene... ¿Habrase visto mulatica más arriscada? Camina a sentarte
               en aquel rincón; y tú, Periquillo, sucio, cochino, atrevido, apéate de esa silla para
               que se siente la niña. </p>
            <p>—Déjalos, Rafaela, que los pobrecitos no saben lo que hacen,—decía Irene, riéndose de
               la mejor gana. </p>
            <p>—Por eso es preciso enseñarlos, niña; si no ¿dónde vamos a parar? se la comen a una
               viva como los alacranes... Déjeme pasar un paño por la silla. ¡Ajá! siéntese su
               merced... Niña ¿será verdad lo que me han dicho hoy? Mire, fue como si me echaran un
               jarro de agua. El boyero me lo echó... Dios se lo perdone... el boyero mismo fue; y
               yo dije: «Ahora la niña Irenita no vendrá más a ver a los criollitos, y Rafaela se
               queda sola, sola.» </p>
            <p>—¿Qué es lo que te han dicho? </p>
            <p>—Que viene la familia al <seg rend="italic">Palmar.</seg>
            </p>
            <p>—¿Al <seg rend="italic">Palmar</seg>? </p>
            <p>—Si, niña, al cafetal del marqués; y, por supuesto, la casa se va a llenar de gente,
               y habrá convites y bailes, y su merced se irá de aquella vuelta. </p>
            <p>—¿Has estado tú alguna vez en el Palmar? </p>
            <p>—¿Que si he estado? Si yo conozco a toda la familia. </p>
            <p>—¿Vienen muy a menudo al Palmar? </p>
            <p>—Todos los años, niña; pero yo donde he estado con la familia es en la Habana...
               ¡Vaya! y bien que los conozco a todos. </p>
            <p>—¿Cómo es eso, Rafaela? </p>
            <p>—Escúcheme la niña,— dijo con aire de importancia la negra.—Ahora años... ya hace
               muchos años, niña, y yo no era tan vieja, ni tenía estas carnes que Dios sabe lo que
               me pesan... Pues, como iba diciendo, vinieron al Palmar, que entonces era un potrero,
               lo mismo que Santa Rosalía, que el amo hizo luego cafetal... su merced no había
               nacido entodavía, niña. Vinieron al Palmar a ver si había una buena criandera para el
               niño de una parienta del señor marqués que se llamaba la condesita de Palmasola;
               porque sucedió que la condesita murió de sobreparto. Yo no la vi nunca; pero toda la
               gente decía que era la niña más bonita de la Habana. Cuando tuvo el primer hijo, la
               condesita se murió. En el potrero del Palmar había una comadre mía, que se llamaba
               Micaela. Micaela estaba criando a su hijita, y yo estaba también criando o mi hijo
               Manuel, el único que he tenido en toda mi vida, niña Irenita. Micaela era una
               muchacha sana, y buena criandera; con que así, a ella se la llevaron a la Habana y la
               hijita se quedó en el potrero. Un pobre esclavo es hijo de Dios, niña, y tiene
               sentimiento. De nada valió el trato que le dieron a Micaela en la Habana... figúrese
               la niña cómo la tratarían. De nada valió saber que su hijita estaba buena y sana, y
               bien cuidada, y que le probaba muy bien la leche de vaca... Nada, niña, Micaela tenía
               su sentimiento, y se fue poniendo triste, y no tenía ganas de comer, y la leche se le
               fue secando, secando, poco a poco. Entonces no hubo más remedio que mandar al potrero
               a Micaela. En el Palmar no había ninguna otra negra criando; pero el mayoral sabía
               que aquí estaba yo, y que se me acababa de morir mi pobrecito Manuel... Porque así
               era de verdad, que se me murió de una calentura mala. No he tenido otro hijo en mi
               vida, niña Irenita; pero en el cielo está, porque me lo dijo el padre cura de Bahía
               Honda que lo bautizó. El mayoral del Palmar mandó un propio a la Habana, diciendo que
               en el potrero de Santa Rosalía había una buena criandera y que se le acababa de morir
               la criatura; y aprisa, aprisa, volando, volando, hablaron con el amo, y... Rafaela
               para la Habana. Cuando yo vi el niño, me eché a llorar, acordándome de mi hijito.
               Parecía un angelito, niña, como los que ponen en el altar de la iglesia; y me tendía
               las manecitas, y se me pegaba al pecho como una sanguijuela. Dos años enteros le di
               de mamar y nunca tuvo ni un dolor, sino cuando lo vacunaron. Ya caminaba y comía de
               todo; pero siempre que quería dormir, siempre que estaba cansadito, andaba buscando a
               Fela por toda la casa... porque me llamaba Fela. En ese tiempo el conde se murió, y
               dejó dicho delante de mí y de los que tenía a la cabecera cuando se estaba muriendo,
               que me dieran la libertad en cuanto se acabara de criar el niño. El niño se acabó de
               criar, y... Rafaela otra vez para Santa Rosalía. El niño creció y abora él es el
               conde de Palmasola; pero parece que él no sabe nada de eso: la verdad es, niña, que
               yo me quedé esclava. Y gracias a Dios que me ba dado un amo tan bueno y una amita
               como su merced. </p>
            <p>Es de presumir que la criandera del conde de Palmasola no llegaría al término de su
               relato sin frecuentes interrupciones de parte de sus refractarios súbditos; pero, por
               lo que toca a Irene, ésta escuchó silenciosa y pensativa, y al llegar la narradora a
               aquel desenlace, se levantó en ademán de partir, llevando en la cesta basta media
               docena de huevos frescos que a doña Clemencia mandaba Rafaela, junto con otros tantos
               plátanos pasos que ella misma con mucho esmero y limpieza preparaba.</p>
            <p>La llegada de los Valmorales a su cafetal del Palmar hizo todo el ruido que deben
               necesariamente hacer personas de tan elevada categoría. Paseos, bailes, juegos,
               representaciones teatrales, todo se dispuso para el entretenimiento y recreo de los
               numerosos convidados, entre los cuales contábase un principe extranjero. Un poeta
               compuso, con más diligencia que fortuna, una loa que recitó a su tiempo Carolina con
               gran aplauso. No falta quien diga que esta poética efusión había sido hecha por
               encargo especialísimo del joven don Fernando Arenas; y que, en pago, se había dado el
               vate por satisfecho con una invitación a las magníficas fiestas del Palmar. Verdad es
               que corría asimismo muy válida la voz de que el autor de la loa ponía, cuando se le
               ofrecía, una mano, si no las dos, en los bolsillos de su protector, gracias a que, a
               vueltas de ser un mediano repentista, tenía no escaso conocimiento en materia de
               gallos de pelea, lo cual parece confirmar la ojeriza que es sabido de buena tinta, le
               tenía Dimas Caspa, que, como hemos visto ya, era de la ralea de los oficiosos, y
               tenía a Fernando una afición particular. Por lo demás, dicen de este vate los
               manuscritos de donde tomamos los sucesos de esta verdadera historia, que no había aún
               entrado por el aro del romanticismo, y lo probaba la turbamulta de diosas, náyades y
               ninfas que, para ingerir en la mencionada loa, hizo bajar de un Olimpo ya
               bamboleante.</p>
            <p>Pidiendo humildemente perdón por estas digresivas observaciones, proseguiremos
               asegurando al lector que el elegante conde de Palmasola, sin el cual ninguna fiesta
               aristocrática podía llamarse completa, formaba parte de la brillante constelación que
               venía a alumbrar el cielo de Bahía Honda. Los vecinos, como es de razón, acudieron
               presurosos a presentar sus respetos al marqués de Peñas Altas: el capitán del
               partido, el cura, el médico y otros muchos, luciendo los trajes que no salían del
               armario sino en las grandes solemnidades, abrían, desde los rincones donde encogidos
               se agrupaban, tamaños ojos delante de tan escogida concurrencia. Don Bernardo y su
               hermosa hija, si no los primeros, tampoco los últimos, llegaron también al Palmar a
               ofrecerse a sus nobles vecinos, manifestando el pesar de que a doña Clemencia le
               impidiesen sus achaques acompañarlos.</p>
            <p>La acogida que a estos últimos hizo el marqués fue señaladamente cordial. Al verlos
               llegar, con pasos apresurados atravesó el pórtico, ayudó cortesmente a Irene a bajar
               del quitrín, y, sin dejar ir sü mano, la condujo a la sala, donde estaba doña
               Matilde. Carolina, al oír la voz de su amiga, salió de uno de los cuartos inmediatos,
               tendiéndole amorosamente los brazos.</p>
            <p>Concluidos los comedimientos de estilo, diéronse las dos jóvenes arte y maña para
               entregarse, solas, a la expansión de su tierno cariño.</p>
            <p>—Tenía hambre de verte, Irene,—dijo Carolina llenando de besos la cara de su
               amiga.—No sabes lo que ha pasado por mí durante estas pocas semanas en que no nos
               hemos visto, y que me han parecido un siglo. Nunca he necesitado más de tus consejos;
               porque no sé qué va a ser de mí. Te aseguro que hay momentos en que quisiera morirme. </p>
            <p>—¿Morirte? ¡Yaya! siempre la misma,—dijo Irene riendo alegremente. </p>
            <p>—No seas cruel: ¿por qué has de reirte cuando me estás viendo tan afligida? </p>
            <p>—Pues es claro: te he visto tantas veces llena de aflicción sin que haya una
               verdadera causa, que ya te oigo como quien oye llover. </p>
            <p>—Tienes razón: bien me acuerdo que no te reías, sino que llorabas a mi cabecera
               cuando estuve yo tan enferma en el convento. ¿Quién me cuidó entonces? ¿quién me
               animó sino mi Irene, tan buena? Pues figúrate que ahora estoy también enferma y ten
               un poco de lástima de mí. Mi aflicción tiene causa, y muy grande; créelo... Déjame
               decírtelo de una vez... Desde que llegué a la Habana, Fernando Arenas, que es
               pariente mío por su madre, me ha estado siguiendo las pisadas por todas partes. Tú le
               viste en el baile que dio papá. ¿No te parece que es buen mozo y muy amable?... En
               resumidas cuentas, él me ha declarado su amor, y yo le he correspondido. </p>
            <p>—¿Tan pronto? ¿Así, de buenas a primeras? </p>
            <p>—¡Pronto! pues si no me dijo nada hasta una semana después del baile! </p>
            <p>—¡Gran puñado! ¿Cómo, en tan poco tiempo, has podido conocer sus cualidades, y dar
               por seguro que ha de hacerte feliz ese joven? </p>
            <p>—¡Buena cantinela! la misma de papá y de mi abuelita... Pero si mi corazón no me
               puede engañar. En casa lo notaron al momento, y empezó la guerra... Mira tú si tengo
               razón de afligirme. </p>
            <p>—No hay duda que la tienes, mi pobre Carolina; pero tú debes de considerar que algún
               motivo habrá para esa oposición, siendo Arenas pariente tuyo, y queriéndote como te
               quieren tu padre y doña Matilde. </p>
            <p>—Ellos dicen que Fernando es un calavera, que no piensa más que en los gallos y la
               baraja, y tiene medio arruinada a su madre, que es viuda y no muy rica. Dicen que ha
               perdido en el juego y en despilfarros todo lo que le dejó su padre... Y si le oyeras
               a él... Confiesa que es gastador; pero me asegura que se enmendará; y jura por todos
               los santos de la corte celestial que lo que dicen de él en casa es una pura
               exageración. Lo que hay de verdad, Irene, es que Fernando no es rico ni tiene título,
               y papá quiere que yo me case con Carlos. </p>
            <p>—¿El conde? </p>
            <p>—Ese mismo, que está más hinchado que un portugués. No le puedo ver. Yo, de mi
               cuenta, tengo averiguado que Carlos es un derrochador; y si no juega, es un
               desidioso... Ahora dime tú ¿qué debo de hacer? </p>
            <p>—¿Me preguntas lo que debes de hacer? ¡Linda salida! Si tú ya todo lo has hecho por
               ti misma, y te has despachado a tu gusto. </p>
            <p>—Pero ¿qué me aconsejas? Acuérdate que tú siempre me sacabas de todos mis apuros en
               el colegio. </p>
            <p>—Y ¿qué puedo aconsejarte yo? No conozco ni a Arenas ni al conde para poder formar un
               juicio acertado. Lo que sí me parece es que tú has procedido muy de ligero en dar tu
               palabra sin más ni más a Arenas; porque esos amores no pasarán adelante; tú lo verás. </p>
            <p>—¿Por qué no? </p>
            <p>—Si tienes amor y respeto a tu padre, al fin habrán de hacerte fuerza sus razones.
               Acuérdate de que más de una vez has dado pruebas de no ser muy constante... </p>
            <p>—He sido constante en quererte. </p>
            <p>—Verdad es. </p>
            <p>—Conque ya ves, ya ves, Irene, como lo mejor que puede sucederme es morir... No te
               rías. </p>
            <p>En efecto Irene reía; y Carolina, con los ojos llenos de lágrimas, acabó por hacer lo
               mismo.</p>
            <p>Irene y su padre, a pesar de las vivas instancias que les hicieron para que
               prolongasen la visita, se retiraron pronto, alegando el estado de salud de doña
               Clemencia; pero no sin que don Bernardo diese la promesa de permitir a Irene en otra
               ocasión pasar todo el día en una casa donde tanto y tan de veras se la estimaba.</p>
            <p>No era, por cierto, esta promesa de difícil cumplimiento, pues la misma doña
               Clemencia que había sido causa, aunque involuntaria, de que la ida de Irene al Palmar
               se circunscribiese a una mera visita, fue la que con tesón insistió, viendo con pena
               el aislamiento de su hija, en que ésta aceptase tan cordial invitación. Así es que,
               dos días después, volvió Irene al cafetal del marqués para disfrutar del gran baile y
               la representación teatral que habían de celebrarse por la noche, como obsequio
               especial al príncipe extranjero, que, según hemos dicho antes, figuraba entre los
               huéspedes, y debía de partir al día siguiente. Y séanos permitido decir aquí, de
               paso, para satisfacer la curiosidad que pueda esta circunstancia haber despertado en
               el ánimo de nuestros lectores, que este gran personaje era un joven, o, mejor dicho,
               un muchacho que servía a bordo de uno de los buques de guerra de su nación, el cual,
               en sus viajes, había tocado en el puerto de la Habana. Acompañábale su ayo; y aunque
               era una alteza, sus méritos no pasaban aún de los últimos planos de la
               perspectiva.</p>
            <p>Cuando Irene llegó al Palmar, la casa estaba desierta. Una gran pelea de gallos había
               atraído a todos los huéspedes al pueblo inmediato. Doña Matilde, sin embargo, estaba
               allí, y al punto se ofreció bondadosamente a acompañar a Irene para que no se privase
               de aquel espectáculo.</p>
            <p>—Todavía es tiempo,—dijo,—no hace media hora que salieron de aquí. </p>
            <p>—No, señora, no puedo permitir que usted se tome esa molestia; y crea usted que
               agradezco en el alma tanta bondad. Ni yo tendría gusto de ir tampoco, se lo aseguro a
               usted; porque me causa repugnancia la vista de una valla de gallos. Días pasados me
               llevó allá mi padre, aunque él no gusta mucho de esa diversión. Fui por complacerle;
               y tanta gente extraña gritando como energúmenos me interesó un instante; pero luego
               que vi aquellos animales tirar a despedazarse, tuve que irme más que de prisa. </p>
            <p>—No podía ser de otra manera,—repuso doña Matilde, mirando a Irene afectuosamente y
               pasándole la mano por los bellos rizos que jugaban en torno de su cuello al más leve
               movimiento de la cabeza.—Tampoco es mi hijo Diego María aficionado a esa bárbara
               diversión... ya que diversión la llaman. Tú sabes que es mal visto que asistan a ella
               las señoras; y sólo en alguna temporada de campo puede pasar. Mi hijo ha ido por
               acompañar al príncipe, que desea naturalmente conocer las costumbres del pueblo...
               Ven, te enseñaré mi jardín, y luego recorreremos la casa. </p>
            <p>Hiciéronlo así. El paseo terminó por un refresco de frutas; y durante uno y otro, no
               pudo menos de notar Irene cierta preocupación en el ánimo de la marquesa, que
               atribuyó al sinsabor que necesariamente debía causarle la conducta de Carolina. Así
               era en efecto; pues luego que hubieron discutido a su sabor los méritos relativos del
               jazmín y la rosa, de la naranja y la caña, doña Matilde, que estaba hacía tiempo
               impuesta de la influencia que en el convento había ejercido Irene sobre Carolina, sin
               valerse de preámbulos, que no eran muy de su gusto, habló a su joven interlocutora de
               los amores de la imprudente nieta. Entre suspiros y gestos de impaciencia y despecho,
               manifestó la buena señora serios temores de que Carolina, en uno de sus intempestivos
               arranques, pudiese, mal aconsejada, dar algún paso que produjese en su padre
               inquietudes y pesares, y en ella misma quizá la desgracia de toda su vida.</p>
            <p>Irene no sabía qué contestar.</p>
            <p>—¡Ay! ¡ay! si esa pobre niña,—continuó la marquesa,—tuviese un poco siquiera del
               juicio y la discreción de cierta personita que yo me sé, no nos veríamos seguramente
               en los aprietos en que hoy nos vemos. Y eso mismo, sí, eso mismo me decía antes de
               ayer mi hijo. No puedes imaginar la opinión que de ti ha formado el marqués. Desde
               que tuvo la desgracia de perder a su esposa, he visto con dolor, y sé que a él
               también le pesa, que no muestre inclinación a mujer ninguna... Un joven como él... en
               la flor de la edad, por más que tenga ya una hija casadera... Verdad es que no había
               llegado todavía a la mayor edad cuando contrajo matrimonio con Brígida, que en paz
               descanse... Luego, su genio apacible, su índole afectuosa... vamos... todo le
               acompaña para hacer sus hogares venturosos. Ese aislamiento en que vive es una
               desgracia, y sólo puede sacarle de él una mujer virtuosa y discreta. Cuando antes de
               ayer me hablaba de ti, aunque no se expresó por lo claro, a mí me pareció que por sus
               palabras podía traslucirse el estado de su alma, y estoy segura de que ha visto en
               cierta persona lo que él busca y ansia. </p>
            <p>Esta manifestación tan inesperada dejó a Irene toda sorprendida y confusa, de tal
               manera que se notó visiblemente su estado en el encendido rostro.</p>
            <p>—¿Qué dices a esto, hija?—prosiguió doña Matilde.—Pero perdona esa agitación que te
               he causado, y que veo en tu semblante... ¿Acaso habrás dispuesto ya de tu corazón? </p>
            <p>—¡Oh!.. no, señora... Dispénseme usted; yo no sé qué contestarle... nunca han pasado
               por mi cabeza semejantes ideas... </p>
            <p>—No me pesa, con todo, mi buena Irene, haberte expresado de esta manera mis
               sentimientos; y puedes estar segura de que cualquiera que sea, tocante a esto, tu
               conducta, has de contar siempre con mi cariño. </p>
            <p>Así dijo doña Matilde; y participando un tanto de la agitación de Irene, la atrajo
               hacia sí para darle un beso en la enrojecida frente.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo VII.</head>
            <head>Las fiestas del Palmar.</head>
            <p>El marqués no tardó en llegar con sus distinguidos huéspedes, con gran alivio de
               Irene, que así pudo ocultar el penosísimo efecto causado por la conversación tan
               extraña como inopinada que con doña Matilde había tenido. Nuevos huéspedes se
               presentaron con los recién venidos; y de repente todo fue movimiento y algazara en la
               casa, desierta pocos momentos antes y silenciosa. Por una parte distinguíanse las
               voces de los que ensayaban una comedia que iba a representarse; por otra las de
               aquellos que con gran calor y mucha gesticulación, discutían las sorprendentes
               peripecias de la pasada lidia de gallos; aquí el repiqueteo de platos, copas y
               cubiertos anunciaba la hora próxima de la comida; allá, en fin, por los alrededores
               de la casa, cruzábanse en todas direcciones los caballos y quitrines que para el
               paseo se habían usado, relucientes de plata y conducidos por los orgullosos
               caleseros, que ostentaban sus brillantes y vistosas libreas.</p>
            <p>El anuncio de que la sopa estaba en la mesa motivó un cambio de frente en los
               diferentes grupos de los huéspedes. Ocupáronse las largas y suntuosas mesas, pues
               había más de una, vestidas todas de lustroso alemanisco y resplandecientes con la
               profusión de la plata y la cristalería. Por un rato, el repiqueteo de que hemos hecho
               mención predominó considerablemente. A la vez, sin embargo, que la más apremiante
               necesidad del apetito fue gradual y agradablemente satisfaciéndose, la jovialidad
               recabó, sin hacerse mucho de rogar, sus naturales derechos, manifestándose
               decididamente con el empeño que puso Dimas Caspa en que el autor de la loa había de
               brindar en verso. El vate, que estaba profundamente consagrado a rimar la pechuga del
               pavo con una lonja de exquisito jamón, hacíase el sordo; pero tuvo al fin que ceder
               al «Vamos, vate, no te hagas de rogar, pues para eso has venido.» que <seg
                  rend="italic">sotto voce</seg> le dirigió Fernando Arenas; el cual, no pudiendo
               sentarse junto a Carolina, se había colocado de manera que se dirigían el uno al otro
               furtivas miradas al través del vapor suculento de los guisados y el perfume de los
               vinos. El versista, al escuchar la orden, púsose en pie, copa en mano, y en
               miserables décimas, empezando por el príncipe, celebró cuanto había que celebrar, de
               tal suerte que fue preciso suplicarle que descansase. En cuanto a su alteza, debemos
               asegurar a fuer de verídicos historiadores, que buscó con los ojos por toda la mesa
               algún manjar cuya apariencia correspondiese con las minuciosas relaciones que en sus
               libros había leído de la confección de la española olla podrida, mas como no vio
               ninguno, supuso racionalmente que no había de aquel plato nacional en la mesa, ya que
               no era posible suponer que se hubiese pasado por alto hacérselo gustar, circunstancia
               que hizo sospechar a su alteza que la tal olla podrida era un mito que no existía
               fuera del fértilísimo cerebro de los viajeros.</p>
            <p>Irene, por su parte, tenía materia más que suficiente para monopolizar su atención, y
               dábase, en consecuencia, poca cuenta de lo que en su alrededor pasaba. Sentada entre
               doña Matilde y el apuesto conde de Palmasola, que tenía del otro lado a Carolina, con
               dificultad tomaba parte en la conversación; y, ora hincando el blanco y menudo diente
               en la jugosa aceituna, ora bañando los dulces labios en el menos dulce moscatel,
               sondeaba su propia alma, tratando de arrancarle sus más recónditos secretos.</p>
            <p>El conocimiento de las pasiones no había penetrado en el alma de Irene por el medio
               de la realidad de los hechos. Verdad es que su talento, como todo verdadero talento,
               era observador; pero, aun en el campo de la observación, era su horizonte asaz
               limitado. En Carolina había ella visto despertarse la pasión del amor y seguirla en
               su veloz carrera hasta tocar la meta donde hoy esperaba ya recibir una triunfal
               corona. Su buen juicio, empero, la compelía a preguntarse a sí misma si el de
               Carolina y Fernando era el verdadero amor que se eleva a las más altas y puras
               esferas del espíritu y llena por sí solo toda una existencia. Comparaba aquellos dos
               amantes a dos pescadores que se propusiesen coger perlas en la superficie de las
               aguas; y veníale insensiblemente a la memoria un hermoso verso de Dryden que mister
               Eddy, en su ardor por profundizar en los estudios literarios, con frecuencia
               repetía:</p>
            <p>
               <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="en">He who would search for pearls must
                  dive below.</seg>
            </p>
            <p>Eran aquellos amores, en cuanto ella alcanzaba a entenderlo, una equivocación del
               corazón; y se estremecía, aunque sin realizarlas de lleno, pensando cuáles serían las
               consecuencias de esa equivocación en aquel momento en que cayese la venda de sus
               ojos.</p>
            <p>Por otra parte el deseo que había manifestado su padre de que correspondiese al
               cariño tan sincero de su primo Pancho Rojas, había hecho muy poca mella en el ánimo
               de Irene. Don Bernardo mismo decía que miraba al sobrino como si fuera su hijo:
               Irene, pues, desde el primer día le cobró cariño, cariño que en poco tiempo aumentó
               rápidamente, merced a las excelentes prendas de que estaba el joven adornado. Pero
               ese cariño era, ni punto más ni punto menos, el de una hermana.</p>
            <p>Mayor impresión había causado en su alma la singular manifestación hecha por doña
               Matilde, que venía acompañada del aliciente de la sorpresa. Su pecho sencillo a la
               par que noble, no se volvió, sin embargo, ni por un instante a considerar las
               ventajas materiales del enlace con un hombre de la categoría del marqués de Peñas
               Altas; porque su alma no encerraba germen alguno de ambición; y si un anhelo
               vehemente la movía era sólo el legítimo de aspirar a esas perfecciones que la guían
               por las multiformes sendas de la vida a las eternas alegrías. Su corazón, pues,
               permaneció cerrado a la pasión del marqués, a quien desde el día que había visto en
               él al padre de Carolina, trató siempre con afectuoso respeto.</p>
            <p>Hemos dicho que Irene sondeaba su alma, y debemos añadir que no hacía esta operación
               sin guía. El talento de Irene era natural, y natural era asimismo en ella la
               sensatez; mas es de advertir que entrambas cualidades se habían desarrollado bajo la
               influencia de una educación religiosa a la cual debieron la dirección justa. Sus
               acciones, sus pensamientos mismos, tenían siempre que ir ajustados a la obligación
               que conduce a la conciencia del católico cristiano a presentarse frecuentemente ante
               el augusto tribunal de la penitencia; y si para modelar su conducta, éranle
               necesarios ejemplos que sirviesen a ilustrarla o darle estímulo, muchos y grandes
               ofrecíale la larga serie de mártires y santos, donde encontraba retratado hasta en
               sus más íntimos sentimientos el corazón humano. Guiada por estos principios, sujetaba
               a ellos Irene su proceder, y vivía feliz y contenta: el amor que a sus padres
               profesaba era acendrado y lleno de ternura, al paso que por todos los que la rodeaban
               sentía también esa generosa simpatía, ese respeto delicado, esa urbanidad sin tesura,
               ese prevenir del deseo ajeno, ese desprendimiento sin tasa, ese decoro, en fin,
               desnudo de afectación, prendas todas que formaban una atmósfera de irresistible
               atracción en torno suyo, y que, en el interior de su pecho, concentrábanse si se nos
               permite esta expresión, en un conjunto sintético, generador de la serena alegría que
               se reflejaba en sus hermosos ojos, como se refleja el puro cielo azul en la tersa
               superficie de un lago tranquilo.</p>
            <p>Mientras hemos estado describiendo los sentimientos de esta interesante joven, los
               manjares han ido desapareciendo, el espumoso vino de Champaña ha corrido con
               estrepitosa profusión y hase demolido una torta o ramillete monumental,
               cuidadosamente elaborada por el jefe de las cocinas del marqués y dedicada al
               príncipe extranjero, según lo indicaba el escudo de armas de su alteza que formaba su
               más conspicuo adorno. Nada de esto, sin embargo, era parte a divertir el ánimo
               preocupado de Irene. Sus pensamientos seguían asaltándola a cada instante, aun en
               medio del torbellino de la danza y durante la representación de la comedia, que era
               uno de esos cuadros de costumbres trazados con todas las galas de un fértil ingenio
               por la pluma del célebre Bretón de los Herreros.</p>
            <p>Cuando se hubo calmado el estrepitoso aplauso con que la concurrencia manifestó su
               agrado por la feliz ejecución de la comedia, oyó Irene pronunciar su nombre y vio al
               mismo tiempo acercarse a ella al conde de Palmasola, el cual, con mucho ahinco y en
               muy lisonjeras razones, venía a rogarle que hiciese oír su peregrina voz. Mientras él
               hablaba, otros muchos, elegantes señoras y almibarados caballeros, y el marqués
               mismo, la rodearon acompañando en su solicitud al conde.</p>
            <p>—¡Oh!... seguramente... con mucho gusto... me alegro en el alma de poder contribuir
               de alguna manera a las fiestas de este día,—se apresuró Irene a contestar. </p>
            <p>El conde la condujo al piano, atravesando los grupos, de donde se volvían cien ojos a
               contemplar aquella feliz pareja, conjunto admirable de belleza y bizarría. Después de
               algún trozo de las óperas que más en boga a la sazón estaban, animada por los
               repetidos aplausos, cantó la joven una canción andaluza que hizo llegar a su colmo el
               entusiasmo de los oyentes.</p>
            <p>La luz del alba comenzaba a difundirse por el claro oriente, cuando la gozosa
               concurrencia buscó el reposo y volvió en sueños a sentir las placenteras impresiones
               de aquellas horas tan deleitosamente pasadas.</p>
            <p>No había aún secado el sol el copioso rocío de la noche, cuando Irene, preocupada
               todavía con los pensamientos a que había dado lugar su conversación con la marquesa,
               salió de su aposento y se dirigió al pórtico, que estaba a aquella hora desierto, y
               donde, como en la casa toda, reinaba el más profundo silencio. Dirigíanse sus ojos,
               no sin cierta ansiedad, hacia la calle de palmas, que, como hemos dicho, se extendía
               frente a la casa y daba el nombre al cafetal, esperando ver llegar a su padre, el
               cual, según habían convenido, debía venir para llevarla a casa. Y no será difícil
               conjeturar la causa de su ansiedad, si se considera que tenia sus motivos para evitar
               un encuentro, así con el marqués como con su madre, durante las horas del día, que se
               prestaban a conferencias privadas.</p>
            <p>Vestía un traje de finísima muselina blanca, rayada a menudos cuadros de azul bajo,
               cuya falda cercaban varios vuelos de diferente anchura que la hacían semejante a esas
               magníficas fuentes compuestas de dos o más tazones por los cuales se desbordan las
               aguas en vistosas caídas. Por debajo del vuelo inferior veíase asomar el breve pie,
               cuya media de seda brillaba a la par del raso negro del pulido zapato con cintas del
               mismo color cruzadas sobre la alta curva de la bien modelada garganta. El pelo,
               recogido todo sencillamente, formaba lo que se llama una castaña, y se sostenía en
               una peineta calada de bruñido carey. Una sarta de lucientes corales abrillantados
               rodeaba el cuello descubierto, y sus reflejos, así como los de un gran pañolón
               encarnado de espumilla de China, bordado de flores blancas, que se había echado al
               desgaire sobre los hombros, contribuían a desvirtuar un tanto la palidez que su
               agitación, unida a la trasnochada, ligeramente difundía en su rostro peregrino.</p>
            <p>Viendo Irene que ningún carruaje parecía por la guardarraya de palmas, tendió
               lánguidamente los ojos por el vecino jardín; y, atraída por la frescura y fragancia
               de las flores, sin darse a sí misma cuenta de su propia voluntad, bajó los escalones
               que conducían al pórtico, y se encaminó hacia los seductores arriates. Un ligero
               rumor de pasos, empero, la hizo sospechar con no poca sorpresa que alguna otra
               persona se encontraba en el jardín, y retrocedió al punto; pero ¡cuánto subiría de
               punto esa sorpresa al ver salir de entre el frondoso ramaje del emparrado que en el
               centro del jardín se alzaba, la noble y gallarda figura del conde de Palmasola!</p>
            <p>Descubriéndose con su acostumbrada cortesía e inclinando ligeramente el cuerpo,
               adelantóse el conde hacia ella, y le dirigió la palabra, de manera que no quedó a
               Irene otro recurso que detenerse y prestarle atención.</p>
            <p>—Permítame usted, señorita,—dijo el conde, —que le dé mi enhorabuena por el gusto que
               demuestra usted de visitar las flores, antes que el sol acabe de secar el rocío que
               les dejó la noche. ¿Ha descansado usted? </p>
            <p>—Gracias... cúbrase usted, conde... Ya empezaba a clarear cuando nos retiramos, así
               es que no ha habido mucho tiempo de descansar; pero estoy esperando a mi padre que ha
               de venir por mí esta mañana, y esto me ha hecho salir... dispénseme usted que le haya
               interrumpido, y permítame que me retire. </p>
            <p>—Un momento,—repuso el conde, haciendo el ademán de detener a Irene.—¿Será posible
               que tan pronto quiera usted privarnos de su amable compañía?... Eso es una crueldad. </p>
            <p>—Mi madre... delicada... sola,—contestó Irene titubeando;—si no fuera así, tendría
               mucho gusto en permanecer más tiempo en una casa donde con tanta bondad me han
               tratado. </p>
            <p>—¡Ah!... ¡lástima! ¡lástima!... ¿por qué no es usted de nuestro círculo, y así la
               tendríamos siempre entre nosotros?—exclamó el conde con un acento que parecía
               arrancado por el más profundo dolor. </p>
            <p>—¡Lástima! no comprendo a usted, conde. </p>
            <p>—Perdone usted... ni yo me comprendo, ni sé lo que me digo... ni creo que pueda usted
               alcanzar lo que en este momento pasa en mi alma... esta lucha en que apenas logro
               verme vencedor cuando me encuentro vencido... ¡Oh! no vuelva usted el rostro, no se
               retire usted... yo me explicaré, dígnese usted escucharme por un instante... Sí, aquí
               me ha encontrado usted, y aquí he estado desde que todos se retiraron... Aquí he
               visto romper el día éste tan claro, tan sereno, mientras en medio de densas tinieblas
               bramaba la tempestad en mi corazón... Cosa extraña es que precisamente en la hora en
               que más dueño me juzgaba yo de mí mismo, aparece usted como un ángel triunfante, y
               vuelvo a verme derribado... ¡Oh! porque... sí... usted aparece, hermosa Irene, usted,
               usted que es la causa de esta agitación, de esta lucha, usted que ha obligado a mi
               alma a rendirse, usted a quien amo como no se ama sino una vez en la vida... no desde
               hoy, no desde ayer, sino desde el primer momento en que se presentó usted a mis
               ojos... Y con todo... </p>
            <p>El conde se detuvo, extendiendo las manos hacia Irene y temblando de emoción.</p>
            <p>Irene, como si estuviera clavada en el sitio que ocupaba, no sabía qué hacer ni qué
               pensar mientras el conde con voz precipitada abría de par en par las puertas al
               torrente de su pasión delirante. Por grados, empero, comenzó a ver claro en medio de
               la confusión de ideas de su interlocutor, y entonces la palidez que hemos notado en
               su rostro y que había aumentado con la sorpresa ocasionada por la súbita aparición
               del conde, se trocó en el ardiente carmín del rubor y la indignación. Los ojos que
               habían permanecido fijos en el suelo, alzáronse entonces para clavarse en la cara del
               conde; y, vacilando al principio, su voz recobró pronto la natural energía que su
               alma sencilla y franca le prestaba.</p>
            <p>—Me parece,—dijo,—que he comprendido a usted, conde; y bien veo qué corto favor me
               hace usted, describiéndome esa lucha en que ha estado el alma de usted, para
               arrojarme a mí de ella y evitar hacer una declaración que viene al fin forzada a los
               labios de usted... </p>
            <p>—Yo, Irene... escúcheme usted... </p>
            <p>—También me parece que comprendo cuál es la causa de esa lucha... </p>
            <p>—No... no... </p>
            <p>—¡Lástima! ¿quién inspira a usted esa lástima? Bien puedo presumir que soy yo, y no
               se me esconde la causa tampoco... </p>
            <p>—Pero yo, Irene... permítame usted... mi intención... </p>
            <p>—La veo muy clara, Palmasola; y es deber mío rechazar una idea que parece poner una
               tacha en el nombre de mis padres a quienes amo mucho. </p>
            <p>—No, no es eso, señorita; pero usted no podrá negar que sus padres de usted, cuyas
               excelentes prendas yo soy el primero a reconocer, no pertenecen... </p>
            <p>—¿a la clase noble?... Vea usted cómo sé yo completar la frase... Y ¿quién es usted
               para estimarse superior a mi padre? ¿quién es usted para atreverse a tratar a don
               Bernardo Albar con el desdén con que, como yo misma lo he visto, le ha tratado usted
               el día que vine a esta casa por primera vez? Todo el que con recto juicio compare la
               conducta de usted con la suya, no podrá menos de encontrar más nobleza en su vida que
               en la de usted. Mientras él se consagra fielmente al cumplimiento de todos los
               deberes de su estado, usted pasa la vida en una indolente indiferencia, sin saber
               siquiera... que la mujer que crió a usted, es una pobre esclava todavía. </p>
            <p>Temblábanle al infeliz Carlos de Valmoral los labios, y temblábale en el pecho el
               corazón con la sangre que en él violentamente se agolpaba. Su frente, herida de tal
               mano, se inclinaba mustia; y en medio de su confusión y anonadamiento, no podía dejar
               de admirar a aquella joven que parecía más hermosa aún con la dignidad que le daban
               el acento y la significación de sus palabras, y el ademán digno y señoril que las
               acompañaba. Su altiva encontraba en ella una altivez que cobraba bríos en un orden de
               ideas que para él era punto menos que desconocido, o al cual no había querido nunca
               dar entrada, como ajeno a las tradiciones de su clase.</p>
            <p>Hubo un momento de silencio que rompió el conde exclamando:</p>
            <p>—¡Tenga usted compasión de mí, señorita! </p>
            <p>Estas palabras, el tono con que fueron acentuadas, la actitud del conde que apenas si
               se atrevía a levantar los ojos, sorprendieron de repente a Irene y le hicieron
               observar el acaloramiento de que se sentía poseída. Su semblante se trasformó
               completamente; y con una expresión llena de modestia y aun de ternura, bajó los ojos,
               que se humedecieron de lágrimas, al exclamar, dando un paso hacia el conde:</p>
            <p>—¡Oh!... ¡Palmasola!... ¡Carlos! yo debo pedir a usted perdón... Tal vez me he
               excedido; pero no ha sido mi ánimo faltar al respeto que debo a usted... usted que ha
               sido tan atento conmigo... ¡Ah! yo misma no podré perdonarme... Permítame usted que
               me retire... No, no me siga usted, se lo suplico... Necesito estar sola... </p>
            <p>Y cubriéndose el rostro con las manos, entró Irene en la casa, y se dirigió
               apresuradamente a su aposento, mientras Carlos caía desplomado en uno de los bancos
               que había bajo el emparrado; y, dejando caer la cabeza sobre el pecho, lloró como
               pocas veces llora un hombre.</p>
            <p>El golpe que acababa de herir a Carlos de Valmoral arrancaba una venda que su
               educación y el trato de todos los que le rodeaban, desde sus nobles parientes hasta
               su calesero esclavo, habían hasta entonces mantenido pegada a sus ojos. Esa
               adulación, que no es menos servil porque vaya revestida de un respeto y un cariño
               verdaderos, le había hecho creer, como cosa infalible, que todo, y muy
               particularmente el corazón de la mujer, debía rendir parias, aun dejando a un lado
               sus prendas físicas, que eran considerables, a sus grandes riquezas, a la finura de
               su trato y al título que servía de apéndice a un nombre ya por sí solo altamente
               distinguido.</p>
            <p>Sentíase humillado, porque encontraba una repulsa donde daba por segura la victoria.
               Había imaginado que iba a conferir una gracia, y que para conferirla tenía que ceder
               alguna parte de su dignidad, e inclinar la frente altanera; y, con inexplicable
               sorpresa, encontrábase con que el humilde objeto de su condescendencia, en vez de
               rendirse, se erguía basta pasar muy por encima de su frente. En un alma baja el
               resentimiento, a no dudarlo, hubiera triunfado; y Carlos, despechado, dando un a Dios
               a sus ilusiones y su amor, hubiera para siempre abandonado a la hermosa joven a quien
               acababa de revelar el secreto de su corazón apasionado. Aquella alma, empero, en
               medio de las sombras que la circuían, no había perdido la luz que enseña el camino de
               los intentos generosos. Hemos dicho que se sentía humillado, y quizá no sea esta la
               expresión que mejor cuadre al sentimiento de que en aquella ocasión estaba poseído.
               No era la suya aquella humillación que abate y envilece, robando al hombre el puesto
               de su dignidad nativa, pues, al contrario, Carlos se alzaba, alzándose al
               conocimiento de las propias faltas. Como visión celeste aparecíasele en Irene el
               ángel de la verdad, con mano áspera pero benéfica, arrancando el velo con que ante
               sus propios ojos se veía cubierta su naturaleza. No es de extrañar, pues, que su
               amor, lejos de disminuir, aumentase, ganando en profundidad.</p>
            <p>Las faltas del conde de Palmasola estaban en la superficie, como el advertido lector
               habrá sospechado, si es que ha sido concedido a nuestra desaliñada pluma presentar a
               nuestro héroe con el interés que le prestan los apuntes de donde hemos sacado los
               materiales para formar esta narración. Nacido en la opulencia, ni sus padres, ni él
               mismo creyeron jamás que su educación debía ser encaminada por las mismas sendas
               comunes al resto de los mortales; y de este principio fatal surgió naturalmente la
               indolencia, que era en él tan poderosa como la soberbia. Ya que era preciso que
               recibiera, por lo menos, alguna instrucción en ramos del saber que son de todo punto
               inexcusables, vino a recibirlos en su propia casa por medio de maestros que
               desgraciadamente dieron con su adulación e indulgencia pábulo a la altivez del
               alumno. Apenas hubo visto la luz, cuando, como hemos sabido por su nodriza Rafaela en
               sus confidencias con Irene, perdió a su madre; y no pasó mucho tiempo sin que le
               cupiese la misma suerte con respecto al padre. Quedó entonces bajo la tutela de unos
               tíos tan vanos como sus padres, y menos interesados, como es de presumirse, en su
               felicidad futura. Pasaron años, y la vanidad hizo que éstos en él se adelantaran,
               concediendo al adolescente los fueros y privilegios de hombre. Como veía siempre sus
               deseos satisfechos, jamás le pasó por las mientes pensar dónde estaban los
               manantiales de sus riquezas, y si éstas servían para algo más que la propia
               satisfacción. La sociedad no era para él nada fuera del círculo elegante en que
               vivía, el cual le elevaba, por su posición, sus modales amables y su hermosa
               presencia, al grado de favorito. El movimiento civilizador que en nuestra patria se
               efectuaba en la época a que se refieren los sucesos que narramos, reducíase, para,
               él, a las caprichosas importaciones de la moda, y, cuando más, al conocimiento, un
               tanto cuanto somero, de la literatura que, en el campo de la poesía, relucía con
               insólitos resplandores.</p>
            <p>Justamente en la edad en que sus faltas habían de echar hondas raíces o elevarse sus
               virtudes a predominar en su existencia, vio a Irene Albar el día del regreso de esta
               a la Habana, y su vista produjo en él una impresión indecible. Por una equivocación
               de que tiene el lector conocimiento y que era quizá hija de un deseo vehemente, creyó
               que la joven que de tal manera había llenado todo su ser, era la hija del marqués de
               Peñas Altas, con quien estaba íntimamente ligado por lazos de amistad y parentesco.
               No dudando que, en su tierna edad y viniendo, como venía, del convento donde se había
               educado, estaría libre el corazón de la que él miraba como prima suya e igual a él en
               todos conceptos, no vio Carlos a su pasión obstáculo ninguno. Halagado, pues, por las
               más risueñas esperanzas, en un pestañear fabricó castillos tan altos como los que, en
               el momento de ver a Irene, desde los muelles de la Habana descubría, si bien
               asentados sobre menos sólidos fundamentos. No pasaron muchas horas sin que
               descubriese su error, merced a la indiscreta parla, en el café de la Lonja, de los
               celebérrimos Dimas Caspa y Fernando Arenas. La hechicera joven, pues, no era
               Carolina, la hija y heredera de Peñas Altas, sino simple y sencillamente Irene Albar,
               hija de un mercader. Entonces comenzó la lucha, esa lucha tremenda entre el amor y el
               orgullo, en que este último quedó al fin vencido después de pasar por tan desastroso
               desenlace.</p>
            <p>Si después de esta peripecia quedó el corazón del conde herido y desgarrado, no lo
               estaba menos el de la joven que con tanto efecto había ocasionado el fiero golpe.</p>
            <p>El célebre escritor Javier de Maistre, entre las pocas obras que dejó y que son joyas
               preciosas de la literatura francesa, refiere, en versos llenos de delicados
               conceptos, que un prisionero, encerrado en oscuro calabozo, vio entrar por su
               estrecha ventana un rayo de sol, en el cual revoloteaba alegre una pequeña mariposa.
               Así Irene, en medio de las tinieblas de que se revestía la entrevista que acababa de
               tener con Carlos de Valmoral, veía una luz, y en esa luz, que brillaba serena, algo
               que se destacaba con toda la plenitud y todo el movimiento de la vida. Palpitaba su
               corazón como jamás antes había palpitado, y el alma instintivamente buscaba la causa
               de aquella emoción: buscábala en esa misma entrevista, en los sucesos del día
               anterior, en los recuerdos del baile en la casa del marqués; pero de ninguna manera
               alcanzaba a darse entera cuenta de lo que sentía. Por fortuna su padre llegó poco
               después de haber salido ella del jardín. Despidióse de Carolina que estaba aún en su
               aposento, encargándole que la despidiese del marqués y de doña Matilde, y partió,
               ansiosa por llegar a su casa y verse sola con sus tumultuosos pensamientos.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo VIII.</head>
            <head>Unos amores borrascosos.</head>
            <p>El rostro inmutado de Irene, los ojos enrojecidos por el llanto, que don Bernardo, si
               los notó, atribuyó a la fiesta de la pasada noche, llamaron más particularmente la
               atención de la madre, cuando ésta vio a su hija entrar en el cuarto para saludarla.
               Lejos de esforzarse a esconder su agitación, buscóle Irene un desahogo cuando se vio
               sola con doña Clemencia; y, antes que ésta tuviese tiempo de hacer alguna
               observación, ella, recostando la enardecida frente en los hombros de la buena señora,
               le refirió menudamente todo lo que con doña Matilde y el conde de Palmasola había
               pasado. La madre escuchó con atención, sin interrumpirla, salvo en este u otro punto
               que pedía alguna explicación, o hacía arrojar alguna piadosa exclamación de sorpresa.
               No desaprobó su conducta enteramente cuando hubo concluido la relación; pero hizo ver
               a Irene que, en resumidas cuentas, había hecho al conde una reprensión; y que, por
               más que él se la hubiese atraído, sin embargo, ella había ido quizá demasiado lejos
               en expresarse con acritud.</p>
            <p>—Ya tú ves, hija,—dijo doña Clemencia para concluir,—que, pensando y considerando
               bien las cosas, ni el conde de Palmasola ni ninguno de sus parientes ha ofendido
               nunca a tu padre de una manera que pudiera tratarse de insolente ni desdeñosa; y la
               prueba está en que no ha puesto obstáculos a que tú fueras a casa del marqués, y te
               ha llevado él mismo. Cada uno es dueño de escoger sus amistades, o de tratar con más
               o menos consideración, a una persona que a otra, según sus gustos o sus ideas. No hay
               criatura humana exenta de flaquezas; y tú sabes muy bien que es obra de misericordia
               sufrirlas con paciencia. Todos los Valmorales tienen humos; pero ni en el conde, ni
               en el marqués, ni en doña Matilde, que es muy cristiana mujer, cabe un proceder que
               pueda llamarse ofensivo. Tú te acordarás que yo ful quien manifesté mayor empeño para
               que tú fueses ayer a las fiestas del Palmar; y seguramente no lo hiciera, si me
               hubiera pasado por la cabeza que te exponía a sufrir el más leve sonrojo. </p>
            <p>—¿Qué dirá el conde de mí?—exclamó Irene, juntando entrambas manos, con los dedos
               cruzados sobre las rodillas, y manifestando una pena profunda. </p>
            <p>—No te angustie eso, hija,—contestó doña Clemencia, apoyando sus manos en las de
               Irene con una cariñosa presión;—e.l conde habrá atribuido tus palabras a la
               inexperiencia de tu edad y al amor de hija: no lo dudes. </p>
            <p>En seguida, para distraerla, comenzó doña Clemencia, dejando a un lado las indirectas
               de doña Matilde, a hacer a Irene preguntas sobre el baile, el convite, el príncipe
               extranjero, la comedia; y así poco a poco fue serenándose aquel corazón que acababa
               de pasar por tan violentas tempestades.</p>
            <p>La pena que Irene había sentido escuchando las observaciones de su madre, era, como
               hemos dicho antes, profunda; pero quienquiera que contemple su situación, calculando
               y midiendo los vaivenes del corazón, comprenderá que no vamos de todo punto fuera de
               camino si aseguramos que, a la par de esa pena, de esa inquietud que manifestaba,
               sentía una especie de consuelo y satisfacción en pensar que su proceder habla sido
               injusto, y que era, por consiguiente, Carlos de Valmoral merecedor de una estimación
               más alta.</p>
            <p>Esta consideración, el desahogo con su madre y las caricias de ésta, devolvieron a
               Irene su natural buen humor, de tal suerte que se halló dispuesta, al declinar el
               sol, a hacer una visita a la casa de los criollos. Caminaba tranquilamente,
               deteniéndose, ora para observar los efectos de luz en el follaje de un árbol, ora
               para recoger alguna de las flores silvestres que al paso hallaba, o sorprender a los
               insectos en los misterios de su vida. Al llegar a la orilla del platanal, vio con
               sorpresa el bulto de un hombre que parecía recatarse de ella, circunstancia que, por
               no haber nunca encontrado antes alma viviente en aquel camino, la sobresaltó
               entonces, y fue lo primero de que habló con Rafaela al llegar a la casa.</p>
            <p>—Yo también he visto esta tarde a ese mismo hombre que su merced dice, niña,—contestó
               la nodriza,—y a mí me parece que ayer también cruzó el platanal, haciendo siempre
               como que quería esconderse. Esta mañana se lo dije al boyero, que pasó por aquí con
               el buey bermejo, que está cojo de una pata delantera; y por las señas que le di, dice
               él que debe de ser Martín, el que anda solicitando a la niña Isabelita, la hermana
               del mayoral, que trajeron a Santa Rosalía porque le daba mucho que hacer a su madre
               en su casa. </p>
            <p>—¿Qué intención llevará? Si Lunares le ve, puede que riñan... ¡Dios nos
               libre!—exclamó Irene. </p>
            <p>—El mayoral está fuera hoy, niña. Desde esta mañana lo mandó el amo en busca del
               carpintero que va a hacer las tres carretas nuevas. Martín vendrá a tener un poco de
               palique. </p>
            <p>A pesar de la indiferencia con que Rafaela parecía considerar este incidente, Irene
               experimentó una desazón que no sabía cómo explicar, pero que la puso al punto en
               movimiento para volverse a casa y dar a su padre cuenta de lo ocurrido. Al llegar
               tuvo el disgusto de saber que éste había salido a caballo, tomando el camino de Bahía
               Honda, de manera que no era probable que regresase antes de algunas horas. No
               queriendo alarmar a su madre, que se hallaba a la sazón en su aposento, no entró a
               verla; y tomando un libro, sentóse a leer a la escasa luz que todavía el abierto
               pórtico le ofrecía. Cuando llegó ésta a faltarle, con el ánimo ya más sosegado por la
               lectura, se llegó a hacer un rato compañía a doña Clemencia, la cual, a la luz de una
               vela y ayudada de una criada, se entretenía en coser alguna pieza de ropa destinada a
               las esclavas del cafetal.</p>
            <p>Así como vio Irene que ya era de noche y su padre no venía, salió del aposento, y,
               sentándose en la sala bajo la lámpara que la alumbraba, volvió de nuevo a la lectura
               de su libro.</p>
            <p>Leía Irene en calma, y en su bello rostro, sombreado a medias por la suave luz de la
               lámpara, reflejábase, por algún levísimo movimiento de la cabeza o de la boca, ya la
               alegría, ya el dolor, ya el asombro, a la vez que se identificaba con lo que leía;
               sin que escuchase en torno suyo otro rumor que el de algún suspiro que ella misma
               exhalaba, o el doblar de las hojas del libro. Mientras ella leía, cerca de allí
               corría rugiente y amenazador el torrente de desbordadas pasiones.</p>
            <p>Martín Quintana, pues no era otro el hombre que Irene había visto en el platanal, a
               favor de la oscuridad de la noche salió del arbolado, y se dirigió a la casa del
               mayoral Lunares. Oculto detrás de una cerca de piedras que a corta distancia de ella
               había, dio un silbo, imitando la áspera y desapacible voz de la lechuza. Isabel, que
               sin duda le esperaba, comprendió la seña; porque algunos minutos después se presentó
               recatadamente en la puerta de la casa; y dirigiendo hacia el interior más de una
               furtiva mirada, agobiando el cuerpo, pisando quedo, fue con toda cautela
               aproximándose al sitio de donde la voz había partido. Martín, que la vio venir, alzó
               la cabeza, y un instante después estaba Isabel a su lado.</p>
            <p>—Al fin estás aquí,—dijo la joven en voz baja, sin que introdujese sus palabras con
               alguna expresión de saludo;—ya yo me estaba creyendo que te habías muerto o que
               tenías miedo. </p>
            <p>—Ni me he muerto, ni tengo miedo de nadie ni de nada, — contestó Martín apagando la
               voz cuanto podía:—anoche estuve aquí... ¿No oíste la seña? </p>
            <p>—Demasiado que la oí... </p>
            <p>—Y no saliste. </p>
            <p>—No pude. </p>
            <p>—No quisiste. </p>
            <p>—No pude... ¡caramba!... no me vengas con esas. </p>
            <p>—¿Había gente? </p>
            <p>—Mi hermano y Simón. </p>
            <p>—No me mientes a ese hombre, Bélica. </p>
            <p>—¿Que no te lo miente?... Pues ten entendido que el domingo que viene se ha de leer
               en la iglesia de Bahía Honda la primera amonestación. Así dicen. </p>
            <p>—Veremos... Y tú ¿qué dices? </p>
            <p>Isabel, por toda respuesta comenzó ¿tararearla tonada de una canción que cantaban en
               aquella época hasta los negritos de la calle, y en cuya letra entraba la siguiente
               redondilla:</p>
            <lg>
               <l>Primera amonestación </l>
               <l>que en la iglesia se leyere,</l>
               <l>será el primer parasismo </l>
               <l>que a mi corazón le diere.</l>
            </lg>
            <p>—Mi hermano está que echa chispas,—dijo Isabel después de tararear la canción;—pero
               yo me río... A ver cómo... el padre cura no nos ha de casar si yo no quiero...
               Contigo o con nadie... Yo no soy una negra esclava... ¡caramba! </p>
            <p>—Contigo o con nadie,—repitió Martín: —así ha de ser, o nos lleva a todos el mismo
               demonio... Mira, Bélica, si tú tuvieras corazón, ahora mismo se acababa toda esta
               tragedia... En el platanal dejé mi caballo... </p>
            <p>—Corazón no me falta, Martín; pero yo no me huyo con nadie, sino que quiero irme
               contigo pasando por delante de la puerta de la iglesia... ¿No oyes ruido? </p>
            <p>—Algún pájaro en las ramas... ¿Sabes que es despotismo el de tu hermano? </p>
            <p>—A bien que con buena viene a dar... Dice que tú tienes sangre de mulato. </p>
            <p>—¡Válgame la Virgen! ¿de dónde ha sacado eso?... Tan blancos son los Quintanas como
               los Lunares... Simón debe haberle metido esos cuentos en la cabeza; porque, como
               tiene un pedazo de tierra tamaño como la palma de la mano, ya se ha figurado que es
               pariente del marqués. </p>
            <p>—Bueno, sea lo que sea... ya yo lo tengo dicho y de ahí no me saca nadie... O salgo
               contigo de esta casa, o me han de llevar con los pies por delante. </p>
            <p>—Así te quiero yo, mujer. Quítame los ojos de encima, porque, con la noche y todo,
               los veo como dos luceros, y me hacen pensar en hacer las del demonio, si llego a
               encontrarme cara a cara con ese indino de Simón... </p>
            <p>—¡Pues aquí me tienes!—gritó el mismo Simón con la voz sorda del odio reconcentrado,
               levantándose como un espectro, y saltando como un tigre por encima de la cerca para
               ponerse del lado en que se hallaba Martín. </p>
            <p>—¡Virgen santísima!—exclamó Isabel aterrada, cubriéndose la cara con las manos, y
               corriendo hacia la casa en busca de su cuñada. </p>
            <p>—¡Alto ahí, Simón!—dijo con calma Martín,— no me pongas la mano encima... Ya que lo
               quieres, te llegó la hora... </p>
            <p>—¡A ti, perro, a ti. . ¡Vamos! </p>
            <p>—¡Vamos! </p>
            <p>Simón había escuchado toda la conversación de los dos amantes, y tanta era su celosa
               cólera, que la hubiera interrumpido antes, a no ser que quería aprovechar la ocasión
               que su escondite le brindaba para averiguar si se forjaba entre ellos algún plan de
               fuga. La aparición de Simón no era casual. En la mañana de aquel mismo día, estando
               Lunares ya a caballo para ir a cumplir el encargo que, como a Irene había dicho la
               bien informada Rafaela, le hizo don Bernardo, supo por un negrito de la finca que un
               hombre había estado, la noche anterior, gritando como la lechuza, detrás de la cerca.
               Lunares sospechó al punto que no podía ser otro sino Martín, y comunicó a Simón, que
               había pasado la noche en su casa, la noticia del negrito y sus propias sospechas.
               Entre los dos trazaron, pues, el mejor modo de averiguar si había, como naturalmente
               presumían, algún plan de fuga; y su traza fue que, sin decir nada a Candelaria para
               que su proceder no alarmara a Isabel, partiese Simón con Lunares, como que iba a
               acompañarle, pero en realidad se quedase en acecho hasta la noche por aquellos
               alrededores. Hízolo así Simón, y luego que hubo oscurecido, acercóse sigilosamente a
               la casa. Oyó el silbo de la fingida lechuza, vio a Isabel salir de la casa, y
               favorecido por las tapias de un chiquero inmediato a la cerca, pudo sin dificultad
               enterarse de la conversación hasta que, no pudiendo contener por más tiempo la furia
               de sus celos, echó a rodar el sigilo y se lanzó sobre los descuidados amantes.</p>
            <p>Hecha esta aclaración que pone en su punto los hechos, volvamos ahora a Isabel que
               corre precipitadamente hacia la casa; y antes de llegar a la puerta, encuentra a la
               misma Candelaria en cuya busca iba y que a los gritos acudía; dícele lo que pasa,
               vuelve con ella al lugar fatal y encuentra que los dos mozos habían desaparecido.</p>
            <p>—¡Virgen de los Dolores!... y ¿qué hacemos ahora, Candita?—exclamaba sollozando
               Isabel, con las manos en la cabeza. </p>
            <p>—En esto habían de parar tus cosas, Bélica... Bien lo decía Lunares. </p>
            <p>—Pero se van a matar... ¡Dios mío! </p>
            <p>—Vamos a dar aviso a don Bernardo. </p>
            <p>—¡Sí, sí! </p>
            <p>Esto era lo más acertado; y, sin cesar en las exclamaciones, el llanto y las
               reconvenciones, dirigiéronse con pasos apresurados a la casa, donde en tan apacible
               ocupación dejamos a la hermosa Irene. Pronto llegó el rumor de las dos mujeres a los
               oídos de ésta; y, soltando el libro, salió al punto al pórtico para enterarse de la
               causa y evitar, si posible fuese, a su madre una alarma repentina. Pero esto fue
               imposible: doña Clemencia, seguida de todos los criados de la casa, casi
               simultáneamente se presentó en el pórtico; y todo fue confusión y espanto al saberse
               que los dos pretendientes de Isabel habían desaparecido con intención evidente de
               pelear. La ausencia de don Bernardo y el mayoral aumentaba la angustia y el
               sobresalto de todos. El tiempo era, sin embargo, precioso; no había un segundo que
               perder; la vida de aquellos dos hombres enfurecidos pendía de un cabello. Había que
               tomar una resolución pronta; y quien primero cobró ánimo para tomarla fue Irene, que,
               llamando a dos criados de confianza, expresó su determinación de ir al punto en busca
               de los combatientes.</p>
            <p>—¡Tú, hija!—exclamó doña Clemencia asombrada. </p>
            <p>—No hay otro remedio, mamá... Candelaria va conmigo... Isabel se quedará con usted...
               No, Isabel, de ninguna manera; usted no puede venir... La presencia de usted, en vez
               de calmarlos, los irritará más... Que vaya Luís inmediatamente, a todo escape, a
               Bahía Honda a buscar a papá... Ya estoy lista... vamos. </p>
            <p>—Pero, hija... </p>
            <p>—No tenga usted miedo, mamá... es una obligación, y el Señor me ayudará. </p>
            <p>—Verdad es, hija... ve... corre. </p>
            <p>En tanto que Irene hablaba, habíase prendido un pañolón y atádose a la cabeza un
               pañuelo para resguardarse de la humedad de la noche, ayudando a su compañera a hacer
               lo mismo.</p>
            <p>Partieron al fin. Los dos criados, provistos de faroles, iban por delante, sirviendo
               de guía, como conocedores de los lugares que en las inmediaciones había, y que, por
               lo retirados que estaban, presumíase con razón que fueran la escena del combate. A
               cada paso deteníanse a escuchar, con la esperanza de que en el silencio de la noche,
               llegase a sus oídos alguna voz u otro rumor cualquiera que determinase la dirección
               de sus pasos.</p>
            <p>Clara y apacible estaba la noche. Brillaban las estrellas con todo su esplendor en un
               cielo profundamente azul. La luna menguante, como un arco de plata, se levantaba
               sobre los palmares, que reflejaban su pálida luz en las inmóviles barnizadas hojas.
               Sólo el áspero graznido de algún ave nocturna, o el blando murmullo de algún
               arroyuelo quebrándose entre las guijas, rompían el silencio y la serenidad del
               solemne reposo de la naturaleza. Irene no podía prescindir de comparar aquella paz
               tan profunda, aquella armonía tan maravillosa con el afán tormentoso que agitaba su
               propia alma; y pedía fervorosamente a Dios derramase en ella el dulce bálsamo de la
               conformidad.</p>
            <p>Durante dos largas horas las pesquisas de Irene fueron inútiles, y ya iba a
               retirarse, cuando los ladridos de un perro que había salido con ella de la casa,
               llamaron la atención de los criados. El animal, al mismo tiempo que ladraba, corría
               adelantándose a todos. Siguiéronle, y al doblar una curva que hacía la vereda por
               donde iban, divisaron a un hombre tendido al pie de un frondoso cedro. Corren a él,
               se acercan y reconocen a Simón, perdido el sentido y bañado en su propia sangre.
               Irene al punto despachó a uno de los criados en busca del carruaje; y sin detenerse,
               con la ayuda de su compañera, rasgó la camisa del desventurado joven, guiada por el
               movimiento de la sangre, encontró en el pecho una que parecía profunda herida, y la
               vendó lo mejor que supo y pudo con parte de sus propios vestidos.</p>
            <p>Apenas quedó concluida esta operación, oyéronse las voces de los que venían con el
               carruaje: en él colocaron los criados al herido, acompañándole uno de ellos, según lo
               dispuso Irene; y ésta y Candelaria, silenciosas y entristecidas, seguían a pie, cual
               si fuera aquel un fúnebre cortejo.</p>
            <p>Cuando llegaron a la casa, esperábalos en el pórtico don Bernardo que acababa de
               volver, y que, mientras venía el médico del pueblo inmediato, administró al herido
               algunos medicamentos restaurativos que le hicieron recobrar el conocimiento. Todos
               estaban agrupados en torno del ensangrentado joven, para el cual hizo a toda prisa
               disponer doña Clemencia uno de los aposentos de la casa. La misma Isabel, de rodillas
               junto a la cabecera, parecía presa del más acerbo dolor; y sus grandes ojos bañados
               de lágrimas fue el primer objeto sobre que se fijaron los del infeliz Simón, el cual,
               con el anhelo de una trabajosa respiración, pudo, entre otras incomprensibles,
               pronunciar estas palabras:</p>
            <p>—Yo tengo la culpa... Yo provoqué a Martín... Si muero de esta, lo perdono... Tú,
               Bélica, perdón... ¡Jesús, María y José!... ¡Un padre!... </p>
            <p>Y volvió a caer en un profundo desmayo, que parecía que se le acababa la vida.</p>
            <p>La llegada del médico, que, tratándose de una familia como la de don Bernardo, no se
               hizo esperar, tranquilizó un tanto a las afligidas mujeres; pues luego que hubo él
               examinado las heridas, declaró que, aunque una de ellas era grave, ninguna tenía el
               carácter de mortal, y que el estado de postración del enfermo era debido a la pérdida
               de la sangre, y no a otra cosa. A pesar de una opinión tan autorizada y de tan
               favorable pronóstico, doña Clemencia insistió en que el médico, cuyo nombre era Vena,
               y a quien por cortesía se daba el título de licenciado, permaneciese en la casa
               durante la noche. El licenciado no dijo que no, según es de presumir, antes puso una
               cara que daba por lo claro a entender la prudencia y oportunidad de semejante
               determinación.</p>
            <p>Los mamotretos, si no muy antiguos, bien apelillados, de donde se ha sacado esta
               relación, mencionan muy particularmente a este señor, y explican sin ambajes ni
               reticencias por qué era debido a pura cortesía el título universitario que a Vena se
               daba. Dicen, pues, que en la grande y primera invasión del cólera, ocurrida pocos
               años antes, era Vena barbero y aun medio algebrista en un pueblo de campo en las
               cercanías de la Habana. Como había, en lo más recio de aquella calamidad de funesta
               memoria, pocos médicos para tantos enfermos, el protomedicato se vio en el forzoso
               caso de hacer la vista gorda con los que, sin haber pisado las aulas, se daban por
               discípulos de Galeno. Vena fue uno de estos. Soltó las navajas, con un gran frac dio
               respeto a su cuerpo, que era exiguo en demasía, empuñó un bastón no mucho más corto
               que él, y lanzóse con no menos arrojo que fortuna a combatir al implacable huésped
               del Ganges. Algunos servicios hechos a personas de influjo, le valieron la posesión
               de dos cosas a cuál más importantes: fue la primera una licencia en debida forma para
               ejercer el arte de curar, y la segunda unas botas, o más bien polainas, con que Vena
               estaba tan orgulloso como con su licencia. Porque, según añaden aquellos mamotretos,
               era este famoso galenillo muy pulcro de su persona, y daba siempre a todos los
               diablos el lodo que, andando por los caminos, a sus ropas se pegaba. Ahora bien, las
               polainas del regalo salvaban cumplidamente este inconveniente; y Vena podía ir en su
               mansa cabalgadura de finca en finca y de pueblo en pueblo con la incolumidad que
               apetecía. Y véase aquí un ejemplo que nos demuestra lo fácil que es hacer feliz a un
               hombre. Era para Vena una verdadera fortuna la adquisición de un calzado, que casi
               casi cubría la mitad inferior de su persona. ¡Cuál se gallardeaba con él! Y añádase a
               esto que el tal apéndice indumentario daba a su dueño no poca autoridad entre las
               personas que miran las cosas por de fuera y que creen a pie juntillas que deben de
               ser mejores y más eficaces las recetas de un médico con botas. Verdad es que las
               polainas que causan esta importante digresión, cuya moralidad la observación que
               acabamos de hacer pone fuera de toda duda, tenían, para asegurarse, ciertos resortes
               de acero que no cedían fácilmente, de manera que, después de adaptadas las polainas a
               las piernas, no era cómodo ni hacedero quitárselas y ponérselas como pudiera hacerse
               con el sombrero; con tanta más razón cuanto que el correaje de las espuelas ayudaba a
               darles mayor firmeza. Esta dificultad no tuvo un adarme de peso en la balanza de la
               feliz posesión de las polainas; pues Vena la salvó inmediatamente prometiéndose no
               quitárselas cuando, por estar fuera de su casa, se hallase privado de la ayuda de su
               cara mitad, la cual desde el principio se había dado buena mano para ajustarlas. Y
               dice más el autor de los ya más de una vez citados apuntes, que era cosa de ver el
               licenciado cuando, como en la presente ocasión, dormía en cama ajena, tendido en
               decúbito supino, según la frase técnica, con las piernas, armadas de polainas y
               espuelas, saliendo tiesas media vara fuera de la cama; para lo cual tenía que poner
               la cabeza media vara más abajo de la cabecera. Por lo demás, dícese de nuestro
               licenciado que era de una modestia digna de ser imitada; porque no sabiendo mucho, ni
               poco, de la jerigonza con que sus más ilustrados colegas empiedran el discurso,
               desdeñó siempre la adquisición y uso de frases coruscantes y el empleo de los
               medicamentos sutiles e ingeniosos. Con esto cobró gran fama; porque, como no tenía
               que administrar, cuando para algún paciente le llamaban, otra cosa fuera de aquello
               que habían ya administrado o pensaban administrar las dos, o tres, o cuatro, o seis
               mujeres que se dan siempre arte y maña de hallarse, con su ciencia infusa, a la
               cabecera de todo infeliz enfermo, el encontrarse el licenciado de acuerdo con éstas
               era motivo de vanagloria y al mismo tiempo de asombro para los titilantes corazones
               femeniles.</p>
            <p>Pero dejemos tranquilamente roncar en sus polainas al digno licenciado, en el catre
               que doña Clemencia le ha hecho disponer; y, pidiendo mil perdones al lector por haber
               cortado nuestra narración, volvamos a atar sus hilos.</p>
            <p>El día siguiente al de los importantes sucesos que dejamos referidos, circuló por
               todos aquellos contornos la noticia del crimen perpetrado. Dimas Caspa se apareció
               desde temprano a hacer a don Bernardo una visita de parte del marqués, haciendo los
               más corteses ofrecimientos. La autoridad del distrito, asimismo, se presentó con sus
               apéndices, y tomó declaración a Simón, el cual, en un intervalo de alivio, pudo
               darla; y también a Irene y a sus compañeros en la expedición de la noche anterior. Ya
               que por la declaración del herido no quedaba duda sobre la culpabilidad de Martín
               Quintana, se expidieron por aquella autoridad las órdenes más estrictas para
               apoderarse de su persona, y aun el mismo Simón quedó en la casa de don Bernardo en
               calidad de preso hasta que estuviese en disposición de ser conducido a la cárcel de
               la Habana. Cuando volvió Lunares y se enteró del lance, fue de todo punto imposible
               contenerle, airado como estaba contra su hermana. Esta se refugió en el cuarto de
               doña Clemencia, que se había compadecido de ella, y estaba resuelta a ampararla a
               todo trance. No pudiendo desahogar Lunares su ira en Isabel, ofreció unirse a la
               autoridad para ir en persecución del reo; y, gracias a la actividad que desplegó y al
               conocimiento de los lugares donde presumía que podía Martín estar oculto, fue éste,
               como explicaremos a su tiempo, antes de pocos días preso y conducido a la Habana.</p>
            <p>Para Irene no hubo un instante de descanso; y ocupada en los cuidados que a los otros
               tan repentinamente habían sobrevenido, apenas tenía espacio para ver cara a cara los
               que vinieran a turbar la placidez de su alma. Para todo, sin embargo, hallaba
               espíritu y fuerzas en la más fervorosa oración y en el ofrecimiento de sus sinsabores
               al Todopoderoso. Sin desatender a su buena madre, a quien las recientes ocurrencias
               habían causado una dolorosa impresión, se dedicó a la asistencia del herido; y, no
               satisfecha aún con esto la caridad de su corazón, hacía cuanto estaba de su parte por
               moderar el odio violento de Lunares y el no menos violento dolor de su hermana:
               personas ambas de tal temperamento, que parecía imposible pusiesen sus sentimientos
               bajo el justo dominio de la razón. Otro motivo de solicitud para ella era el riesgo
               que corría Martín, riesgo que podía de un momento a otro convertirse en un inminente
               peligro, si, por desgracia, a pesar del favorable pronóstico del licenciado Vena, las
               heridas de su rival daban lugar a alguna complicación que trajese consigo un
               resaltado fatal.</p>
            <p>Tres o cuatro días después de la riña, estaban, ya entrada la noche, Irene y su padre
               en la sala leyendo algunas cartas que acababan de recibir. Una de ellas era de
               Carolina, y anunciaba su vuelta y la de toda la familia a la Habana en medio de una
               retahila de exclamaciones de alegría y felicidad en estilo melodramático que diera
               que reír a Irene, si no hubiera estado poseída del temor de que fuese su amiga
               arrastrada a la pendiente de ineludible desgracia.</p>
            <p>No decía la carta, en medio de todo, la causa de la repentina partida de la familia,
               por la sencillísima razón de que la misma Carolina la ignoraba. Nosotros, como es de
               razón, mejor informados, podemos comunicarla al lector curioso. Cuando el marqués
               invitó a sus parientes y amigos a las memorables fiestas del Palmar, se vio en el
               caso de no poder dejar de incluir en el número de aquellos a Fernando Arenas, si bien
               dando por debajo de cuerda ciertos pasos que habían de parar en el resultado
               apetecido de que el galancete se quedase en la Habana. El marqués, empero, no habla
               contado con la huéspeda, quiero decir con la juventud que suele ser sorda a toda
               indirecta, y mucho más si va acompañada de un temperamento mercurial como el que
               predominaba así en Fernando como en Carolina. EL primero puso pies en pared de que
               había de ir al Palmar, y no dejaba de fundarse al tomar esta resolución; «Porque,» se
               decía a sí mismo, «si no quieren que yo vaya, ¿a qué viene el haberme invitado?» En
               cuanto a Carolina, también ella puso... pero, y perdónennos ella y el lector,
               tratándose de una señorita tan distinguida como Carolina de Valmoral, futura heredera
               de Peñas Altas, no nos cumple, como caballeros narradores, emplear aquel enérgico
               modismo de nuestra lengua; y así diremos simplemente que Carolina determinó que su
               Fernando había de adornar con su bella presencia las fiestas del Palmar; «Porque,»
               decía ella por su parte con no menos fundamento, «si le han invitado, ¿por qué no ha
               de ir?» El marqués que, contra todas sus prudentes esperanzas, le vio llegar, y que
               comprendió desde luego todos los inconvenientes de que bajo el mismo techo se
               hallasen el importuno huésped y su atolondrada hija, torció el gesto, cosa que,
               merced a su natural cortesía y afabilidad, pocas veces le acontecía; y determinó
               sembrar desde el primer día, ya uno, ya otro pretexto a cual más plausible para
               recoger a su debido tiempo la cosecha de poner pronto término a las fiestas. La
               partida del príncipe fue uno de estos pretextos; y sucedió tan bien qué más de un
               convidado se retiró junto con su alteza.</p>
            <p>El lector nos perdonará esta digresión en gracia de nuestro deseo de poner en su
               punto cosas pertenecientes a elevados personajes, cuyos pasos deben de servirnos de
               norte y guia; y tanto más tenemos que pedir este perdón cuanto que, olvidados por un
               momento de toda urbanidad, dejamos a Irene y don Bernardo con las cartas en la mano.
               Hemos dado ya cuenta de una de Irene; y, por lo que toca a la de don Bernardo,
               diremos que la leyó con alguna sorpresa, como lo probaba el pasarse repetidas veces
               la mano por la barba. Luego que la hubo recorrido, púsola en las manos de su bija
               diciendo:</p>
            <p>—Esto es cosa tuya, Irene. </p>
            <p>—¡Mía!—exclamó ésta, fijando en su padre los ojos, que, adoptando un símil que se ha
               hecho de moda, parecían dos puntos de interrogación. </p>
            <p>—Lee, lee, y verás. </p>
            <p>Una ojeada bastó para que Irene se enterase del contenido de la carta; y con el color
               del rostro encendido, devolvió el papel a su padre, exclamando solamente:</p>
            <p>—¡Papá! </p>
            <p>—Todo me lo ha dicho tu madre,—dijo don Bernardo, no menos conmovido que su hija;—y
               ella te ha hablado, Irene, como hubiera podido yo hacerlo. </p>
            <p>La carta que a Irene causaba tanta impresión, era del doctor don José María Ibáñez,
               uno de los abogados más distinguidos de la Habana, con quien no tardaremos en
               entablar más íntimas relaciones. Escribía a ruego del conde de Palmasola, y proponía
               entrar en ajuste para obtener la libertad de Rafaela, esclava perteneciente a la
               dotación del cafetal nombrado <seg rend="italic">Santa Rosalía, </seg>ubicado en la
               jurisdicción de Bahía Honda, <seg rend="italic">de la propiedad de usted</seg>, etc.
               etc.</p>
            <p>—Mañana puedes anunciar a Rafaela que es libre,—añadió don Bernardo. </p>
            <p>La contestación de Irene fue ir a pasar los brazos por el cuello de su padre,
               derramando una lágrima que sirvió de bálsamo a su ternísimo corazón.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo IX.</head>
            <head>El doctor Don José María Ibáñez.</head>
            <p>Había aún una tercera carta, cuyo contenido puede interesar a nuestros lectores; esto
               es, dado el caso de que nuestra poco amaestrada pluma haya despertado en su ánimo
               algún interés a favor de los personajes cuya historia referimos.</p>
            <p>Anunciaba esta carta simplemente la captura de Martín Quintana... <seg rend="italic"
                  >por heridas inferidas por el dicho Quintana... en la persona,</seg> etc. etc.</p>
            <p>Esto no fue una sorpresa para don Bernardo, que ya lo sabía y aun se lo había
               comunicado a Irene, así como la necesidad en que ésta se hallaba de ratificar su
               testimonio en la causa ya iniciada por el juzgado correspondiente. Irene estaba muy
               distante de recibir con indiferencia esta nueva, pues se había interesado vivamente
               por la suerte de los dos desventurados amantes; así es que suplicó con las mayores
               instancias a su padre que fuese él mismo a la Habana para estar al cabo de lo que
               pudiera acontecer.</p>
            <p>—Porque,—decía ella con razón,—la circunstancia de que este desgraciado suceso baya
               tenido lugar en esta finca, parece como que pone a esta pobre gente bajo el amparo de
               usted. </p>
            <p>—Tienes razón, bija; tú siempre tienes razón... Dios te bendiga... Mi primer impulso
               fue pensar en despedir a Lunares tan pronto como Simón estuviese en estado de ponerse
               en camino... Pero, no hay duda, están bajo mi amparo, como tú dices, y haré por ellos
               lo que pueda. </p>
            <p>—No crea usted, papá, que Simón está fuera de todo riesgo,—repuso Irene con
               ahinco;—la fiebre continúa, y el médico no deja de tener sus temores a causa de la
               herida del pecho, que, según dice él, está muy cerca de ser una herida mortal...
               Quintana es pobre: ¿quién sabe si no encuentra quien le defienda como es debido,
               interesándose por él, poniendo sólo la mira en hacer una obra de misericordia...
               además, es inocente... </p>
            <p>—No hay más que decir... todo corre de mi cuenta,—contestó don Bernardo, animándose
               bajo la bienhechora influencia de su piadosa hija.—Te prometo que Quintana tendrá por
               defensor al mejor ahogado de la Habana. </p>
            <p>—¿Ibáñez? </p>
            <p>—El mismo. </p>
            <p>—Ninguno como él, papá; porque, en medio de todas sus cosas, dice mamá que tiene un
               corazón de oro. </p>
            <p>—Nada le faltará a tu protejido. </p>
            <p>—¡Oh!... gracias, papá, gracias... pero ¿a qué dar a usted las gracias, si usted,
               mejor que nadie, sabe dónde ha de encontrar la recompensa? </p>
            <p>—Ahora escribe en mi nombre a Ibáñez que es dueño de hacer lo que guste con respecto
               a Rafaela... El negocio queda completamente en sus manos... ¡Ah! y anuncíale que
               dentro de cinco o seis días, a más tardar, me tiene por allá... Sí, eso es... para el
               martes o miércoles voy a la Habana; y cuando sea preciso que vayas a ratificar tu
               declaración, vuelvo a Santa Rosalía y nos vamos de una vez... Apuro no hay por ahora;
               pues nada de importancia se hará, mientras no se vea más claro el sesgo que puedan
               tomar las heridas de Simón. </p>
            <p>Nada, por fortuna, hizo posponer el viaje de don Bernardo. Su llegada a la Habana fue
               para él un tanto cuanto penosa: la primera mirada de su sobrino, su afectuoso apretón
               de mano y el modo un si es no es embarazado de preguntar por Irene, daban a conocer a
               ojos vistas al tío que el buen Pancho buscaba en su semblante algún rayo de
               esperanza, y no encontraba en él sino el más amargo de los desengaños. Porque,
               efectivamente, la presencia del joven aquel a quien como a hijo quería, trájole a don
               Bernardo al pensamiento lo que en los pocos días anteriores había pasado, y que tan
               mal auguraba para el éxito de las pretensiones amorosas del sobrino. Y tanto más daba
               a conocer el semblante del padre de Irene los pensamientos que en aquel momento le
               dominaban, cuanto no dejaban éstos de ir mezclados con el disgusto que él mismo, por
               su parte, sentía de ver que parecían defraudadas sus propias esperanzas, que tan
               enlazadas iban con las de Pancho. La conversación que con su hija había tenido y de
               que hemos dado cuenta a nuestros lectores, y el evidente pesar de ésta al escuchar la
               declaración concerniente a los deseos de Pancho, dejaban fuera de toda duda que no
               era para éste el codiciado corazón de Irene. Luego habían sobrevenido los incidentes
               del marqués y el conde que Irene confió a su madre, y de que, por conducto de ésta,
               se enteró don Bernardo, según se desprende de las razones a que dio lugar la carta
               del doctor Ibáñez relativa a la manumisión de Rafaela. La pretensión del marqués de
               Peñas Altas, aunque presentada indirecta e indistintamente, era muy digna de toda
               consideración; y, a pesar de eso, sin que don Bernardo pudiese explicarse el por qué,
               esa consideración no era bastante a persuadirle de que llegara aquel noble a alcanzar
               sus miras. Daba mucho más que pensar al buen padre lo ocurrido con el conde de
               Palmasola; y no obstante el rápido y desastroso desenlace, por la relación de doña
               Clemencia, que había observado con ojos de madre el semblante de Irene, presumía que
               a este último se inclinaba la voluntad de su amada hija. Su presunción, con todo
               esto, no llegaba hasta el grado de creer que la inclinación de Irene hacia el conde
               siguiese adelante: en primer lugar, esta inclinación podría ser pasajera; y en
               segundo lugar, aunque era evidente que la pasión del conde presentaba todo el aspecto
               de una gran vehemencia, éralo asimismo que junto a ella había con no menos fuerza
               levantado la cabeza el orgullo de familia con todas las apariencias de un obstáculo
               que la repulsa recibida podía hacer de todo punto invencible.</p>
            <p>No hay que decir, que en la entrevista de don Bernardo y Pancho, al volver el primero
               a la capital, nada se habló de estas ocurrencias privadas. Las fiestas del Palmar,
               los trágicos sucesos de Santa Rosalía, y, por fin, las negociaciones de la casa,
               reclamaron pronto la atención de tío y sobrino.</p>
            <p>—Pues vaya que no es mala la canalla que ha metido usted en el cafetal, tío... ¿Será
               preciso buscarle otro mayoral? </p>
            <p>—Te diré, Pancho,—contestó don Bernardo, sentándose frente a su escritorio y
               repasando los papeles que sobre él había;—te diré. En eso mismo pensé yo al
               principio. Pero ya tú conoces a Irene. En cuanto me oyó decir que iba a despedir a
               Lunares por quitarme de encima disgustos y tragedias, manifestó el mayor interés por
               aquella pobre gente... ¿Qué vamos a hacer? Ella tiene razón... Si quieres que te diga
               la verdad, lisa y llana, el principal objeto de mi venida a la Habana es atender a la
               defensa de Martín Quintana; y mañana mismo mi primera diligencia será verme con
               Ibáñez. </p>
            <p>—Irene es una santa, tío, y ha de interesarse por los afligidos... Diga usted lo que
               me toca a mí hacer, que yo no he de quedarme con los brazos cruzados. </p>
            <p>—Lo sé, hijo, lo sé... Vamos a ver ese asunto de los pagarés vencidos de la partida
               de tasajo. </p>
            <p>—Dinero perdido, tío. </p>
            <p>—Puede ser... en cuanto a Mendoza y compañía, no hay que apurarlos. </p>
            <p>—Pero tío... </p>
            <p>—No hay tío que valga... Son gentes de bien, y las desgracias que han tenido son
               grandes... tú lo sabes... ¡vaya...! ¿voy yo a hundirlos?... Pues tendría que ver...
               con tanta prosperidad como Dios ha mandado a mi casa... ¡punto en boca! ¡punto en
               boca! </p>
            <p>La opinión en que tenían a Ibáñez así doña Clemencia como don Bernardo, no era
               errada. Conocíale este último desde que uno y otro eran muy jóvenes, y aunque no le
               daba mucho que hacer, porque tenía poco de litigante, sin embargo, había tenido
               ocasión de consultarle más de una vez, y habíanse hecho mutuos servicios, los cuales
               dieron por resultado una amistad cada día más estrecha.</p>
            <p>Perteneciente a una de las familias más distinguidas de la Habana, emparentada, si no
               mienten las historias, con la de Valmoral, ocupó don José María Ibáñez desde el
               principio dé su carrera un puesto eminente en el foro, dando a su nombre lustre y
               fama, merced a la brillantez con que hizo sus estudios en el seminario de San Carlos,
               en los tiempos en que el insigne habanero, presbítero don Félix Varela, había elevado
               aquel noble instituto al nivel de los más acreditados, así en los dominios de España
               como en los países extranjeros. Ciertos beneficios eclesiásticos de que su familia
               disfrutaba, indujeron a ésta a inclinar al joven seminarista a que adoptase el santo
               estado eclesiástico. No opuso él objeción alguna, antes del mejor grado aspiró a
               recibir órdenes, y aun recibió las menores; mas después, sin que ocurriese una causa
               ostensible, mudó de parecer, dijo, que carecía de la vocación que tan sublime
               ministerio demanda, y se decidió a cursar leyes, continuando en su determinación
               hasta que fue investido con el bonete y la borla roja. Nunca pudo averiguarse el
               motivo que le indujo a este cambio, ni se expresó nunca en el sentido de que había
               sido un error, como justamente lo estimaban sus más íntimos amigos. Tal era su vida,
               y tan ajustada iba a los más severos principios religiosos; tan solicito era en
               enseñar, aconsejar y socorrer; tan fiel había sido al celibato que insensiblemente
               habíase impuesto, que, como decían los muchos parientes que tenía y que suplían la
               falta de una familia propia, no le faltaba a Ibáñez más que la corona para ser
               sacerdote.</p>
            <p>Vivía en una casa de un solo piso, cuya antigüedad atestiguaban las rejas de las
               ventanas, de balaustres de caoba pintada de verde. El manejo interior de la casa
               estaba a cargo de los criados, no sin la directa y efectiva intervención de una su
               parienta, oficiosa por demás, doña Martina Alerte, que hemos tenido ya, en la sala de
               baile del marqués de Peñas Altas, el honor de presentar a nuestros amables lectores.
               Doña Martina tenía dos ideas, las cuales eran todo lo que podía contener su pulpa
               cerebral: la primera y principal era casar, «a esta Dolorcita,» decía, «que en mala
               hora tropezó con esas comedias románticas, que Dios confunda.» Eradla segunda idea
               que «es un dolor,» si se nos permite de nuevo citar sus propias palabras, «es un
               dolor ver como este muchacho José María se deja robar de sus criados: todo anda en su
               casa manga por hombro... ¡qué despilfarro!... ¡Ave María! ¡qué despilfarro!... ¡En la
               vida se ha visto!... ¡Es un bendito!»</p>
            <p>Doña Martina llamaba siempre a Ibáñez muchacho, porque le había visto nacer y le
               había sacado de pila.</p>
            <p>—Harto tienes tú que hacer en tu casa,—contestaba a las variaciones sobre el segundo
               tema de doña Martina su marido, en el estilo de dudosa interpretación de los oráculos </p>
            <p>—Desengáñese, madrina, su Dolorcita se va a quedar para vestir santos,—era la
               estereotipada frase con que don José María replicaba a las especulaciones funestas de
               la idea número uno. </p>
            <p>Hemos dicho que la casa del doctor Ibáñez era de un solo piso. Ocupaban el zaguán una
               volante de corte y manufactura desconocidos ya completamente en las calles de la
               Habana, y un banco de cedro, donde había siempre uno o dos negros, si no tres o
               cuatro, cuyo único oficio no era otro, al parecer, sino respirar el aire ambiente,
               fumar tabaco y darse ruidosas bofetadas para matar algún atrevido mosquito que
               hostilmente les disputaba la pacífica posesión de aquella estancia. Daba paso el
               zaguán, según una distribución tan general como inconveniente, al comedor, donde se
               veía, durante todo el día, la mesa puesta o a medio poner, pero con más frecuencia a
               medio quitar, no por falta de individuos que la mantuviesen en orden, por cierto,
               pues había tres criadas, cada una con su chico, especialmente encargadas de aquel
               menester. Un lado del comedor estaba separado del patio por un arco escarzano,
               tendido sobre sus correspondientes pilastras, del cual bajaba una cortina de gante
               listado que interrumpía los importunos rayos del sol. Ocupaba el centro del testero
               un gran tinajero que así servía de aparador como de mantener frescas las alcarrazas
               del agua. Al lado opuesto, separaba una reja el comedor del primer aposento, y a ella
               veíase atada una gran penca de palma bendita, adornada de cintas moradas, memoria
               piadosa del último domingo de Ramos.</p>
            <p>La sala, con dos grandes rejas a la calle, era a la vez sala y estudio. Hallábase en
               ella el monumental bufete de caoba maciza del letrado, con su escribanía de plata en
               el centro, flanqueada de pilas de legajos, altas como las pirámides de Egipto, y como
               ellas tan llenas de misterios. En el promedio del testero de la sala, veíase la
               biblioteca, encerrada en un armario, también de caoba y también macizo, con llaves y
               goznes de plata. Y hay que observar que estas llaves, así como las de las gavetas del
               bufete, estaban ensartadas en una cadenilla de cobre de tres o más varas de largo,
               cadenilla cuya historia explicativa tenía que dar el bueno de don José María a
               cuantos por la primera vez le visitaban; pues siempre una buena parte de ella
               serpenteaba, ya en las sillas, ya entre los papeles, ya, por fin, en el santo suelo.
               El excelente señor se complacía en dar esta explicación que implicaba un
               descubrimiento, con honores de invención, de que no poco se vanagloriaba.</p>
            <p>—Figúrese usted,—decía,—que, aunque tengo en mi casa diez y siete criados, entre
               varones y hembras, chicos y grandes, con la añadidura de otros diez y siete que están
               siempre de visita y ayudan en lo que pueden, con todo eso, las cosas andan Dios sabe
               cómo, que yo no lo sé; porque ha de saber usted que todavía se hallan por deslindar
               los derechos míos y los deberes de los diez y siete... Sí señor, justamente docena y
               media menos uno; pero no tardará en completarse la descabalada media docena, pues
               alguna de mis criadas debe de estar en meses mayores... Esta silla no está firme...
               perdone usted... tome usted otra, señor de... ¿su gracia de usted?... ¡Ah!...
               Pérez... señor de Pérez... Espere usted un momento, que está toda empolvada...
               ¡Rosario! ¡Severiano!... ¡Dianche! ¿dónde se meten esos negros?... ¡Nada! permita
               usted que con el pañuelo sacuda... No, no es molestia. Pues, como iba diciendo a
               usted, el caso es que, rodeado de sirvientes, no tengo quién me sirva... Y no es eso
               lo peor... ¿se asombra usted?... pues todavía be de decirle que entre los diez y
               siete, con probabilidades de llegar pronto a docena y media, hay unos cuantos que
               gatean todavía, o no hace mucho andaban a gatas, los cuales se apoderan de todo lo
               que a la mano encuentran, y se lo llevan Dios sabe dónde... En este caso se bailaron
               mis llaves más de una vez con grande inconveniencia, como puede usted presumir. Me
               cansé de poner cerraduras nuevas; pero esto no obviaba el inconveniente: las llaves
               andaban siempre extraviadas. Por fin, ocurrió un día, que vinieron a colgar esa
               lámpara que ve usted, y, mientras se bacía el trabajo, hice alto en un mazo de cadena
               que para el caso trajeron... fue una inspiración... hice cortar un pedazo... el mismo
               que está usted viendo... ensarté mis llaves, remaché la cadena por las extremidades;
               y desde aquel momento, aunque entre cadenas como los presidiarios, les di la
               libertad; puesto que ahora andan por su cuenta, dejándome con la seguridad de que, a
               donde quiera que la lleven los negritos, no se ha de perder su rastro, teniendo, como
               tienen, esa larguísima cola. </p>
            <p>No necesitaba don José María de muchas razones para probar que estaba mal servido,
               pues eso se echaba de ver a la legua; pero el buen señor a todo se avenía, gracias a
               su genial amabilidad y a la piedad que en su alma despertaban los pobres esclavos que
               bajo su amparo vivían.</p>
            <p>Cuando, según lo había determinado, fue don Bernardo a casa del doctor Ibáñez, vio,
               al entrar en la sala, que estaba éste en conversación con un elegante joven, en quien
               reconoció al punto al conde de Palmasola.</p>
            <p>—Amigo Albar,—exclamó nuestro letrado levantándose de la silla y adelantándose para
               ir al encuentro del recién venido, tendiéndole entrambas manos,—¿cómo es eso? ¿es
               posible que usted, que es un don Pacífico, tenga en su casa escenas de celos y
               desafíos? </p>
            <p>—¿Qué quiere usted? nadie puede decir que está libre de que, sin comerlo ni beberlo,
               se vea metido en semejantes lances,—contestó don Bernardo. </p>
            <p>Viendo éste que el conde se levantaba, y, después de saludarle, hacía ademán de tomar
               el sombrero para retirarse, añadió dirigiéndose a él:</p>
            <p>—Señor conde, no interrumpiré a ustedes más que por un instante, ni me trae a hablar
               con don José María asunto ninguno reservado. </p>
            <p>—Señor de Albar,—contestó el conde volviendo a saludarle,—me alegro en el alma de
               haber encontrado a usted para darle las gracias por haber accedido a mis deseos tan
               cumplidamente con respecto a la esclava de usted Rafaela. </p>
            <p>—No mencione usted ese particular,—repuso don Bernardo;—para mí ha sido un verdadero
               placer el que se presentara una ocasión de poder servir a usted. </p>
            <p>—Ya eso está arreglado,—dijo Ibáñez interrumpiendo a sus amigos,—tomen asiento, tomen
               asiento... Carlos, un puro... Usted no fuma, Albar... ¡Rosario! ¡Severiano! candela. </p>
            <p>Esta vez, a lo menos, la voz del amo recibió la debida atención de parte de los
               criados, pues Severiano, que era un mulatico de unos catorce años, se presentó al
               momento con el brazo izquierdo cruzado sobre el estómago, mientras el derecho,
               extendido, presentaba en la mano una copilla de plata colocada en un platillo del
               mismo metal. Rosario, negra vieja y gorda, seguía a Severiano sin ostensible objeto.
               Este exceso, lujo pudiera decirse, de solicitud, que podía en aquella casa
               calificarse de fenomenal, hizo sonreír a entrambos visitadores, y hasta al mismo don
               José María, el cual pasó de un salto de la sonrisa a la risa, al advertir que el
               anafe tan diligentemente ofrecido, no tenía lumbre.</p>
            <p>—Si digo a ustedes... ¡Muchacho!—gritó don José María. </p>
            <p>Severiano salió corriendo, y Rosario detrás, tableteando al andar en chancleta.</p>
            <p>—Tendrá usted que echarle cadenas al fuego como a las llaves,—observó el conde. </p>
            <p>La segunda tentativa de los dos fámulos tuvo mejor éxito, y el abogado y su noble
               huésped se envolvieron como dioses del antiguo Olimpo en el humo perfumado de la
               famosa hoja de Vuelta Abajo.</p>
            <p>—Veamos, Albar, qué le trae a usted por acá... pero, antes de todo, ¿cómo está
               aquella hermosa Irene, aquella enemiga de mi reposo, que por mi mal volvió de la
               ciudad de Hércules? ¿qué dice aquella ninfa del Betis? </p>
            <p>Por este exabrupto se comprenderá que el buen doctor no había arriado la bandera ante
               las tiránicas exigencias de la escuela romántica, que estaba entonces de moda.
               Todavía había para él ninfas en el Almendares y pastorcicos en las vegas, y Apolo
               regía sus briosos corceles, y Cupido no había sido despojado de arco, carcaj y
               flechas, aunque nuestro amable letrado oía misa todas las mañanas y confesaba y
               comulgaba, como lo manda nuestra santa Iglesia. En prueba de su clasicismo tenía el
               valor, raro entonces, de poner cara y cabeza en manos de peluqueros y barberos para
               que las rasurasen, peinasen y acicalasen.</p>
            <p>—Ella es la que me hace hoy venir a ver a usted,—respondió don Bernardo. </p>
            <p>—¡Dichoso mil veces yo! </p>
            <p>—En dos palabras me explicaré, pues no quiero robar a ustedes el tiempo. Ya veo,
               Ibáñez, que está usted enterado de lo que ha ocurrido en el cafetal... </p>
            <p>—Y ¿quiere usted que caiga de lleno el brazo de la justicia sobre el malhechor? </p>
            <p>—Todo lo contrario. Irene, que por una casualidad se ha visto envuelta en este
               asunto, está muy compadecida de Martín Quintana, y tiene empeño en que usted sea su
               defensor... </p>
            <p>—¡Yo! por supuesto... «Dadme la lanza, ceñidme el casco fiero y refulgente, volemos
               al combate...» gritó Ibáñez, levantando el brazo y sacudiéndolo como si amenazase a
               la turba de sus treinta y tantos sirvientes.—Cuente usted conmigo, y o yo valgo poco,
               o hemos de sacar al ahijado de Irenita a la orilla. </p>
            <p>—No esperaba yo menos de su buen corazón, amigo Ibáñez,—dijo don Bernardo tendiendo
               una mano.—Martín no tiene nada... Las expensas que haya que hacer corren de mi
               cuenta. </p>
            <p>—De eso se tratará después, amigo Albar, que no ha de ser usted el único buen
               samaritano. </p>
            <p>Con esto, levantóse don Bernardo, y despidiéndose, se retiró.</p>
            <p>—Este hombre, Carlos, es la suma benevolencia,—dijo Ibáñez cuando ya Albar había
               salido de la casa,—y tiene una hija dotada de excelentes cualidades: son ellas de tal
               suerte, que se reflejan en cada una de sus palabras y en cada una de sus acciones, y
               hasta en el mismo semblante. Tú quizá la habrás visto: es amiga de Carolina y estaba
               en casa de Diego María la noche del baile... y verla es conocerla, lo cual no es
               común. ¡Dichoso el hombre que logre hacerse amar de tan digna mujer!... Pero volvamos
               al asunto de que tratábamos cuan de vino Albar. Apruebo tu idea de arreglar por ti
               mismo tus negocios antes de emprender el viaje que acabas de anunciarme. Haces
               perfectamente. Ya sabes que ahora y durante tu ausencia me tienes a tu disposición
               para lo que gustes mandarme... Con franqueza... No es por lisonjearte, Carlos; tú
               sabes que yo no soy amigo de lisonjas, ni estarían tampoco bien en boca del que amó a
               tu padre como a un hermano; pero siempre he creído que tú no has nacido para pasar la
               vida en el ocio. Te congratulo cordialmente por este cambio que hoy veo en ti; y me
               atrevo a augurar felices resultados, no sólo para ti mismo, sino para nuestra patria. </p>
            <p>—Gracias por tan buena opinión,—contestó el conde visiblemente conmovido.—Hoy mismo
               salgo para el ingenio de Jaruco... Mis proyectos están todavía en embrión; pero, Dios
               mediante, iré dándoles forma... Una palabra sobre ese negocio de que habló a usted el
               señor de Albar. Es innecesario que yo haga a usted recomendaciones de ninguna clase,
               porque sé que usted dará los pasos posibles a favor del reo; pero si yo puedo tocar
               algún resorte, acuérdese usted de mí, y se lo agradeceré en el alma. </p>
            <p>—Pierde cuidado,—repuso Ibáñez; y al mismo tiempo decía para sí:—estoy asombrado...
               ¿qué puede haber hecho cambiar a este muchacho? ¿Estará enamorado?... pues ¿de
               quién?... ¡Bendito sea Dios! </p>
            <p>En este momento llegó el escribiente de Ibáñez, con los papeles bajo un brazo, el
               bastón bajo el otro, el sombrero en una mano, en la otra el cigarro, y los faldones
               del frac meciéndose en todas direcciones.</p>
            <p>El conde se retiró. El carruaje le esperaba a la puerta. El calesero, resplandeciente
               con la librea amarilla galonada de oro, y las hebillas, espuelas y pasadores de
               bruñida plata, dejó caer el látigo sobre el hermoso caballo, en cuyos arreos lucía
               asimismo la plata con profusión oriental; y el quitrín, forrado en seda, rodó
               muellemente sobre el empedrado. Después de indicar el conde varias veces la ruta con
               un <seg rend="italic">a la derecha</seg>, o <seg rend="italic">a la izquierda</seg>,
               dijo al fin: «Pára,» y se detuvo el auriga en la casa del señor don Indalecio
               Alerte.</p>
            <p>¿Qué no ven los ojos de una mujer? Y si estos ojos son los de doña Martina Alerte
               ¿qué puede escapar a su perspicacia?</p>
            <p>En la sala estaba la señora doña Martina; conoció como por instinto la librea antes
               de verla bien, y corrió desaladamente al aposento interior donde, en aquel momento,
               estaba su hija recorriendo embebecida las calles de la antigua París con la <seg
                  rend="italic">Esmeralda</seg> de Víctor Hugo.</p>
            <p>—¡Dolorcita, Dolorcita!... por fin, hija, se realizan mis esperanzas... ¡Llegó la
               hora!... Ahí está Carlos de Valmoral... Yo salgo a recibirle; y luego que pase un
               rato, te dejas caer por la sala, como por casualidad... Suelta esa comedia,
               muchacha... ¡malditas sean! </p>
            <p>—Es la novela que me prestó Ramón de Palma, mamá,—contestó Dolores cerrando el libro
               con un lánguido suspiro. </p>
            <p>—Todas son comedias... ponte otro vestido... y no hables de comedias ni de
               románticos. </p>
            <p>Tomando en seguida, al pasar por delante de un espejo, su aire de sorpresa y su
               sonrisa de bonachona, entró en la sala, donde el conde la esperaba viendo las
               estampas que, en grandes marcos de relumbrón, colgaban de las paredes, y
               representaban la historia de la reina Ester.</p>
            <p>—¡Conde!... </p>
            <p>—Sentiré en el alma haber molestado a usted a una hora tan intempestiva, mi señora
               doña Martina. </p>
            <p>—Nada de eso. </p>
            <p>—¿Doloritas? </p>
            <p>—Buena, gracias: no sabe que está usted aquí... ¿No se sienta usted? </p>
            <p>—Dispénseme usted... ¿el señor Alerte? </p>
            <p>—Está arriba en su escritorio. </p>
            <p>La cara de doña Martina tenía ya la verdadera y genuína expresión de la sorpresa, y
               el aire de bonachona iba desapareciendo.</p>
            <p>—Si quiere usted,—añadió,—haré que le pasen recado. </p>
            <p>—No se moleste usted... Yo subiré.. con permiso de usted. </p>
            <p>Añadiendo a estas palabras un amable saludo, y poniendo los guantes de cabritilla en
               la abertura del chaleco, de manera que los dedos quedasen afuera, se dirigió el conde
               de Palmasola a la escalera que conducía a las habitaciones altas de la casa.</p>
            <p>—¡Carlos de Valmoral habla con Indalecio!— soliloquió doña Martina, moviendo la
               cabeza como para dar una sacudida a sus ideas;—es cosa hecha. .. ¡ Bendita sea la
               Virgen!... Y Carolina cada vez más encalabrinada con Nandito... Si el corazón me lo
               decía, señor... si no podía ser de otra manera... Lo que sí no alcanzo a comprender
               es el silencio de Carlos conmigo... una indirecta siquiera... pero, al fin, vea yo
               casada a esta Dolorcita... </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo X.</head>
            <head>Martín Quintana.</head>
            <p>Pasaron algunos días. La familia de Albar había vuelto a la Habana, y con ella Isabel
               Lunares, la cual, temerosa de quedarse en Santa Rosalía con su airado hermano,
               suplicó a doña Clemencia la llevase a su casa, favor que le fue fácilmente
               concedido.</p>
            <p>Simón había muerto. Las halagüeñas esperanzas dadas por el licenciado Vena cuando
               verificó el reconocimiento de las heridas, salieron completamente frustradas. Doña
               Clemencia, viendo con alarma el estado del enfermo, y juzgando piadosamente que a
               ella le tocaba no poca parte de responsabilidad en lo que pudiera sobrevenir, hizo
               que Irene escribiese a su padre a fin de que suplicase al médico de la familia que
               fuese lo más pronto posible a Santa Rosalía. Era éste el doctor Gutiérrez, que ya
               desde entonces tenía justamente adquirida fama de gran cirujano. Su examen hizo al
               punto evidente el error del colega campestre; y, para consuelo de este último, y
               también de doña Clemencia, afirmó que sólo un milagro del cielo podía salvar la vida
               del desdichado joven. Este tuvo lugar de ratificar en debida forma la declaración
               hecha el día siguiente al de la riña, declaración que en todos sus puntos estaba
               conteste con la de su matador.</p>
            <p>Martín Quintana, que estaba dotado de una singular serenidad, hija de un corazón
               verdaderamente valeroso, trató en la noche de la fatal contienda, de calmar el ánimo
               de su rival, al cual cegaba, antes que un amor intenso hacia Isabel, el sentimiento
               de creerse humillado y despreciado. Su temperamento arrojado e impetuoso lanzó a
               Simón a la exaltación del delirio, a lo que no poco contribuyó, sin duda, la misma
               calma de Martín, que él, en su ciego furor, tomaba por el más insultante desdén.
               Desde que llegaron al lugar que pareció a Simón a propósito para el combate, y fue el
               mismo donde se le encontró moribundo, desenvainó, atacó a Martín y le hirió, aunque
               levemente, antes de darle el tiempo necesario para ponerse en guardia. Tiendo
               entonces que ya se trataba de su propia defensa, Martin, que era diestro en el
               machete del campesino cubano, atacó con vigor, tendiendo principalmente a desarmar o
               inhabilitar a su antagonista. Así fue encrudeciéndose el combate: las hojas de
               bruñido acero relucían, con el reflejo de la luna, como relámpagos, siniestros
               precursores del rayo; excitábanse los combatientes uno a otro pronunciando el nombre
               de Isabel, como si el fantasma de su fascinadora mirada fuese una ascua ardiente que
               encendiese sus corazones. Por fin, en el momento de hacer Quintana el ademán de dar
               una estocada con el objeto de revolver el machete y dejarlo caer sobre el brazo
               derecho de Simón, tropezó éste en una piedra, y se precipitó sobre la punta del arma
               enemiga, viniendo súbitamente a tierra.</p>
            <p>Quintana, creyéndole muerto, corrió espantado en busca de su caballo, y se puso en
               salvo en las espesuras de los montes vecinos. En ellos pasó el resto de la noche y
               todo el día siguiente, sin tomar otra cosa que el agua de los arroyos con que apagaba
               la sed que incesantemente le devoraba. En vano traía a la memoria todo lo que había
               hecho por esquivar el lance; y cada acto, cada palabra se le presentaba con realidad
               aterradora. En vano decíase a sí mismo que no había hecho otra cosa sino defender su
               propia vida. Como un espectro presentábase, con porfía tenaz y cruel, ante sus ojos
               el horrible espectáculo de un hombre que pasaba de una actividad febricitante a la
               postración más completa. Mirábase las manos y la ropa ensangrentadas, miraba en la
               vaina de su machete la sangre escurrida al entrar en ella el acero, y pensaba que
               aquella sangre prestaba vida, hacía un día, hacía una hora, hacía un instante, a un
               hombre; y que él era quien la había hecho saltar de las venas.</p>
            <p>Impelido por el desasosiego de su espíritu, determinó volver al sitio de la lucha,
               sin pensar en el riesgo que corría de ser descubierto. Nada encontró allí. Era una
               plácida tarde, y el cedro, mudo testigo de la sangrienta escena, mecía sus ramas al
               blando soplo de la desmayada brisa, dibujando en el suelo su sombra prolongada y
               dejando oír en su pomposo follaje el canto alegre de las aves. La vista del lugar,
               que reconoció al punto, pareciéndole como que lodos los objetos tenían vida e
               inteligencia, las manchas negruzcas de sangre que aquí y allá deslustraban el esmalte
               de la yerba, lejos de aumentar la excitación en que Martin se bailaba, le
               tranquilizaron repentinamente; y, dejándose caer al pie del cedro, dio rienda suelta
               a las lágrimas de un sentimiento consolador.</p>
            <p>Muchas horas pasó allí el infeliz. Más de una vez echó a andar hacia las casas del
               cafetal con la intención, si lograba que la fortuna le favoreciese, de adquirir
               alguna noticia y saber positivamente si aquel hombre, que él creía muerto, estaba
               real y verdaderamente muerto. Pero al mismo tiempo el temor de llegar a saber una
               noticia fatal, le detenía. Luego que hubo pasado esta ansiedad y esta lucha de
               encontrados anhelos, comenzó a sentir con hastío y tedio su soledad; y este nuevo
               sentimiento llegó a apoderarse de él de tal manera, que, montando a caballo, se
               dirigió por escondidas veredas a una casita que por aquellos alrededores, al pie de
               una agria cuesta, en otras ocasiones había visto. Al acercarse a ella, mudó de
               intento, y, retrocediendo un buen trecho del camino andado, llegó basta una
               encrucijada, donde de repente puso espuelas al caballo, y se encaminó a una tienda
               que estaba de allí a una media legua de distancia. Sorprendióle de pronto no ver
               gente en ella; pero apenas se hubo apeado, viose rodeado de los mismos que le
               buscaban, y que, viéndole venir, se habían escondido, por temor de que, alarmado, se
               les escapase.</p>
            <p>Sin decir una palabra, sin prestar atención a las ásperas recriminaciones y
               apóstrofes injuriosos y provocativos del enfurecido Lunares, se dejó Martín maniatar
               y conducir a la cárcel, dando en su interior las más fervorosas gracias al cielo
               porque, según pudo colegir de lo que el mismo Lunares decía, no sólo vivía Simón,
               sino que sus heridas no eran mortales.</p>
            <p>Además de que Martín Quintana no tenía temor ninguno de ser condenado a muerte, ya el
               lector ha visto que, merced al vivo interés manifestado por la bondadosa Irene, se
               había encontrado el pobre preso, sin saber cómo, rodeado de protectores eficaces y
               poderosos. De parte de don Bernardo, fue Pancho a hablar con el alcaide de la cárcel,
               obteniendo para Quintana todas las ventajas que las ordenanzas de la casa permitían.
               A esta, que para el mísero reo fue una inesperada sorpresa, se añadió la más
               extraordinaria aún de que se ofreciera para dirigirle y defenderle nada menos que D.
               José María Ibáñez, cuyo nombre, unido a la fama que dan la generosidad y el talento,
               más de una vez había llegado a sus oídos..... Pero cedámosle a él mismo la palabra,
               trascribiendo textualmente una carta suya dirigida a Isabel.</p>
            <p>Esta joven, si bien entendía con perfección todo lo tocante a los más finos trabajos
               de aguja, como podía probarse presentando más de una randa hecha a hurtadillas para
               las camisas de Martín, en punto a leer y escribir andaba tan a ciegas como la prole
               de Adán antes de venir al mundo el ingeniosísimo Cadmo. Así fue que cuando Irene puso
               en sus manos la carta, púsose colorada la guajirita, dio vueltas al papel con señales
               evidentes de sorpresa, acompañada de una buena dosis de curiosidad; y al fin,
               confesando el atraso de su educación literaria, devolvióselo a Irene, la cual leyó de
               esta manera:</p>
            <writing type="letter">
               <floatingText>
                  <body>
                     <div>
                        <p>
                           <seg rend="italic">Carta de Martín a Isabel.</seg>
                        </p>
                        <p>Mi estimada amiga: Un caballero que está preso en la cárcel, compadecido
                           de mi desgracia, se ha prestado a escribir por mí esta carta; porque yo
                           quería pedirte perdón por todos los disgustos que te estoy haciendo
                           pasar, y suplicarte que trates también de conseguirme el de tu hermano y
                           el de su esposa. No dudo que conseguiré lo que pido; porque Simón, que en
                           paz descanse, me perdonó antes de morir, según me han dicho. El Señor me
                           ha favorecido en esta fatal desgracia en que me veo envuelto. Tal es la
                           fuerza del sino, y tal la opresión en que vive la mísera humanidad.
                           Cuando yo me creía solo y abandonado, parece que algún santo me ha
                           socorrido, porque he encontrado todo cuanto podía yo apetecer. Todos
                           dicen que no tengo que temer por mi aniquilamiento. Mi defensor es un
                           caballero muy distinguido. Me han dicho que hay un señor conde que va a
                           hablar con el capitán general para que yo salga libre bajo la condición
                           de ir a España y entrar en el ejército. Esto es cosa muy dura; pero no se
                           podía esperar menos de un mundo que al acaso debe su existencia. La
                           virgen de Regla nos amparará y hará que algún día vuelva a reunirse
                           contigo tu amante que más desea verte que escribirte.</p>
                        <p>Martín Quintana.</p>
                     </div>
                  </body>
               </floatingText>
            </writing>
            <p>Esta carta fue dirigida al cafetal Santa Rosalía, y llegó allá pocas horas después de
               la salida de la familia de Albar para la Habana; pero, antes de que se enterase
               Lunares de la tal correspondencia, y sospechando de donde venía la carta, diole curso
               la compadecida Candelaria, a cuyas manos fue acaso a parar. En su contenido se habrá
               observado alguna incongruencia, y sabemos por persona fidedigna que los dientes y
               hoyuelos de Irene, con más de una sonrisa, tuvieron parte en la lectura de las líneas
               del preso.</p>
            <p>Una rara y para nosotros felicísima circunstancia, de que, sin cometer una
               imperdonable indiscreción, no podríamos prescindir de dar cuenta a nuestros lectores,
               es que haya venido a nuestras manos el autógrafo de aquel documento, que conservamos
               entre los comprobantes de la verdad de nuestra relación. Esta carta no podía menos de
               dar lugar a largas y minuciosas investigaciones, y aun cuestiones acaloradas entre
               personas poseídas del natural deseo de no desviarse un punto de la autenticidad de
               los hechos. Doloroso <seg rend="italic">es</seg> decir que haya personas que nieguen
               la de la carta de Martín Quintana a Isabel, o Bélica Lunares, y fundan su aserto en
               ciertas ideas que en ella se vierten, y que son consideradas como ajenas del estado y
               círculo especulativo de un guajiro, como lo era Martín Quintana. Este mozo, además,
               estaba tan atrasado en letras como la niña cuya mano pretendía. El último argumento,
               que parece incontrovertible a primera vista, se deshace como espuma ante la fría
               razón. En efecto, ¿no puede un individuo ignorar el abecedario, y ser, sin embargo,
               autor de una carta auténtica?</p>
            <p>El primer argumento es de más peso y mayor consideración, y fue una espuela que nos
               puso en movimiento para tratar de bailar el hilo que nos llevase al ovillo de la
               dificultad. Según se desprende de los mamotretos que tenemos a la vista, en medio de
               las discusiones ocasionadas para probar la autenticidad de la carta, a nadie ocurrió
               acudir, para aclarar los hechos, al mismo Martín Quintana, cuyo paradero era fácil de
               averiguar por conducto de los condes de Palmasola. Esto hicimos nosotros, por lo cual
               deben vivirnos agradecidos los lectores de esta historia.</p>
            <p>Escribió la carta en cuestión, digámoslo de una vez, el licenciado D. Leonardo
               Cantarribera. A Quintana ni siquiera le pasó por la imaginación escribir cartas a
               nadie; y cuando más, para ponerse en comunicación con Isabel, hubiera pacientemente
               esperado a que se presentase alguna alma caritativa que se hiciese cargo de un recado
               verbal, medio natural en países en que las letras están en mantillas. Pero
               Cantarribera vio en la cárcel a aquel pobre joven; y como no le fue difícil enterarse
               de sus aventuras, le dijo luego que oyó su detallada relación:</p>
            <p>—Si se le ofrece a usted algo, Quintana, avíseme usted. </p>
            <p>—¡Qué! nada, señor, nada... ya el caballero lo ve... nadita me falta... algún santo
               me proteje, —contestó Martín, tendiendo los brazos y abriendo las manos.</p>
            <p>—Pero bien, suponga usted... si se le ofreciese a usted escribir alguna
               carta...—repuso el complaciente compañero de prisión. </p>
            <p>—¿Yo? ¿a quién? </p>
            <p>—¡Hombre! a su novia. </p>
            <p>—¡Ah! es verdad... mire usted yo... dice bien el caballero... sería bueno escribirle
               una carta a Bélica... pero ¿cómo?...—contestó Martín enseñando todos los dientes de
               la boca. </p>
            <p>—Sí, sí, lo más fácil del mundo, cuando usted quiera, abora mismo, repuso
               Cantarribera, sacando avíos de escribir, y añadiendo entre sí:—que se aburre uno sin
               hacer nada en esta miserable cárcel. </p>
            <p>Y poniendo Quintana algo de su cabeza y Cantarribera algo de la suya, en un decir
               Jesús, cate usted la carta escrita.</p>
            <p>El lector ahora ha de permitirnos con su acostumbrada benevolencia que le demos
               cuenta de tan solícito amanuense, más favorecido que Martín Quintana por las aulas
               escolares, y a quien aquel había encontrado en la sala de distinción de la cárcel,
               donde, gracias a los pasos dados por Pancho Rojas, tenía cómodo alojamiento.</p>
            <p>Hemos dado a Cantarribera el título de licenciado, y añadiremos ahora que lo era en
               leyes por la universidad de Madrid, en cuyos círculos literarios y políticos era tan
               conocido como en los de la Habana, donde había nacido. La causa de su prisión era
               historia curiosa, y peculiar a aquella época. Hallábase en la corte concluyendo sus
               estudios cuando en 1836 fue restablecida en la monarquía española la constitución de
               1812, y fue testigo de los ruidosos acontecimientos que condenaron a las provincias
               de Ultramar al estado de simples colonias, privándolas de la representación en
               Cortes. Respirando la atmósfera que respiraba, púsose del lado del partido
               constitucional, cuya existencia era legítima. Su nombre sonó al pie de sus
               lucubraciones en prosa y verso, que con grande aplauso vieron la luz en los
               periódicos de la metrópoli española.</p>
            <p>Llególe por fin a Cantarribera el día de volver a la isla de Cuba, y, lleno de las
               más placenteras esperanzas, tocó las queridas playas; mas ¡ay! que al tocarlas,
               sintió la férrea mano del poder sobre sus hombros; y, después de haber gozado por
               cuarenta días o más el espectáculo de la inmensidad del libre océano, vi o sus
               horizontes circunscritos por las paredes de tristísima cárcel. Era su delito amar y
               defender lo que, por boca de una reina gobernadora, no solamente amaba y defendía,
               sino que mandaba que se amase y defendiese, la augusta soberana de la nación. Por ese
               mismo amor, en defensa de idénticos principios, bajo la misma bandera, y en nombre,
               en fin, de la misma real persona, encontrábase privado de su libertad Leonardo
               Cantarribera. Era el juego de los cubiletes:</p>
            <p>Aquí está... ¿la ve usted?.... pues ya no está..... pues mírela usted.</p>
            <p>Diremos en conclusión, ya que este joven se ha presentado y volverá probablemente a
               presentarse en nuestra historia, que el licenciado don Leonardo Cantarribera, si bien
               legítimo poseedor de un nombre de tanta sonoridad y tamañas dimensiones, era de
               estatura muy pequeña, y si no sucedía que dejase de todo punto de fijarse en él la
               atención del público, debíalo a sus finos modales, a su agradable conversación y a la
               ancha frente y vivos ojos que mostraban un alma llena de generosos instintos.</p>
            <p>Errado va el lector si imagina que con estas un tanto prolijas explicaciones, dejamos
               despachada la carta de Martín Quintana. No a humo de paja la hemos traído a colación.
               Circunstancias hay en ella que para uno y otro corresponsal eran tan misteriosas como
               las peripecias de su vuelta a la patria para el amanuense. En la mujer, empero, que
               tiene un corazón generoso, es discreta, y ama, hay instintos con los cuales parece
               que la razón nada tiene que ver, pero que no por eso dejan de ser seguros como el
               calor del sol, y como su luz claros. Mientras Irene leía la carta y se reía de sus
               raras contradicciones, pensaba que, además de lo que por el preso su padre y su primo
               habían hecho, lo cual sabía ella punto por punto, otras diligencias manos ocultas en
               favor suyo estaban haciendo. ¿Quién era este agente desconocido? La relación que don
               Bernardo había hecho a su hija de la visita a Ibáñez, fue un rayo de luz para Irene.
               ¿Quién era el conde que hablaba a la autoridad superior de la Isla en favor del pobre
               guajiro vueltabajero? ¿Quién podía ser sino Carlos de Valmoral? A este hecho, pues
               como tal lo consideraba, unía ella el de la libertad de Rafaela, libertad que fue
               acompañada de la donación de una casita situada en Bahía Honda, donde estaba ya
               instalada la hasta entonces olvidada nodriza, y de uno y otro hecho fatigábase la
               bella Irene por sacar sus conclusiones.</p>
            <p>¿Qué motivos podían haber impelido al conde, de Palmasola a apresurarse a obrar de
               esta manera? ¿Era que su orgullo, herido por la repulsa de Irene, quería hacer un
               alarde de fuerza y de poder? Y aquí volvía aquel instinto a trabajar y dar el sesga
               mejor a las cosas, y pesarlas luego, y creerse equivocado, y ver que no hay tal
               equivocación, y acabar por decir a la sencilla Irene, en voz queda, al oído,
               haciéndola estremecer de puro gozo: «Te ama todavía.» ¡Cuán dulce era llegar a esta
               conclusión! ¡cuán dulce divisar, en medio de las sombras de atormentadora duda, una
               de esas esperanzas en cuya realización va envuelta la ventura de toda la vida! Y eran
               esas sombras tanto más densas cuanto Irene vivía en un círculo que apenas tocaba la
               órbita en que brillaba el noble y elegante Carlos de Valmoral. Nunca supo ella, a lo
               menos entonces, la memorable visita de éste en la casa de don Indalecio Alerte; que
               si lo supiera, y a esta noticia hubiérase añadido el objeto y resultado que tuvo,
               quizás, ya que no muerto, mal su grado hubiérase velado aquella naciente
               esperanza.</p>
            <p>No nos placen los misterios; y como ya hemos apuntado algo sobre el particular en la
               entrevista de que dimos cuenta entre el conde de Palmasola y el doctor Ibáñez, vamos
               sin preámbulos a hacer partícipe al lector del plan de Carlos, el cual no era otro
               sino ofrecer sus servicios al gobierno e ingresar en las filas del ejército que
               defendía en las provincias del norte de la Península, contra las pretensiones de su
               tío, los derechos de la augusta hija del séptimo Fernando.</p>
            <p>Para llevar a cabo su plan, quería Carlos que el señor de Alerte, el cual, tras de
               ser, como hemos dicho, empleado del gobierno, era amigo del capitán general, hablase
               con éste sobre sus intenciones y obtuviese de él cartas de recomendación para el
               ministro de la Guerra. Y no es de extrañar que tuviese que valerse de otra persona,
               pues, aunque el conde de Palmasola ocupaba una elevada posición, sin embargo, como
               joven y elegante, sólo en una que otra ocasión de gran ceremonia, subía las escaleras
               del palacio de aquel magnate. Don Indalecio, que siempre gustaba de hacer valer la
               influencia que aquella amistad le proporcionaba, tratándose ahora de tan distinguido
               cliente, con quien, a fuerza de deslindar, le unían lazos de un remoto parentesco,
               imagínese el lector si no se daría importancia y haría cuanto de su parte estuviese
               para salir airoso del empeño.</p>
            <p>Era Alerte de esos hombres que al paso que van perdiendo el pelo, adquieren
               formidables dimensiones en el cerco de la cintura. Doña Martina, su amable consorte,
               trataba un tanto cuanto de reparar ambas calamitosas contingencias, merced a un
               casquete del patrón y manufactura más modernos, y, según decían lenguas indiscretas,
               a un corsé o faja fabricado en la que era entonces corte de Luís Felipe; mas a pesar
               de estos ingeniosos artificios, en ocasiones como la de que estamos tratando, el
               arquear de cejas de don Indalecio, su estirarse el chaleco, su ahuecar la voz, su
               cruzar de piernas, hacían que perdiese la movible cabellera su justo encaje y que se
               derramasen sus carnes como río que sale de madre. Debemos añadir, con respecto a lo
               del corsé, que sobre este punto había opiniones diversas: Fernando Arenas, que era
               muy de casa, negaba redondamente la existencia del tal vendaje, mientras Dimas Caspa,
               que era perrito de todas bodas, sostenía lo contrario, apostando lo que quisieran. En
               lo que todos parecían estar de acuerdo era que doña Martina tenía a su respetable
               consorte metido en cintura.</p>
            <p>Alerte, pues, agenció las cosas de tal manera que el conde consiguió lo que quiso, y,
               aun en una visita que, para manifestar su agradecimiento, hizo este último al capitán
               general, obtuvo el perdón de Quintana bajo las condiciones expuestas en la carta que
               ahora por vez última mencionamos.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>Capítulo XI.</head>
            <head>Una visita a Doña Matilde.</head>
            <p>Hicimos en el capítulo anterior mención del círculo en que vivía Irene, tan distante
               del de los Valmorales; y lo confirmamos ahora, diciendo que apenas si había visto a
               Carolina después de su vuelta de Santa Rosalía. Creyó, pues, nuestra amable joven que
               debía ir a hacer una visita a su amiga, cumpliendo con los deberes de la amistad y
               dándose a la vez el gusto de tener un rato de conversación con ella. fue con una
               criada formal de casa, remedo y resto de las antiguas dueñas, la cual la acompañó en
               el carruaje hasta la puerta de la casa del marqués de Peñas Altas.</p>
            <p>No dejaba Irene de llevar algún encogimiento consigo; pero el recibimiento tan afable
               como urbano que le hizo el marqués, el cual en el momento de subirlas ella, bajaba
               las escaleras para salir, las excusas que le dio porque ocupaciones urgentes le
               impedían volver atrás, todo la hizo presumir que nada sabía el buen señor del
               resultado de la conversación de doña Matilde en el Palmar. En cuanto a esta última,
               la alegría que manifestó al verla y los tiernos agasajos que le hizo, pusieron desde
               el primer momento a Irene en su terreno natural de ingenua jovialidad. A la que
               encontró un si es no es inclinada a la reticencia, fue a Carolina, pero no dudó
               atribuirlo a la presencia de su abuela. Parecióle notar en ella cierta turbación en
               medio de la volubilidad con que salpicaba la conversación de una y otra memoria de
               los días de la vida colegial y de los incidentes del viaje de Cádiz a la Habana.
               Después de uno que pudiera llamarse monólogo, pues no era permitido a Irene meter
               baza, pasó de repente Carolina al registro e inspección de armarios y gavetas,
               siempre haciendo por sí sola el gasto de la conversación.</p>
            <p>—Mira, Irene, mira,—decía;—todas estas telas son para los bailes del carnaval, y
               estas otras para las fiestas de la Semana Santa. Con este tafetán azul voy a mandar a
               hacer un dominó... o puede ser que al fin y al cabo me decida por este rosado... Tú
               me dirás, tú que tienes gusto para elegir los colores... ¿Qué te parece esta mantilla
               de blonda blanca para la misa de Jueves Santo?... Yen, he de vértela puesta... No me
               digas que no; yo digo que sí... Estás lindísima... La mantilla es para la misa; y
               para la retreta, por la noche, este sombrerito de terciopelo que me ha regalado
               Martina, la madre de Lola Alerte, aquella muchacha romántica que te enseñé en el
               baile... ¡Ay hija! un siglo me parece que ha pasado desde aquella noche del baile; y
               fue, como quien dice, ayer... ¡Las cosas que han sucedido!... ¿Te acuerdas de tu
               vestido de listado? ¿Qué has hecho de él? </p>
            <p>—Se lo di a una pordiosera: eso era parte de la promesa. </p>
            <p>—Por supuesto: y yo lo sabía; pero no me acordaba. ¡Qué cabeza la mía!... Estabas
               aquella noche más guapa que nunca; y ahora estás más guapa que entonces. </p>
            <p>Diciendo así, Carolina, en uno de sus repentes, puso las manos en las sienes de
               Irene, y atrayéndola hacia sí, le dio un beso en cada uno de los hoyuelos, que con la
               risa parecían abrirse para recibirlos.</p>
            <p>En este momento se oyó rodar un carruaje por el empedrado de la calle y parar en la
               puerta de la casa.</p>
            <p>—¡Son ellas!—exclamó Carolina, arrancando los rojos labios de la dulce prisión en que
               los tenían los blandos y provocativos hoyuelos.—¿Qué hago ahora, mamita?—añadió con
               la cara entre alegre y compungida, volviéndose hacia doña Matilde. </p>
            <p>—Irenita te excusará, niña,—contestó ésta.— Es que la viene a buscar Martina para que
               vaya a comer con Doloritas. </p>
            <p>Irene, al oír esto, reprimió un movimiento de disgusto, que de todos modos hubiera
               pasado inadvertido, pues no había aún acabado de hablar doña Matilde, cuando, con
               toda pompa y majestad, dejando con su contoneo flotar en torno las extremidades del
               chal de gasa, entró doña Martina Alerte, seguida de la lánguida Dolores. Para esta
               señora la entidad de Irene no tenía espacio en ninguna de sus dos ideas, así es que
               no hizo caso de ella; pero de Dolorcita mereció una melancólica sonrisa, merced a la
               relación que a sus oídos había llegado de la parte tomada por aquella en los
               románticos sucesos del ya famoso Martín Quintana.</p>
            <p>—Vengo con una jaqueca, hija,—dijo doña Martina a la marquesa, después de saludarla,
               dándole la mano,—que parece que se me quiere partir la cabeza... Y el polvo de esas
               calles... ¡Jesús!.. estoy que no veo... Se conoce que se acerca la cuaresma con sus
               ventarrones que matan. </p>
            <p>—Descansa un rato,—contestó doña Matilde;— haré que te traigan un refresco...
               ¿Quieres bañarte la frente con un poco de agua de Colonia? </p>
            <p>—Gracias, gracias... prefiero volver a casa cuanto antes... ¿Qué tal la ópera de
               anoche, Carolina? ¿no estuvo sublime Montresor?... Bellini es divino: no en balde le
               llaman... ¿Cómo le llamaba anoche en el palco Ramón de Palma, Dolorcita? </p>
            <p>—El cisne de Catania, mamá,—contestó Dolores con un suspiro ahogado, encogiendo los
               delgados hombros y extendiendo los brazos sobre la falda del vestido. </p>
            <p>—Sí, eso es... yo estaba confundida con las castañas... Mañana es <seg rend="italic"
                  >El Pirata;</seg> en el teatro nos veremos... Conque ¿vamos, Carolina? </p>
            <p>Por más que insistió doña Matilde, fue preciso dejar a doña Martina volver a ser
               presa del viento del sur. Carolina se deshizo en excusas al despedirse de Irene;
               pero, aunque protestando que no quería salir de casa y dando con los lindos
               piesecitos en el suelo en señal de disgusto por el chasco que le causaba, disponíase
               a toda prisa para partir. Irene, por su parte, aseguraba que la criada debía de
               volver pronto con el carruaje, que ya había hecho una visita larga; y una y otra, en
               el último y más sonoro beso, luciéronse reciprocas promesas de pasar un día
               juntas.</p>
            <p>Debemos advertir en este lugar que la invitación de D.ª Martina no era fortuita, ni
               debida a sus naturales inclinaciones hospitalarias, o a que alguna otra idea hubiese
               surgido en su cabeza. Nada de eso: la invitación estaba tan distante de ser ajena a
               la órbita en que se movían las dos ideas de aquella inteligente y bien intencionada
               señora, que entraba en ellas como en un guante la mano. Como que desde el principio
               de la aparición de Carolina en el horizonte habanero, la consideró como la más
               formidable rival de su hija en la conquista de Carlos de Valmoral, con la más fina y
               previsoria diplomacia favoreció a dos manos los amores de aquella interesante niña
               con Nandito, según llamaba ella a Arenas, sin que de ello tuviesen la señora abuela
               ni el señor padre la menor sospecha. Con este laudabilísimo objeto, y atendiendo a
               que doña Matilde era muy dada a guardar la casa, a cada paso se ofrecía para
               acompañar a Carolina a espectáculos y paseos, a lo cual de buen talante prestábase
               Dolorcita, que creía firmemente que su fe de bautismo no podía menos de recibir
               favorables alteraciones, si las gentes la veían a menudo al lado de quien había
               nacido cuando ella estaba ya para salir de la escuela. El día, pues, a que nos
               referimos, debían comer en casa de doña Martina los dos amartelados amantes y renovar
               sus juramentos de amor eterno entre la sopa y los principios, ratificarlos entre el
               asado y los postres y sentir, por fin, el éxtasis de la felicidad suprema libando el
               café y los licores: cosas todas juntas, y cada una de por sí, de suficiente sustancia
               y eficacia para echar lastre a la nave de su pasión.</p>
            <p>Por esto se verá cómo trabajaba en sus evoluciones la idea prodominante de doña
               Martina, y cuán errados andan los filósofos moralistas que pretenden sostener como
               mejor, entre todos los sistemas de educación, el de cargar la cabeza de una
               acumulación de ideas que necesaria e imprescindiblemente han de chocar y luchar,
               herirse y despedazarse, dando por resultado la más desastrosa confusión y el más
               espantoso estrago.</p>
            <p>Aquel mismo día, satisfecha de su penetración y sagacidad, luego que, merced a una
               buena comida, hubo desaparecido la importuna jaqueca, fue doña Martina a casa del
               doctor Ibáñez a probarle que por la mañana su cocinero no había empleado en el
               mercado más que la mitad del dinero dado para la compra, lo cual sabía de buena
               tinta, pues se lo había dicho el suyo, que hacía otro tanto, o peor.</p>
            <p>Volvamos, empero, a Irene, la cual, como es de presumir, sintió renovarse su
               confusión, cuando se halló sola con la marquesa; y para cubrirla, se dirigió a una
               mesa, donde, en un elegante camarín de labrada caoba, cerrado de cristales, se veía
               una imagen de Nuestra Señora de la Caridad del Cobre, de la cual era doña Matilde muy
               devota, y cuyo santuario, en cumplimiento de una promesa, había visitado. Ya hemos
               dicho que la señora madre del marqués ocupaba los aposentos del entresuelo de la
               casa. Ella misma los había escogido para sí después de la muerte de su esposo; y el
               hijo, con cariñosa solicitud, los había amueblado lujosamente, pero sin ostentación,
               según convenía a una mujer modesta de suyo, y tan sencilla en su vestido que jamás
               usaba otra cosa que el olán blanco, si se exceptúa el traje de seda negro para alguna
               ocasión extraordinaria, y con el cual iba a misa.</p>
            <p>—Esa es una preciosa imagen de talla,—dijo la buena señora, advirtiendo la atención
               con que Irene la miraba.—Mi hijo me la trajo a su vuelta de España. La mandó hacer en
               Sevilla, tratando de que se imitase, en lo posible, una Purísima que hay en aquella
               catedral. </p>
            <p>—La del Montañez,—contestó Irene—; la recuerdo muy bien, así como su San Jerónimo...
               Parece viva... Si viera usted, señora, qué cuadros hay en aquella magnífica
               catedral... y en las otras iglesias de Sevilla. </p>
            <p>—Tú eres aficionada a la pintura... Ya me ha hablado Carolina de los cuadros que
               pintaste en el convento. </p>
            <p>—Mucho me gusta la pintura...¿Cómo es posible que haya quién vea con indiferencia una
               tela de Cano o de Murillo? La madre superiora viendo mi afición, me recomendó,
               durante algunas vacaciones que pasé en Sevilla, que tomase de maestro a Bejarano,
               pintor sevillano de mucho mérito. </p>
            <p>—¿Sí?... pues ven conmigo, y verás, hecha por él, una copia de la Concepción de
               Capuchinos. </p>
            <p>Diciendo estas palabras, tomó doña Matilde a Irene de la mano y la condujo a su
               oratorio, donde, aunque más pequeña que el original, le enseñó una valiente copia de
               aquella famosa composición del gran Murillo, hecha para que en el templo la rodease
               la vaporosa y perfumada nube del incienso de los altares, y que hoy, como flor
               arrancada del pensil, parece marchita en las frías paredes de un museo. Al pie de la
               copia, sobre una mesa chinesca de laca, y entre dos candeleros de bruñida plata con
               velas de blanquísima cera, veíase un Cristo de marfil, esculpido con exquisita
               delicadeza, y sujeto a una cruz de ébano con cabos de plata afiligranada.</p>
            <p>Con el mayor placer examinaba Irene estas obras artísticas, haciendo resaltar sus
               bellezas.</p>
            <p>—Da gusto oírte,—dijo la marquesa en extremo complacida;—yo no sé ver esas obras como
               tú... Siempre me han parecido muy hermosas, pero no podía explicarme de dónde viene
               tanta hermosura y tanto atractivo. Según he oído decir a mi hijo Diego María, y a
               otras muchas personas, las bellas artes están en un lastimoso atraso en nuestra
               tierra... ¿Cómo ha de ser?... Aquí hay una Sociedad Económica que hace mucho por la
               cultura del país. Diego María pertenece a ella, y es uno de los que más han
               contribuido al establecimiento de un taller de litografía en la Habana. </p>
            <p>—He estado en él,—contestó Irene,—y los dos franceses que hacen los trabajos, me
               parecen buenos artistas. Mi padre me llevó allí, y me ha suscrito a las obras de
               Calderón que está publicando Oliva con láminas de Moreau, y a los paisajes de la isla
               de Cuba, de Mialhe. </p>
            <p>—Lástima que Carolina no tenga esa afición que tienes tú a toda clase de estudios. Yo
               no estoy porque las mujeres dejen su carrera, que es cuidar de la casa, y usurpen las
               suyas a los hombres; pero eso no quita que reciban mejor instrucción. Por eso tuve
               empeño en que se educase Carolina en un buen colegio y que estuviese en él el tiempo
               necesario; pero esa niña no ama el estudio..... </p>
            <p>Nunca la veo con un libro en la mano... Algunas veces la insto para que lea siquiera
               por diversión... ¡Nada! toma el libro, se sienta y empiezan los bostezos... Te
               aseguro que esto da mucha pena a su padre... Y... ¡si fuera eso sólo!... Yo lo siento
               en el alma, porque de mí salió la elección del colegio... Pero no es el colegio...
               Bien sé yo de dónde viene todo esto, sí... aquellas tías y aquellas primas que tiene
               Carolina por allá... esas son las que le han trastornado el seso.</p>
            <p>—Carolina tiene muy buen corazón,—opinó </p>
            <p>Irene, viendo que doña Matilde se detenía, y no sabiendo qué decir.</p>
            <p>—Sí, gracias a Dios; pero ¿qué hacemos con el buen corazón, si la cabeza no es
               también buena?... Dime, Irene, ¿no has notado algún cambio en Carolina de poco acá? </p>
            <p>—Sí, señora; pero yo la veo tan de tarde en tarde... </p>
            <p>—Ya un día te hablé de su desgraciado capricho... Fernando Arenas ha comprendido por
               fin las indirectas de mi hijo, y no viene a casa..... </p>
            <p>¡Tanto mejor!... Pero cuando empezábamos a concebir la esperanza de que se evaporasen
               esos amores y que Carolina se inclinara a Carlos, cate usted con que Carlos sale de
               buenas a primeras con la de que se nos va. .. ¿Sientes alguna novedad, hija?</p>
            <p>—No, señora, no es nada,—contestó Irene, cuyo corazón dio un vuelco, al dejar caer de
               sus labios doña Matilde aquella noticia, cuya influencia en la joven que la
               escuchaba, no podía la buena señora ni remotamente sospechar. </p>
            <p>—Este cuarto está muy cerrado... ese viento del sur abrasa y levanta unas nubes de
               polvo... Estás pálida, Irene... vamos a la antesala, que está más resguardada. </p>
            <p>Irene se dejó llevar; y un ansia ardiente la devoraba. Temblaba con el miedo de que
               perdiera doña Matilde el hilo de la conversación, y dejara sin explicar aquellas
               palabras que tan inesperadamente había echado a volar, y que eran para ella de tal
               importancia, que, como una descarga eléctrica, la habían conmovido toda. ¡Cruel
               sacrificio! ¡no poder manifestar interés, no poder hacer una pregunta, ni pedir la
               más ligera aclaración! ¡ver descender súbitamente el velo fúnebre de la duda, y no
               poder tender la mano a descorrerlo! ¿Qué misterio encerraban aquellas palabras?...
               ¡Partir el conde!... ¿Por qué?</p>
            <p>Fortuna fue para Irene que la misma ansiedad que manifestaba por ella, hizo a doña
               Matilde andar de prisa. En un instante la colocó en una cómoda silla poltrona, y le
               hizo tomar un poco de agua; y tan ocupada estaba su mente de la materia que había
               sacado a plaza, que la interrupción no fue bastante a desviarla.</p>
            <p>—Pues, como te iba diciendo, Carlos se nos va, y nada podría ocurrir que fuese más
               contrario a nuestros deseos con respecto a Carolina... ¿Qué se le habrá metido a ese
               muchacho en la cabeza? Me devano los sesos, y no consigo dar con la causa de ese
               cambio que todos hemos notado en Carlos. </p>
            <p>Irene no decía una palabra: temía que hasta su propio aliento pudiese interrumpir la
               codiciada comunicación. Doña Matilde continuó:</p>
            <p>—De pocas semanas acá... desde las fiestas del Palmar justamente... Carlos es otro
               hombre. Apenas se le ve en sociedad... No hace más que ocuparse de sus negocios, cosa
               en que jamás había pensado... Aquí nos trajo a todos el otro día al retortero,
               inquiriendo y averiguando acerca de una negra... Rafaela creo que se llama... que fue
               su nodriza... ¡Pues poco machacó!... Nadie se acordaba de ella; y a la fuerza quería
               él que nos habíamos de acordar. </p>
            <p>Irene escuchaba y callaba; y una voz le decía en lo más profundo de su corazón:
               «Sí... te ama todavía.»</p>
            <p>—Y ahora,—prosiguió doña Matilde,—para completar tan misteriosa conducta, que yo, a
               la verdad, llevada de mi deseo, atribuía a la intención de irse disponiendo para
               declararse con respecto a Carolina, se nos viene con que está haciendo sus
               preparativos para ausentarse de la Isla... Y si le preguntamos hasta cuándo, no hay
               modo de sacarle otra cosa que «Eso, Dios lo sabe.» </p>
            <p>Irene pensaba, y se decía a sí misma: «Pero si me ama, ¿por qué se va?» Y tanta era
               su turbación, y tal la dificultad de dominarla, que dio las más fervientes gracias a
               Dios, porque en este punto se oyó, desde el descanso de la escalera, al cual, como
               liemos dicho al describir la casa, daba la puerta del entresuelo, la voz bien
               conocida y un tanto alta del doctor Ibáñez.</p>
            <p>—Matildita, Matildita, he estado a ver al marqués un momento... Sí, ahora acaba de
               llegar; pero ya he concluido... Negocios de Carlos, que con ese viaje nos trae a mal
               traer... No quiero retirarme, sin embargo, sin saludar a usted. </p>
            <p>Tras la voz, que así decía, fue entrando en la antesala el mismísimo don José María,
               con el sombrero en la mano izquierda y en la derecha el bastón de carey con puño de
               oro. Conocíasele que su Fígaro, el cual era un mulato, cuyas entradas y salidas en la
               casa de su patrono no estaban circunscritas a las horas destinadas al peine y la
               navaja, acababa de pulir su clásico rostro, y levantar el tupé que coronaba su bien
               modelada frente. Vestía todo de blanco, excepto el frac de bombasí y el alto corbatín
               de raso, que eran negros; y cubríanle el pie escarpines con hebillas de oro y finas
               medias de seda.</p>
            <p>—¿Cómo va, Matildita? ¿cómo va?... ¡Hola! que está aquí la mortal enemiga del género
               humano, que nos tiene a todos suspirando en la cadena, sin que nadie pueda gloriarse
               de ver cercano el día de salir del cautiverio. </p>
            <p>—Usted siempre de buen humor, don José María,—dijo Irene riendo. </p>
            <p>—Y tú siempre empedernida,—replicó el doctor, dando con el bastón en el suelo, como
               para indicar enojo; porque en verdad que con las facciones del rostro no le hubiera
               sido posible fingirlo. </p>
            <p>—A José María,—observó doña Matilde,—todas las muchachas de la Habana van a ponerle
               pleito por su veleidad. </p>
            <p>—Quemo mis libros, señora, quemo mis libros... juna hoguera!... y me rindo a
               discreción, atado de pies y manos... Pasando a otra cosa, yo esperaba encontrar a
               Carlos aquí esta mañana. </p>
            <p>—No ha venido todavía,—contestó doña Matilde.—Y a propósito... Verdad es que ustedes
               los abogados la echan de diplomáticos... Pero díganos usted, si puede, qué misterio
               es ese del viaje de Carlos. </p>
            <p>—No hay diplomacia que valga, Matildita... el hecho es evidente... Carlos se nos va;
               y cómo va a haber bailes en la Sociedad Filarmónica el próximo carnaval sin estar
               presente el rey de la moda y la elegancia, es más de lo que yo pudiera decir. </p>
            <p>—Pero ¿cuál es la causa de una determinación tan repentina?—volvió a insistir doña
               Matilde. </p>
            <p>—¡La causa!... yo ¿qué sé?... Será que se ha cansado de pasar la vida en la
               indolencia, y ser el caudillo de la moda y la galantería... Que tiene aspiraciones
               muy legitimas, no cabe duda; yo se lo aseguro a usted, y le aseguro también que
               Carlos ha de llamar la atención por sus nobles virtudes como hasta ahora da ha estado
               llamando por su elegancia. . ¡La causa!... ¿quién sabe?... puede ser que algunos ojos
               hermosos, negros, azules o verdes, hayan producido estas mudanzas... Ello, el tiempo
               lo dirá. </p>
            <p>Mientras don José María hablaba, Irene tenía fija en el suelo la mirada, como si
               temiese que sus ojos revelasen su secreto, y decía para sí una y más veces: «Carlos
               es un hombre digno, y yo le he agraviado... ¡Dios mío!» Ya no necesitaba saber más,
               o, a lo menos, comprendía que ya no podría saber más. Así fue que, con más gusto
               todavía que la interrupción del doctor Ibáñez, recibió la del portero de la casa, el
               cual entró anunciando que estaba a la puerta el quitrín de la señorita con una criada
               que venía por ella.</p>
            <p>—Has de volver otro día,—dijo doña Matilde despidiéndose de Irene,—porque no es justo
               que, cuando vienes a pasar un rato con Carolina, te encuentres, como hoy, sin más
               compañía que la de su abuela. </p>
            <p>—No, señora, no diga usted eso,—contestó Irene;—el rato que yo he pasado en la
               compañía de usted, ha sido para mí muy agradable. </p>
            <p>—Te creo, hija, porque tú no puedes decir una cosa por otra; y quiero tener el gusto
               de que lleves un recuerdo de esta visita. </p>
            <p>Diciendo así, doña Matilde se dirigió a un armario y sacó de él, para ponerlo en
               manos de Irene, un lujoso librillo de los oficios de la Semana Santa, que acababa de
               salir del taller de encuadernación recientemente abierto en la Habana por el famoso
               Alegría.</p>
            <p>No sabía Irene cómo agradecer un regalo tan magnífico, hecho con tan buena voluntad;
               y, dando toda conmovida las gracias, admiraba en aquella obra del arte de la
               encuadernación el delicado tafilete adornado de exquisitos dibujos dorados al fuego,
               el corte de las hojas que parecía una plancha de oro bruñido y las cantoneras y
               manezuelas de plata cincelada.</p>
            <p>Doña Matilde acompañó a Irene hasta la puerta del entresuelo, donde con un beso se
               despidió de ella. Don José María, con su urbana galantería, haciendo que el sombrero,
               que todavía tenía en la mano derecha, fuese a acompañar al bastón en la mano
               izquierda, dejándola libre, la ofreció a la joven, y la condujo de esta manera por la
               escalera y el zaguán hasta ayudarla a entrar en el carruaje, sin cesar en su
               afectuoso e inofensivo galanteo.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <ab type="trailer">Fin del tomo primero.</ab>
      </back>
   </text>
</TEI>
