<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Neurosis sentimental</title>
                <title type="sub">Novela</title>
                <title type="short">Neurosis</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W380</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">García Velloso, Enrique</name>
                    <name type="short">GarciaVellosoE</name>
                    <idno type="viaf">54182356</idno>
                    <idno type="bibacme">A155</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">15849</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0254</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0254.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> García Velloso, Enrique. "Neurosis
                    sentimental. Novela." <seg rend="italic">Wikimedia Commons</seg>, <date
                        when="2016">2016</date>, <ref
                        target="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Neurosis_sentimental_-_Enrique_Garcia_Velloso.pdf"
                        >https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Neurosis_sentimental_-_Enrique_Garcia_Velloso.pdf</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E512"> García Velloso, Enrique. <seg
                        rend="italic">Neurosis sentimental. Novela.</seg> Buenos Aires: El Tiempo,
                        <date when="1900">1900</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E512"> García Velloso, Enrique.
                        <seg rend="italic">Neurosis sentimental. Novela.</seg> Buenos Aires: El
                    Tiempo, <date when="1900">1900</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source PDF file was processed with OCR. The software used was ABBYY Finereader 12
                Professional, with Spanish as recognition language. The result of the OCR process
                was checked, but due to temporal restrictions, corrections were only made in a rough
                manner and remaining errors cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), verse lines,
                dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Schlickers_2003">
                <p>
                    <quote>
                        <p>Lo que llama primero la atención es el título, que indica por la
                            conjunción de un sustantivo proveniente del campo psicopatológico y de
                            un adjetivo del campo romántico una síntesis de poéticas incompatibles
                            que caracteriza asimismo el texto que sigue. A la vez, ilude a tres
                            hipotextos, asimismo diametralmente opuestos: <seg rend="italic"
                                >L'éducation sentimentale</seg> (1857) de Flaubert, <seg
                                rend="italic">Música sentimental</seg> (1884) de Cambaceres y <seg
                                rend="italic">Bohemia sentimental</seg> (1899) de Gómez Carrillo.
                            Por encima de las diferencias estéticas y poetológicas, el <seg
                                rend="italic">tertium comparationis</seg> se encuentra en la tensión
                            sexualidad vs. amor/sentimiento que caracteriza el mundo novelesco de
                            los cuatro textos; en cada caso, la novela de García Velloso mantiene
                            otra relación intertextual con el hipotexto: <seg rend="italic">Neurosis
                                sentimental</seg> podría ser leída como subversión de la "pasión
                            inactiva" de Frédéric Moreau con respecto a Madama Arnoux, su gran amor
                            (subversión meramente diegética, para evitar cualquier malentendido): el
                            protagonista Ricardo, un pobre autor de piezas teatrales, aprende a
                            través de la relación sexual con la puta-actriz Leonor -quien se enamora
                            de él y le propone costear sus necesidades-, que ama de veras a su novia
                            Encarnación y se reconcilia con ella. [...] Sin embargo, cuando Leonor
                            se da cuenta de los espejismos, de su soledad inmensa y de su búsqueda
                            de un "cariño verdadero", Ricardo descalifica su ataque impasiblemente:
                            "-Eso es romanticismo que se le ha subido a la cabeza; eso es un rapto
                            de neurosis sentimental exagerada" (44). Después de su propio
                            aprendizaje, por el contrario, le dice que sueña con un amor ideal,
                            libre de deseos "animalescos" (91 s.). [...] Resulta, sin embargo, que
                                <seg rend="italic">Neurosis sentimental</seg> es tan poco
                            naturalista como <seg rend="italic">Música sentimental</seg> de
                            Cambaceres: en ambos textos las marcas naturalista son una mera
                            añadidura con la cual se moderniza la vieja historia romántica de <seg
                                rend="italic">La Dame aux Camélias</seg> [...] El ropaje naturalista
                            sustituye la romántica visión de mundo de Dumas: Loulu y Leonor no
                            mueren santificadas o absueltas, no se mueren ni siquiera, sino que
                            vuelven, por el contrario, a sus actividades supuestamente abyectas.
                            Ricardo, por el contrario, "logra finalmente recobrar su ingénito
                            sentido de lo recto" (Pagés Larraya 1994: 242), final moralizador de una
                            novela sentimental.</p>
                        <p>Mas la intención de sentido no es tan unívoca, porque lo sentimental es
                            una puesta en escena de un sentimiento: justo antes de su "conversión",
                            Ricardo se siente de nuevo atraído sexualmente por una comediante.
                            Lanzándose sobre ella, la "voz de la conciencia" le susurra de repente
                            el nombre de su novia, e <seg rend="italic">ipso facto</seg> se dirige a
                            su casa, dándole un beso casto en la frente. Teniendo en cuenta que los
                            "instintos bestiales" de Ricardo -su neurosis o neurastenia- fueron
                            considerados en la época como incurables (cfr. 3.2.2), el final
                            edificante resulta, pues, ambiguo.</p>
                    </quote>
                    <bibl>Schlickers, Sabine. <seg rend="italic">El lado oscuro de la modernización:
                            estudios sobre la novela naturalista hispanoamericana.</seg>
                        Madrid/Frankfurt: Iberoamericana/Vervuert, 2003, p. 269f.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">Argentina</term>
                    <term type="author.country.death">Argentina</term>
                    <term type="author.country.nationality">Argentina</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">Wikimedia Commons</term>
                    <term type="text.source.edition">first</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Argentina</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1900">Neurosis sentimental. Novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela
                        naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Schlickers_2003">novela
                        naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.implicit" resp="#uhk">novela
                        realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        naturalista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Argentina</term>
                    <term type="text.time.period">unknown</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">low</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-09" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1900">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Enrique García Velloso</ab>
                    <ab>Neurosis sentimental</ab>
                    <ab>Novela</ab>
                    <ab>Buenos Aires</ab>
                    <ab>Tipografía de El Tiempo</ab>
                    <ab>1900</ab>
                </div>
                <div type="dedication">
                    <p>A Leopoldo Alas</p>
                    <p>E. G. V.</p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>I</head>
                <p>En uno de los botes de vaselina, metió la punta de la toalla y se restregó con
                    ella los carrillos, la barbilla y las ojeras. La pasta grasosa, al mezclarse con
                    el carmín y los polvos, le volvió la cara del color de tierra cocida. A los
                    pocos refregones su cutis quedó al natural.</p>
                <p>Al irse a refrescar con la brocha de los polvos de arroz, se miró orgullosa en el
                    espejo. El cristal reluciente, retrató un busto a medio cubrir por una camisa de
                    fina batista adornada de puntillas y lazos de cinta celeste. La manga de la
                    camisa quería escaparse de uno de los hombros y dejaba al descubierto un pedazo
                    de carne blanca que iba poco a poco tomando relieve, hasta terminar en dos
                    puntitos a modo de rubíes.</p>
                <p>En el espejo, se reproducía una cara fresca, juvenil. Los ojos eran negros; la
                    boca grande, como hecha de exprofeso para enseñar un sartal de pedacitos
                    marfileños metidos en unas encías rojas; la frente ancha, no de nacimiento, sino
                    convertida así a fuerza de quemarse el flequillo con las tenacillas de enrizar;
                    el pelo de color indefinido: según cayera la luz en su cabeza parecía negro o
                    castaño.</p>
                <p>Después de mirarse un breve rato, el suficiente para que se le escapase por los
                    ojos un humillo de vanidad, sujetó fuertemente los cordones de su corsé, se puso
                    luego una chambra, luego una capita de pieles y descorrió las cortinas de la
                    puerta del camarín.</p>
                <p>El escenario del teatro estaba solitario. Aquel domingo, la función de la tarde
                    había terminado antes de la hora de costumbre.</p>
                <p>En la calle, hacía un frío de mil demonios. El sol, desde por la mañana, se había
                    acurrucado entre las nubes cenicientas del cielo; uno que otro rayo aterido de
                    frío, asomábase por entre su palacio de vapor, pero enroscaba al instante su
                    hilo de oro y volvía medroso al escondite.</p>
                <p>El frío arreciaba por instantes a medida que la noche unía sus negruras a las
                    negruras de un cielo de tormenta.</p>
                <p>Leonor descorrió los visillos del balcón y se quedó luego como abstraída mirando
                    a través de los cristales. En la acera de enfrente, había un café húmedo y sucio
                    que se llamaba <q>«Bar Buenos Aires»</q>. Las paredes del café, que en un tiempo
                    fueron blancas, negreaban a trechos; las lamparillas eléctricas, cual pecas de
                    fuego, daban luz a los parroquianos, gente de baja estofa encanallada y herida
                    por el punzante estileto del vicio.</p>
                <p>Junto a una mesa, un hombre de facciones angulosas, sombreadas a trechos por una
                    barba incipiente, escribía una carta.</p>
                <p>Era Ricardo Rosales, un autor dramático que por aquellos días había estrenado con
                    aplauso una obra en el teatro donde trabajaba Leonor. Su melena selvática, sus
                    ojos profundamente azules y cierta mueca de hastío que se le dibujaba en los
                    labios, le hacían simpático a esa clase de mujeres, que prefieren más que venas
                    y músculos, nervios; como esos estómagos que gustan más de manjares exóticos que
                    de carnazas chorreando sangre.</p>
                <p>Leonor, seguía mirando, con la frente pegada a los cristales, al hombre del
                    café.</p>
                <p>Una mujer con un chiquillo mamón entre los brazos, iba de mesa en mesa pidiendo
                    limosna. Ricardo le alargó una moneda después de haberse escarbado todos los
                    bolsillos.</p>
                <p>Al ver a la limosnera, se dijo Leonor: «Con lo que gasten cuatro imbéciles esta
                    noche en canastillas de orquídeas para obsequiarme, esa mujer sería feliz
                    durante un año».</p>
                <p>Ricardo llenó la última cuartilla y se puso a leer entre dientes la carta que
                    dirigía a su hermano. En ella, decía lo siguiente:</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>«Queridísimo hermano: traes a colación en tu sabrosísima
                                    epístola, inolvidable Leopoldo, los párrafos tan hermosos que en
                                    la soledad de nuestro pueblo de provincia solíamos recitar en
                                    presencia del libro que cuenta la historia de aquel hidalgo
                                    manchego, <q>«seco de carnes y en juto de rostro»</q>. Créeme,
                                    Leopoldo, que el sublime loco no se equivocó al decir que el
                                    amor en los jóvenes no es sino apetito. Y agregas, parodiándole,
                                        <q>«que el apetito tiene como último fin el deleite»</q>.
                                    ¡El deleite! Si yo no anhelo otra cosa.</p>
                                <p>¿Que cuando la conocí? El pasado domingo de carnaval. La
                                    mascarada se revolvía en la sala del teatro al son de un furioso
                                    vals. Una mascarita trajeada de negro, no hizo asco a mis
                                    miradas, a pesar de que tan poco desdeñó las carantoñas babosas
                                    de un viejo gordote enfundado en un frac.</p>
                                <p>Entre el brillo sensual de mis ojos y el brillar irisado de los
                                    gemelos de la pechera del viejo, la elección era dudosa. De un
                                    lado, una juventud pujante, pobre en metales y rica en caricias;
                                    del otro, un remedo de caricias acompañadas de buena paga.</p>
                                <p>Urgía rendirse al crujir de billetes de banco o al sonar de besos
                                    juveniles. El dios del dinero venció, como vence casi siempre, y
                                    la flecha divina en vano quiso hacer blanco en el corazón de
                                    Leonor. Porque se llama Leonor, como aquella <seg rend="italic"
                                        >gala del suelo andaluz</seg> heroína del drama fatalista
                                    del Duque de Rivas.</p>
                                <p>Desde esa noche, mi vida no es vida. Tengo horrible necesidad de
                                    que Leonor sea mía.</p>
                                <p>En vano he pretendido conformarme con verla solamente. Esto, como
                                    comprenderás, en vez de ataharre me resultó espolique que excitó
                                    más y más mis ansias de amor. Con lo que te pruebo palpablemente
                                    que el platonismo ha pasado a la categoría de cosa cursi. La
                                    humanidad cada vez es más positiva. Un beso y un abrazo son
                                    preferibles a una mirada y una sonrisa. Todos nuestros actos
                                    tienden a animalizar la existencia. Hoy Romeo y Julieta, no se
                                    conformarían con besarse al despuntar la aurora.</p>
                                <p>Dices que las pasiones más imperiosas, pueden ser vencidas, o al
                                    menos modificadas por la razón y la voluntad. Y yo te respondo
                                    que mi voluntad desfallece a medida que crece la pasión.</p>
                                <p>¿Que para qué soy inteligente? La inteligencia, cuando está
                                    enferma, sirve para todo menos para educar la voluntad.</p>
                                <p>Mi deseo hacia Leonor es un apetito orgánico... algo que yo no me
                                    lo explico.</p>
                                <p>Todas mis facultades afectivas, se hallan excitadas por el
                                    sentimiento de ver a Leonor en mis brazos.</p>
                                <p>¿Y sabes con qué consigo olvidarla? Bebiendo ajenjos. Ahora
                                    mismo, se besan delante de mi, las moléculas del licor verde
                                    esmeralda con las del agua clara que casi llena el vaso que
                                    tengo junto a estas cuartillas. Cuando las ramas de lluvia
                                    fantástica que serpean dentro el cristal, se conviertan en
                                    substancia lechosa, me echaré al coleto el contenido y quizá él
                                    impida que te hable de Leonor.</p>
                                <p>Esta noche hace mucho frío. ;Cómo me calentaría en los brazos de
                                    Leonor! Primero con un beso suave, suavísimo... luego con uno
                                    más fuerte...; luego le contaría mis sufrimientos, mis sueños de
                                    neurosis... Y ella, con sus ósculos de fuego, aventaría la
                                    tristeza que me roe las entrañas...</p>
                                <p>¡Si yo tuviera dinero! Porque aquí, la madre del cordero es ese
                                    señorito poderoso que no vio <seg rend="italic">damas
                                        ingratas,</seg> como dice la aguda letrilla del poeta.</p>
                                <p>Sí, querido Leopoldo; Leonor se entrega por dinero. En algunos
                                    momentos, creo que puedo hacerla mía tan solo por amor.
                                    Entonces, me enfermo de narcisismo y no hay cristal en donde yo
                                    no retrate mi cara. Y al resultarme feo, el alcázar de mis
                                    ilusiones se viene abajo...</p>
                                <p>Otras veces, me finjo seducirla, usando gala de ingenio; otras...
                                    En fin, que me hago unos líos que son para volverme loco.</p>
                                <p>Sufro amargamente al verla, y, sin embargo, mis ojos van detrás
                                    suya. ¿Que por qué transijo con esa tortura? También sufría
                                    cuando iba los domingos a la tumba de mi padre, y, a todo
                                    trance, ¡iba!</p>
                                <p>En esos instantes de pesar, no me acuerdo, no me acuerdo que
                                    Leonor es una perdida. Ya sabes, el amor es medio ciego: ve lo
                                    que le encanta y deja de ver lo que puede desencantarle.</p>
                                <p>Hay noches que sueño que se retuerce febriciente de placer al
                                    susurro de mis caricias. Y al despertar, ¡si vieras qué amarga
                                    resulta la satisfacción interrumpida! Una congoja de histérico
                                    me sube por la garganta, y del manantial casi agotado de mi
                                    llanto saltan unas pocas lágrimas.</p>
                                <p>Me preguntas si aún vivo con Encarnación. Si, aún vivo con ella.
                                    ¡Pobre Encarnación! Anoche, mientras la mariposa de mis
                                    recuerdos quemaba sus alas en la llama roja de la silueta de
                                    Leonor, la infeliz dormía. Su hermosa cabeza rubia, que parece
                                    una sonrisa del sol trocada en seda, se hundía en la almohada;
                                    una alegría de primavera se le desparramaba por la cara; el tajo
                                    de su boquita, que semeja una herida finísima, acabada de abrir,
                                    sonreía... Las manos entrelazadas, que son del color del marfil
                                    viejo y el serpear de sus venas que toma visos de tatuaje,
                                    parecían decirme: «así quiero que me entierres, Ricardo de mi
                                    alma». ¡Pobre Encarnación! Sueña con mis triunfos.</p>
                                <p>¡Mis triunfos! Si tú supieras cómo se ha apagado aquel fuego que
                                    caldeaba mi inspiración de poeta! Ahora siento frío, ese frío
                                    que se radica en la médula espinal y se ramifica por el
                                    cerebro.</p>
                                <p>Me riñes porque escribo piezas insignificantes para los teatros
                                    por lloras. Hago esas obrillas, porque sin gran trabajo gano
                                    para comer.</p>
                                <p>Procura engañar a nuestra madre. Dile que continúo estudiando.
                                    ¡Pobre madre mía! Dile que ya le escribiré, y que entre tanto
                                    reciba el beso más puro que haya salido de mis labios.</p>
                                <p>Adiós. No sé de qué hablarte. El mundo de mi conciencia es un
                                    laberinto... Adiós. Escribe; escribe. Tuyo,</p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">Ricardo</seg>.»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Metió la carta en un sobre y le puso la dirección. Echando fuertes bocanadas de
                    humo y con el cuello del gabán subido hasta el cogote, salió del café. En el
                    cuarto de Leonor vio luz. Sin darse cuenta se metió al escenario.</p>
                <p>Al subir las escalinatas de mármol, temblaba de emoción. Por fin tuvo un arranque
                    de valor y se acercó a la puerta del camarín.</p>
                <p>—¿Qué tal está Vd., Leonor? preguntó con tranquilidad fingida. </p>
                <p>—¡Ola, Ricardo! </p>
                <p>—¿Cómo no se ha marchado Vd. a su casa después de la función? Es extraño ver a
                    Vd. tan solita. </p>
                <p>—Créame Vd. que bien necesito estar sola. </p>
                <p>—Eso quiere decir que estorbo. </p>
                <p>—No... no ha sido indirecta... tome Vd. asiento... Vd. no me fastidia como esa
                    legión de adoradores que no me dejan ni a sol ni a sombra... Pero hombre,
                    siéntese Vd... ¡Siempre oyendo la misma cantinela! Que tengo unos ojos más
                    negros que la pena, un pie pequeño como la dicha, que me falta bondad de alma...
                    que por mi se van a matar... Tonteras, Ricardo, tonteras. </p>
                <p>¿Y Vd. se atreve a quejarse del elogio cuando me consta positivamente que la
                    vanidad de Vd. necesita del incienso como las flores del agua?</p>
                <p>—¿Ha venido Vd. hoy con ganas de burla? </p>
                <p>—¿Burlarme yo? Y tan luego de Vd... ¿Qué libro es ése? </p>
                <p>—<q>«Belleza Inútil»</q>, de Guy de Maupassant. </p>
                <p>—¡Cuánta belleza inútil hay en el mundo! </p>
                <p>—Efectivamente. </p>
                <p>—No se dé Vd. por aludida. </p>
                <p>—En primer lugar, vo no soy belleza; en cuanto a lo de inútil... </p>
                <p>—Usted, es belleza y belleza muy útil. </p>
                <p>—¿A quién? </p>
                <p>—A alguien que la . quiera a Vd. de verdad. </p>
                <p>—No sea Vd. ingenuo. A mí no me quiere nadie, y menos de verdad. </p>
                <p>—Sé de alguno... </p>
                <p>—¿Regúlez acaso? No hace más que echar millones por la boca y ponerme los ojos en
                    blanco. Desea llevarme a su quinta; dice que allí me entregará su alma... Ja,
                    ja!... ¡Su alma! Como si él tuviera esa célula. ¿Ernesto? Otro ricacho de dinero
                    y de imbecilidades. Gaspar y Ramón, con sus fraques y sus <seg rend="italic"
                        >smokings</seg>, parecen dos potentados y no tienen un centavo partido por
                    la mitad. En fin, que... </p>
                <p>—En fin, que Vd. con todos coquetea y a todos les muestra buena cara. </p>
                <p>—Hijo mío, la educación... </p>
                <p>—Madre mía ¿y la sinceridad? </p>
                <p>—¿Para qué voy a gastarla? ¿Y usted, tiene muchas novias? </p>
                <p>—Para eso se necesita ser buen mozo como Leopoldo, adinerado como Regúlez e
                    imbécil como Ernesto. </p>
                <p>—Según con qué clase de mujeres. </p>
                <p>—Con todas. </p>
                <p>—A Vd. le han debido dar la mar de calabazas. </p>
                <p>—Mire Vd., Leonorcita, yo comparo al amor con las localidades de un teatro.
                    Pagando, unos consiguen mujeres regias, que son los palcos; otros más medianas,
                    que son las butacas, y otros, los más infelices, consiguen entrada general. Casi
                    siempre los entendidos van a esa localidad. Se entra de chaqueta, se gasta menos
                    y se goza igual. No digo yo que no haya algún suertudo que consiga entrada de
                    favor... pero es raro. </p>
                <p>—¿Para Vd., el corazón de la mujer es una mercancía que se cotiza en plaza? </p>
                <p>—Ni más ni menos. Y las mujeres hacen bien en preocuparse del alza y la baja de
                    sus valores. Porque, claro, el amor que apetece la mayoría de los hombres, es el
                    brutal de los sentidos. Halagar a éstos es un goce; los goces deben pagarse;
                    cuanto más perfecta sea la máquina que ha de producir el placer, mayor es su
                    precio. </p>
                <p>—Qué teoría más original. </p>
                <p>—¡Qué realidad más amarga! </p>
                <p>Al llegar a este punto de la conversación, ya le pesaba a Ricardo haber entrado
                    al camarín de Leonor. Estaba violento. Quería marcharse y quería quedarse. Hubo
                    un momento de silencio. Leonor y Ricardo se miraban mutuamente con fijeza. Los
                    ojos de la tiple vencieron a los de Ricardo, que apartó sus miradas, como si la
                    cara de Leonor se hubiera convertido de pronto en un foco de luz.</p>
                <p>Un coro de carcajadas resonó en la soledad del escenario.</p>
                <p>—¿Quiénes se ríen de ese modo? preguntó Ricardo. </p>
                <p>—No sé; he oído ruido de platos y taponazos de botellas de champagne. Deben
                    haberse quedado a comer en el teatro la bella Rosaura, su hermana y alguno de
                    sus amigos. Yo también he mandado que me traigan un tentempié. </p>
                <p>En esto pasó el avisador del escenario con una cesta llena de botellas y de
                    frutas. Era un hombre altísimo, flaco y huesudo, echado de hombros, de cara
                    roja, con bigotes amarillentos a causa de la nicotina del cigarro. Entre las
                    tiples y coristas, tenia mucho partido, pues les servía de intermediario en
                    todas sus alcahueterías. Era el perfecto zurcidor de voluntades.</p>
                <p>—Oye, Zaragata, le dijo Ricardo, ¿a dónde llevas todo eso? </p>
                <p>—Al cuarto de la bailarina. </p>
                <p>—¿Quiénes están con ella? </p>
                <p>—La hermana, el empresario y don Manuel, ese jovencito amigo de usted. </p>
                <p>—Diles que voy a ir luego a beber una copa con ellos. </p>
                <p>Cuando la camarera de Leonor, seguida de un criado, entraba trayendo la vianda,
                    Ricardo salió del camarín de la tiple y se fue al de la bailarina.</p>
                <p>El camarín de la bailarina, era un cuarto pequeñito, de paredes floreadas, y
                    alfombrado con bayeta roja. En un ángulo, estaba el lavabo, cuyo espejo
                    reproducía los vestidos que colgaban de las perchas.</p>
                <p>En la mesa improvisada, había un búcaro lleno de orquídeas y violetas; en el
                    mantel, tornasolaban a trechos los lamparones del vino vertido. Muy apretaditos
                    y pegadas las rodillas unas con otras, rodeaban la mesa Rosaura, Consuelo,
                    Manuel y el empresario. En el mármol del lavabo, se entremezclaban la jabonera
                    con las conchas de ostras y las rajas de limón; las polveras con los platos y
                    fuentes, donde se veían huesecillos de ave y espinazos de pescado; el peine, que
                    aprisionaba entre sus púas un manojo de pelo, parecía un ciempiés colosal
                    arrastrándose hasta llegar a la taza de la crema <seg rend="italic"
                        >chantilly,</seg> que se confundía con la capa de jabón espumosa que nadaba
                    en la ajofaina.</p>
                <p>Los comensales, congestionados por los preliminares de la digestión y por los
                    vahos del vino, apenas hablaban. Cualquier cosa les causaba risa.</p>
                <p>La bella Rosaura, era una chicuela de pocos años; mujer antes de tiempo, flor
                    hollada al abrir sus pétalos al sol, ángel de alas recortadas a quien el mundo
                    quería disfrazar a todo trance de demonio.</p>
                <p>Su hermana Consuelo, casi le doblaba la edad: hacia veinte años que rodaba suelta
                    por el manicomio de la vida. Como hembra, interesaba al macho mucho más que la
                    chicuela. Las dos tenían el pelo y los ojos negros, los dientes blancos, el pie
                    diminuto, la cintura cimbreadora. Alta como la vanidad la una; baja como la
                    modestia la otra; flacucha como el deseo satisfecho la menor; pictórica como el
                    ansia de goces la más vieja. Esta, tenía mucho talento; aquélla, la vivacidad
                    del ratón que cree burlarse del gato precisamente cuando la zarpa felina le ha
                    hecho prisionero.</p>
                <p>—Alégrate un poco, le decía Manuel a Rosaura acercándole una copa de <seg
                        rend="italic">champagne.</seg> Tú siempre más fría que un acero damasquino. </p>
                <p>—No quiero más ... se me sale el ácido del <seg rend="italic">champagne</seg> por
                    las narices y se me ponen pitarrosos los ojos. </p>
                <p>«Y a todo esto, interrumpió el empresario, ¿dónde te vas a vestir tú esta
                    noche?</p>
                <p>En el cuarto del actor Benavides, que hoy no trabaja, dijo Zaragata al propio
                    tiempo que ponía sobre la mesa una botella barriguda de licor.</p>
                <p>—¡Horror! ... En el cuarto de Benavides, no . . . Ese hombre huele muy mal . . .
                    Era lo único que me faltaba para hacer la digestión. . . </p>
                <p>—No se alarme, señorita, pues ya he abierto las puertas y he sacado los pares de
                    zapatos al pasillo. </p>
                <p>Entró Ricardo. Su presencia fue saludada con un coro de risas alegres.</p>
                <p>—Parecemos sardinas en cubo, Ricardito, decía Consuelo; no hay silla, pero
                    siéntate en mis faldas . . . Ven, Ricardo . . . toma, toma vino . . . ¡Recontra
                    ... y cómo pesas . . ! </p>
                <p>—Bebe tú primero. </p>
                <p>—Espera a que me desabroche el corsé; he comido como una loba . . . </p>
                <p>Al poco rato, empezaron a llegar los demás artistas de la compañía. Pasaron
                    primeramente el actor cómico con su mujer, una arpia más fea que un susto; luego
                    pasó el barítono, un hombrecillo bonito de cara, cuyo cutis parecía amasado con
                    nata y jugo de fresas. El segundo actor, borrachín consuetudinario, entró al
                    cuarto pidiendo de beber.</p>
                <p>El traspunte, que era tartamudo, gritaba por los pasillos: ¡que se va a . . . a .
                    . . empe . . . pe . . . zar . . . que se va a empezar!</p>
                <p>—Oye, tú, chiquilla, dijo el empresario, que bailas en la segunda sección. </p>
                <p>—Me vestiré aquí. </p>
                <p>— Bueno. Yo me marcho a contaduría. A ver si nos haces esperar. </p>
                <p>Rosaura comenzó a arreglarse. Mientras se untaba el colorete, Consuelo le
                    maquillaba el cabello con horquillas invisibles. Perezosamente fue sacándose el
                    corsé, la chambra de nansú y luego todas las ropas hasta quedarse en camisa. A
                    través de la tela, se dibujaban unas formas en gestación. Era un conjunto de
                    carne joven. Los globos de su pecho, duros, temblequeaban como la jalea de fruta
                    que había quedado en una fuente.</p>
                <p>Ricardo y Manuel, impávidos, miraban a la chiquilla. Ni la más mínima impresión
                    de sensualismo les conmovía.</p>
                <p>Al poco rato, Rosaura vestía un traje color oro bordado de flores que semejaban
                    violetas; el ruedo de la saya lleno de madroños; una chaquetilla parecida a la
                    de Rossina en el <seg rend="italic">Barbero</seg>, cubierta de alamares; y
                    encima de su cabellera, peinada de <seg rend="italic">bandeaux,</seg> una
                    montera de terciopelo negro sostenida por un alfiler de piedras preciosas. Las
                    manos agitaban un par de castañuelas, y los pies asomaban entre las borlas de la
                    falda su envoltura diminuta recamada de lentejuelas.</p>
                <p>—¿Qué te parece a ti, autor? le decía Consuelo a Ricardo, ¿estás satisfecho del
                    traje que se ha hecho la niña para tu obra? </p>
                <p>—Ya lo creo. </p>
                <p>—Pero hijo ¿qué te pasa? Hablas como con tristeza. A ti la tiple te tiene
                    trastornado. </p>
                <p>—¿La tiple? </p>
                <p>—Di que si. . . </p>
                <p>—¿La tiple? . . . ¡ja ja! . . </p>
                <p>—Vamos, que bien flirteas con ella. . . No seas hipócrita. . . Si Leonor es una
                    hembra que da la hora. </p>
                <p>—Calla, mujer . . . calla . . . </p>
                <p>Rosaura abrió la puerta del camarín y se fué al escenario. Al verla salir exclamó
                    Manuel: «ahí va el éxito de tu obra, Ricardito».</p>
                <p>—Es verdad. . . ¡ Es una verdad amarga! pero ¿qué quieres? Al público le producen
                    mayor goce las piruetas y los saltos de Rosaura, que las escenas que me han
                    costado muchas noches de insomnio. </p>
                <p>—¡Oh, el baile!... Razón tuvieron aquellos derviches que se enfadaron con Mahoma
                    porque no lo incluyó en el Corán, entre la lista de los placeres del paraíso
                    prometido. </p>
                <p>—A buen seguro que los musulmanes descontentos, interrumpió Ricardo, hubieran
                    preferido admirar más que problemáticas huríes de ojos negros, a una Pecourt
                    funambulesca, a una Camargo retorciéndose entre tules color de cielo, a una
                    Taglione, a una Essler balanceándose con el gigantesco miriñaque.... </p>
                <p>—Pero a pesar de todo, querido Ricardo, adquiere tintes de belleza el cuadro
                    segundo de tu obra. Hace recordar a aquellos juegos <seg rend="italic"
                        >cómicos</seg> de la patria Elena. </p>
                <p>—Y a todo esto, ¿qué dices tú, Consuelito? </p>
                <p>—¿Qué quieres que diga, Ricardo? Que tu obra es muy bonita, pero que Leonor te
                    gusta a ti, más que tu obra al público. Vamos a ver, sé franco.... ¿qué dieras
                    por dormir con Leonor? </p>
                <p>—¿Por dormir con Leonor? Nada. ¿Me crees a mi tan imbécil para que me duerma
                    teniendo entre mis brazos a un girón de belleza excepcional? </p>
                <p>—¡Así me gusta! Arráncate, hijo.... arráncate.... ¿Pero me oyes, si o no? </p>
                <p>—Claro que te oigo. </p>
                <p>—¡Como entornas los ojos y bajas la cabeza! ¿Han dado ya la tercera campanada?
                    Anda, vamos a ver tu obra desde un bastidor. </p>
                <p>—Os acompaño, dijo Ricardo. </p>
                <p>—¿Cierro la puerta, Consuelo? </p>
                <p>—Si, y dame la llave. </p>
                <p>El público esperaba a que se alzase el telón, no tanto por gozar de los arranques
                    nerviosos, de los gritos desesperados y del apasionamiento de los personajes
                    fingidos, cuanto por ver las pantorrillas A las coristas.</p>
                <p>¡Ya se alza el telón! Las primeras escenas se suceden con rapidez pasmosa. Parece
                    que los actores se han dado cuenta de que el público no quiere oirles recitar.
                    Si los corazones bailan una polca dentro del pecho en esos instantes, es por que
                    ansian el momento de que salga el coro. ¡Ya está en escena!</p>
                <p>El mar encrespado de la platea, sufre bruscas sacudidas; las gentes de los palcos
                    disimulan su regocijo; los del paraíso, ¡están tan altos!</p>
                <p>Aquellas veinte mujeres, son veinte hembras de rompe y rasga. Al bailar, unas
                    ponen la cara seria y otras se timan con los de las primeras filas. Veinte bocas
                    que parecen granadas pequeñitas donde han derramado gotas de leche, se ríen del
                    público....</p>
                <p>Al poco rato sale la Tridente, otra bailarina, vestida de púdica Gioconda, con
                    sus ojos de lujuria contenida y su cara morena como un trigal que empieza a
                    requemarse. Los pies breves, a los que de seguro vendrían bien los zapatitos de
                    la Cenicienta del cuento, parece que fueran de goma. Al son de una música
                    jaleosa, sale la bella Rosaura. Al principio, en su cuerpo, hay ondulaciones
                    pausadas de mar en día de calma; luego se entusiasma, y aquel mar se subleva, y
                    las olas, al chocar con la roca del público, se deshacen en lluvia de
                    aplausos... Las lentejuelas parecen rayos de sol: el oro del traje, opalinos
                    cambiantes de jerezano licor; el mirar de sus ojos toma matices de celajes de
                    crepúsculo; y las castañuelas, que siguen vibrando, parecen golondrinas
                    mensajeras del amor, que se escapan de un nido blanco como la nieve Luego entran
                    en el cuadro Luisa, la Julia la Chata, el Punto Gótico, la Borracha, y entonces
                    el público no ve más que piernas que serpean con zigzaguees de relámpagos,
                    brazos que se agitan, cabezas que se yerguen, cabelleras que se despeinan, al
                    propio tiempo que un tropel de notas desenfrenadas suenan en la orquesta
                    salvajemente....</p>
                <p>Después del <seg rend="italic">bis</seg>, sale Leonor, esponjada de orgullo y
                    vestida de rojo. Con una de sus manos liliales menea un abanico lleno de
                    cintajos y baratijas: sus hermosos hemisferios de alabastro, asoman el comienzo
                    de sus convexidades. Parecen idos copos de nieve derritiéndose en el rojo fuego
                    del escote de la bata.</p>
                <p>Todo el conjunto de su persona es atrayente y estimula a que se desarrollen
                    apetitos pecaminosos en la mente de cualquier hombre.</p>
                <p>Desde que ha salido a escena, Ricardo la mira con fijeza. Cuanto más la mira, más
                    crece en su ser un vago delirio de sensualismo apacible. Sentía deseos de
                    arrimar sus labios a aquella boca y desperezados con un beso largo,
                    interminable.</p>
                <p>Estaba profundamente abstraído, contemplando a Leonor, cuando Carlota</p>
                <p>Mena, otra primera tiple de la compañía, le dijo: «Buena entrada; no hay una sola
                    localidad vacía. Es usted el hombre de la dicha y la salvación de nuestra
                    empresa».</p>
                <p>—Yo no; los intérpretes de mi pobre obra, contestó Ricardo. </p>
                <p>—Cállese V.. hombre, si están para que los maten. Y no lo digo porque yo no
                    trabaje . . . pero la verdad ante todo. </p>
                <p>Un aplauso grandísimo, alborotó la sala, y Carlota, llena de envidia, exclamó:
                    «Vamos, hoy los <seg rend="italic">morenos</seg> están de <seg rend="italic"
                        >queda</seg>.»</p>
                <p>Carlota Mena, era una de esas artistas que vienen a América a elegir como
                    escaparate el escenario de un teatro. En París había sido <seg rend="italic"
                        >cantaora</seg> flamenca y en Buenos Aires figuraba como primera tiple,
                    gracias a su palmito, como decía el empresario. El público soportaba a la mujer
                    hermosa y transigía con la pésima actriz, que era, por contera, la <seg
                        rend="italic">asaura</seg> personificada, según murmuraban sus
                    compañeros.</p>
                <p>Había recorrido medio mundo, dejando un jirón de dignidad en cada país y
                    emborrachando de amor a cuantos hombres se le acercaron. En Chile, un chiquillo
                    de quince años, se mató de un pistoletazo porque no pudo hacerla suya. Ella le
                    llama el <q>«sublime tonto.»</q> Guarda el retrato de ese chiquillo en un
                    medallón que le cuelga de la garganta. Suele contar a sus amigos, que por las
                    noches, cree ver entre los doseles de la cama, una cabecita de pelos
                    ensortijados que chorrea sangre.</p>
                <p>El cuadro es horrible y no se cansa de evocarlo: Un camarín de teatro, un
                    chiquillo que balbucea pasiones locas y ofrece un corazón. Ella pisoteándolo y
                    desbaratando un mundo de ilusiones. A la mañana siguiente, el estampido de un
                    pistoletazo, un cuerpo que cae ... la policía ... el entierro . . .</p>
                <p>Cuando piensa en esto, le parece que la cadena del medallón le aprieta la
                    garganta y le ahoga.</p>
                <p>Ricardo se abrió paso por entre la muralla de carne que se habla formado en los
                    bastidores. Al verle salir, tan excitado, le preguntó Manuel; «¿Qué te
                    pasa?»</p>
                <p>—Que me voy al vestíbulo...¡me ahogo! </p>
                <p>—Si hace un frío atroz.... </p>
                <p>—Déjame: yo me abraso.... </p>
                <p>—¿Pero qué tienes? </p>
                <p>—Nada.... En viendo a esa mujer no servirla para juez. Absolvía a todos los
                    ladrones. </p>
                <p>—Estás loco. </p>
                <p>—Si.... loco.... loco! </p>
                <p>Terminó la obra de Ricardo. El público, de pie, al propio tiempo que caía el
                    telón, gritaba: «¡El autor... el autor!!...»</p>
                <p>—Que te llama el público; entremos al escenario. </p>
                <p>—¡El autor... el autor!... </p>
                <p>—Entremos... </p>
                <p>—¡El autor!... </p>
                <p>—Que se vaya al diablo el público. </p>
                <p>Salieron del teatro A la calle. Una llovizna finísima les acarició el rostro.</p>
                <p>—¿A dónde vas? Le preguntó Manuel A Ricardo. </p>
                <p>—A la redacción del diario. </p>
                <p>—¿No vienes A cenar con nosotros esta noche? </p>
                <p>—No. Adiós. Hoy me toca quedarme de guardia hasta que la edición ruede por la
                    calle. Adiós. </p>
                <p>Ricardo caminaba A paso lento, con la cabeza baja. La llovizna le entraba por el
                    cuello y le caía por la espina dorsal produciéndole una caricia helada.</p>
                <p>Llegó A la redacción de <seg rend="italic">La Aurora. </seg>Cogió la pluma y se
                    puso a escribir. No se le ocurrían más que vulgaridades. El director le devolvió
                    dos sueltos para que los modificase.</p>
                <p>Cuando hubo terminado la tarea, sentía un frío horrible. Se acercó a uno de los
                    caloríferos. En la butaca adoptaba posturas diferentes y todas se le antojaban
                    incómodas. Las galeradas para corregir no venían. La campana de un reloj sonó
                    tres veces. Los empleados empezaron a ponerse los gabanes y pian pianito, fueron
                    haciendo mutis al propio tiempo que con voz somnolienta murmuraban: «Buenas
                    noches:» «adiós»; «buenas noches»...</p>
                <p>Solamente quedaron en las oficinas Ricardo y el encargado de traducir los últimos
                    telegramas de Europa.</p>
                <p>Por fin un chiquillo de las cajas, le entregó a Ricardo una tira de papel húmedo
                    que leyó rápidamente.</p>
                <p>—¿Falta mucho para que empiecen a imprimir? </p>
                <p>—En cuanto llegue el servicio telegráfico de última hora funcionará la máquina. </p>
                <p>Con sus dedos flacuchos, Ricardo tocaba suave redoble en la carpeta del pupitre.
                    Poco a poco, fue apagándose el encandilado de sus ojos: entornarónsele los
                    párpados; una sonrisa dulzona se le dibujó en la comisura de los labios y medio
                    empezó a adormecerse.</p>
                <p>El silbato estridente del motor anunció la salida del diario, y Ricardo,
                    despabilando su modorra como por encanto, bajó a los talleres metido en el cubo
                    del ascensor.</p>
                <p>Los encargados de vender las latas a los chiquillos que habían luego de vocear la
                    edición, recibían el dinero casi sin contarlo; las ruedas de las máquinas
                    aullaban; las suelas sin fin corrían presurosas; del cuarto donde se
                    estereotipaba salía calor de fragua y un olorcillo a plomo derretido; los
                    ascensores bajaban y subían llevando y trayendo gente; los tambores de papel
                    blanco, al desenrollarse velozmente, parecían copular con la máquina que con
                    rapidez pasmosa, engendraba y paria periódicos casi a un mismo tiempo.</p>
                <p>Ricardo agarró un ejemplar de <seg rend="italic">La Aurora</seg> y salió a la
                    calle. El viento que soplaba de firme le abofeteó la cara y le arrebató el
                    sombrero.</p>
                <p>Amanecía. La luz del alba y unas miajas de negruras de noche que aún vagaban por
                    el cielo azul violáceo, al entremezclarse, vestían a los objetos de ese tinte
                    característico de la luz crepuscular. Un pedazo de sol pestañeaba en el
                    horizonte, abrillantando el espejo de las aguas del Plata, que reverberaban con
                    visos metálicos.</p>
                <p>Llegó a su cuarto y se desnudó sin hacer ruido para no despertar a Encarnación.
                    Estaba ya arrebujado entre las cobijas calientes, cuando delicadamente le dio un
                    beso a su querida.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>II</head>
                <p>—Despéjate bebiendo esa taza de café, le decía Manuel a Ricardo, y luego contesta
                    a mis preguntas, con claridad, sin extravagancias cursis que no vienen a cuento. </p>
                <p>—No tengo ganas de discurrir y menos de discurrir extravagancias. Siento por todo
                    mi cuerpo un embrutecimiento extraño; los objetos bailan ante mi vista. Debe ser
                    fatiga cerebral. He soñado cosas espantosas mezcladas a un erotismo poético que
                    está en pugna con el origen orgánico de mi pasión. ¿Qué quieres, Manuel? No hago
                    más que pensar en Leonor. Yo necesito poner dique a este amor que, alimentado
                    por el fuego de mi fantasía, adquiere caracteres horribles. </p>
                <p>—Lo que tú debes hacer, es declararte abiertamente. Cualquiera que sea su
                    contestación, te conviene escucharla: ¡nada de cobardías! Favorable o adversa la
                    respuesta, hará que vuelva la tranquilidad a tu espíritu. Además, para trocar el
                    amor en odio, no hay nada como un desprecio a tiempo. </p>
                <p>—Es que cuando pienso en mi declaración, me entra una especie de estupor las
                    palabras se me antojan pálidas para pintar lo que yo siento, lo que yo quiero. .
                    . </p>
                <p>—Todo es empezar. Quien no lucha, ni triunfa ni es derrotado. El amor tiene
                    fuerza poderosísima; no seas tonto y entra en acción: el no lo llevas contigo:
                    vete a buscar el si. </p>
                <p>—No sé cómo abordar la situación.. . </p>
                <p>—Cualquiera diría que es la primera vez que vas a pintar amores. . . </p>
                <p>—Ya me estoy viendo tartamudear, explicar obscuramente mis pensamientos. </p>
                <p>—¡Mejor que mejor! La obscuridad engendra misterio. Para ver las estrellas, hacen
                    falta las sombras de la noche: para que ella vea brillar la hoguera de tu
                    pasión, viene que ni de perlas un poco de obscuridad en tu discurso. ¡Animo </p>
                <p>Ricardo! A las ocho vas al teatro, y en media hora resuelves el asunto.</p>
                <p>—No me atrevo hoy; mañana, si: mañana, yo te juro que . . . </p>
                <p>—Me haces acordar a esos enfermos de las muelas que no se deciden a ir A casa del
                    dentista hasta que, locos del dolor, se les abre inconscientemente la boca ante
                    las pinzas de metal. </p>
                <p>Hubo un momento de silencio. Al poco rato dijo Manuel:</p>
                <p>—Prométeme que esta noche cantas la polinodia. </p>
                <p>—¡Te lo prometo! A ti ¿qué te dice el, corazón? ¿Me contestará que si? </p>
                <p>—A mi no me ha dicho nunca nada el corazón. Además, se trata de Leonor, que es
                    una mujer incomprensible, pero de una incomprensibilidad poco interesante. No me
                    he devanado nunca los sesos en hacer psicología con ella. Agrada exteriormente;
                    sus maneras amables son epidérmicas. Raspando un poquito se ve a la mujer
                    vulgar, pero bonita, que no sirve más que para el placer brutal de los sentidos.
                    Dando de barato que sea tuya, te aburrirá bien pronto. No hay nada más
                    insoportable para los hombres de cultura intelectual como una mujer ignorante. </p>
                <p>—Volviendo la oración por pasiva, resulta que no hay nada más insoportable para
                    una mujer ignorante, que el trato íntimo con un hombre de talento. </p>
                <p>—¿Y a ti qué puede importarte eso? Mientras dure la ilusión, gózala. Siempre
                    saldrás ganancioso tú, pues es más fácil encerrar el pensamiento en la cárcel de
                    la ignorancia que dejarlo libre en el laberinto del saber. Es más difícil
                    aparentar ser rico, no teniendo un cuarto, que fingirse pobre poseyendo
                    millones. ¡Bueno, Ricardito! te dejo. En el teatro nos veremos luego. Despójate
                    de timideces dignas de un parvulillo inocentón, y... ¡firme en la brecha! ¡Mozo!
                    ¿Cuánto se debe? Toma. Hasta después, Ricardo. </p>
                <p>—Adiós. </p>
                <p>Empezaba a caer la tarde. Ricardo se puso a pasear por las calles como un
                    idiota.</p>
                <p>Una porción de nubes se apiñaban en el horizonte. Aquellas masas informes y
                    blanquísimas, tomaban poco a poco la forma de una concha colosal. Los ojos de
                    Ricardo se emborrachaban ante aquella orgia de colores nacarados. En lontananza,
                    la fragua empezó a extinguirse; el cielo, de azul turquí, tornóse negro, y una
                    porción de chispas volaron del hogar del crepúsculo a los espacios.</p>
                <p>Por asociación de ideas, Ricardo pensaba en la noche que pinta Ovidio, con sus
                    minutos eternos, sostenedores de disgustos y penas; y pensaba también en aquella
                    otra noche que extiende sus alas y pone un huevo en el seno del Erebo, de donde
                    sale el Amor agitando sus alas doradas.</p>
                <p>A las ocho de la noche se dirigió al teatro. Con gran sorpresa, vio el arco de
                    luz apagado, las puertas cerradas, los tableros del programa cubiertos de papel
                    blanco. Carlota Mena, había fallecido por la tarde, víctima de una angina al
                    pecho.</p>
                <p>Corriendo, se fue a la casa de Carlota. Vivía con lujo, con ese lujo excesivo que
                    no cuesta ganarlo honradamente.</p>
                <p>Dos lacayos negros estaban en la puerta.</p>
                <p>En la salar, habían levantado la capilla ardiente. Los bronces y los espejos,
                    cubiertos de crespones, contrastaban siniestramente con la alfombra color crema,
                    las coronas blancas, el Cristo de marfil y las luces de los cirios que lloraban
                    gruesas lágrimas de cera. En el centro estaba la caja funeraria, y dentro,
                    Carlota, como dormida, con un gesto de amargura cristalizado en todo el rostro
                    Su cara pálida, parecía bañada de cera; los dedos de sus manos eran diez lirios
                    trenzados fuertemente. A través del crespón de los espejos, se reflejaba el
                    temblequeo de los blandones.</p>
                <p>A los pocos momentos de circular la triste noticia, el palacete de Carlota se vio
                    invadido por una enorme cantidad de cómicos.</p>
                <p>Formaba un conjunto original aquella concurrencia abigarrada.</p>
                <p>Se distribuyeron los unos en la sala y en el patio, entre las macetas de
                    helechos; los otros en el comedor; unas cuantas mujeres se entretenían en abrir
                    los cajones de los secreteros, en sacar trajes de los armarios; lo fisgoneaban
                    todo y salpicaban sus actos de indiscreción irrespetuosa, con sabrosos
                    comentarios.</p>
                <p>Ricardo se paró largo rato delante del cadáver de Carlota. Una congoja de lástima
                    o de asco, le subía a la garganta, al ver los hilos de sangre que manchaban la
                    boca y las narices de la muerta. La hermosa cabellera de Carlota, cala como
                    llovizna de azabache sobre el almohadón de la caja; las cejas y las pestañas,
                    semejaban patas de araña que querían agujerear la carne de aquellos párpados
                    fríos.</p>
                <p>Tembloroso cruzó las habitaciones. Un criado encendía las cocinillas. El humo de
                    los tueros que chisporroteaban, logró arrancar algunas lágrimas, que en aquellos
                    momentos vinieron a pelo.</p>
                <p>A todo esto el querido oficial de Carlota, el pagano- de sus lujos, no aparecía
                    Dicen que era un alto personaje político y por contera casado. Y es claro, su
                    dignidad de hombre público y de marido <seg rend="italic">modelo</seg> no le
                    permitían ir a ver aquel hermoso pulpo que, una vez muerto, no servía más que
                    para ser enterrado.</p>
                <p>Muy enlutada, fingiendo honda pena, entró Leonor a la sala. Mientras tartamudeaba
                    una oración, le dio un desmayo. Lo teatral iba siempre con ella. Los frasquitos
                    de sales, el agua Colonia y unas gotas de azahar, le volvieron en si.</p>
                <p>En el tocador tuvo un arranque admirable. Varias mujeres se entretenían en
                    desatar montoncitos de cartas para enterarse de su contenido.</p>
                <p>Leonor les arrebató aquellos papeles y los arrojó al fuego.</p>
                <p>Las horas se deslizaban monótonamente. A eso de las doce de la noche, todos los
                    concurrentes, que fueron aumentando así que terminaban las funciones de los
                    teatros, se aposentaron en el comedor.</p>
                <p>Un mazo de barajas salió a relucir. Jugar al monte se imponía. Inmediatamente
                    hicieron corro alrededor de la mesa. Los billetes corrían de mano en mano; un
                    criado empezó a descorchar varias botellas de vino y otro a servir tazas de te y
                    café con pastas y dulces. Y por aquello de que los duelos con pan son menos,
                    todos disfrutaron de los restos de la despensa de Carlota.</p>
                <p>Con aires de dueña de casa, Leonor andaba de un lado para otro. En la sala vio a
                    Ricardo, Rosaura y Consuelo, cabeceando de sueño.</p>
                <p>Se sentó en una butaca, junto a Ricardo y le declamó las vulgaridades de estilo
                    que a uno se le ocurren al contemplar un cadáver.</p>
                <p>Había, sin embargo, sinceridad en las palabras de Leonor. Su voz temblorosa el
                    brillo de sus ojos, la aristocrática palidez de las mejillas, decían bien a las
                    claras que aquella era tristeza verdadera.</p>
                <p>Y es que veía a la Carlota admirada, agasajada, aplaudida por una enorme legión
                    de adoradores, que se iban al mundo de la muerte en medio de la mayor
                    indiferencia. ¿Dónde estaban los amantes desesperados que rondaban por su
                    camarín y caían a sus pies mendigando amor? ¿Dónde estaban sus protestas de
                    pasión? Convertidas en ceniza desde hace un rato en el hornillo de la
                    cocinilla.</p>
                <p>Una ola espumante de rabia que se revolvía en el cerebro de Leonor, se deshizo en
                    gotas de llanto. En aquel momento, brilló bañada de luz blanca de virtud, la
                    silueta de su madre, iluminando el hogar, aquel hogar que ella abandonó una
                    noche desesperadamente, para deshacer, en casa de una celestina, un chiquillo
                    que se le revolvía en las entrañas. Entre las sombras de sus recuerdos, veía el
                    horrible cinematógrafo de su vida: su viaje a América, su entrada al teatro, las
                    bacanales sacrificadas en honor de su belleza, su belleza que nacía en los
                    labios, urna de besos convulsivos y moría en esa entraña por donde le sacaron a
                    pedazos al hijo que se dejó hacer inconscientemente.</p>
                <p>Con la cabeza entre las manos, sollozaba. Muy bajito le dijo a Ricardo:</p>
                <p>—Nadie, absolutamente nadie, llora de verdad a la muerta. </p>
                <p>—Es claro. Ahora la pobre no puede servirles de nada. ¿A qué se van a molestar en
                    derramar una lágrima? Están mejor en el comedor que han convertido en timba.
                    Aquí hace mucho frió. Habrá gente en la casa hasta que dure el vino y en la
                    estufa ardan el coke y la leña. </p>
                <p>—No sé, Ricardo, qué me causa más tristeza: si este horroroso presente o el
                    porvenir que me aguarda. También cuando yo muera, nadie llorará en mí féretro. </p>
                <p>—¿Llora usted? </p>
                <p>—Me lloro A mi misma muerta. Me veo allí, como Carlota, sin el calor de ese
                    llanto que anuda la garganta. Yo también vivo sola, completamente sola... He
                    buscado basta ahora la felicidad de oropel... Juro que de hoy en adelante
                    buscaré cariño verdadero... </p>
                <p>—Eso es romanticismo que se le ha subido a la cabeza; eso es un rapto de neurosis
                    sentimental exagerada. Mañana el hervor de la vida le hará ser como hasta aquí. </p>
                <p>—Si una no oye más que mentiras: si una no vive más que entre farsantes. </p>
                <p>—Dichosos los farsantes. Les ayuda su audacia. </p>
                <p>¿Dónde hay nada más valiente que la verdad?</p>
                <p>—Según con quien se emplea. </p>
                <p>—Yo no la he oído nunca. </p>
                <p>—Porque Vd. se reiría de ella. Desparramar su semilla en ciertos temperamentos,
                    es como pretender que sea fértil una roca. </p>
                <p>—¿Y Vd. qué sabe cómo es mi temperamento? </p>
                <p>—Yo no me be referido a usted. ¡Ah, Leonorcita! ¿Vd. cree que no habrá quien
                    llore en silencio a Carlota? La protesta muda de esta muerte en el corazón de
                    alguien que quizá fue pisoteado por ese pedazo de carne que mañana empezará a
                    podrirse. ¡qué bella protesta! </p>
                <p>Ricardo se calló; sus ojos miraban fijamente una corona de violetas.</p>
                <p>Al cabo de un rato preguntó Leonor:</p>
                <p>—¿En qué piensa usted? </p>
                <p>—En Vd. pensaba, dijo Ricardo. </p>
                <p>—¿En mi, y me tiene Vd. delante? </p>
                <p>—¿Qué extraño es eso, cuando mi pensamiento siempre está junto al suyo? ¿Se
                    sonríe Vd.? Y luego anhela encontrar quien le hable con el corazón en la mano. </p>
                <p>—Todos Vds. dicen lo mismo. </p>
                <p>—¿No se le ocurre contestar a usted, otra cosa menos vulgar? </p>
                <p>—A una vulgaridad, se contesta con vulgaridad y media. </p>
                <p>—¡Ah, Leonorcita! ha de saber Vd. que yo sería uno de los que le llorasen a usted
                    de verdad, con llanto caliente de cariño.</p>
                <p>—Muchas gracias. </p>
                <p>—Otra más torpe que Vd., respondería mejor a mis palabras. </p>
                <p>—¿Por qué? </p>
                <p>—Preguntarme y contestarme a mi misino, es una cosa que aborrezco. </p>
                <p>—Habrá Vd. experimentado los efectos de algunas preguntas y respuestas. </p>
                <p>—Cierto. Oiga, Leonorcita: desde hace muchos meses no hago otra cosa que engañar
                    un deseo. </p>
                <p>—¿Y cuál es ese deseo? </p>
                <p>—Que Vd. me quiera, como yo la quiero a Vd. con ansia juvenil... </p>
                <p>—¿Que yo le quiera? </p>
                <p>—Si, a mi. Sé que no lo merezco. Hay quien anhela fortuna, gloria, aplausos: yo
                    sólo persigo un ideal, uno sólo, que es para mí, gloria, aplausos, tesoros, todo
                    reunido en Vd, Leonor. Y me atormento despiadadamente discurriendo qué es lo que
                    hace falta para que usted me quiera así, brutalmente, con amor total, que no
                    dure un día, un año, no; que se prolongue hasta que ya causados, viejos de
                    cuerpo, pasemos el crepúsculo de nuestra vida regando las flores que sembramos
                    en nuestra primer noche de pasión. ¡Oh, Leonor!... </p>
                <p>—Cállase Vd., Ricardo. </p>
                <p>—No, ya no me callo; ya que he empezado, tiene Vd. que escucharme para que me
                    diga si o no. De cualquier modo caeré a sus pies, o para pedir perdón por mi
                    audacia, o para dar gracias a su bondad. </p>
                <p>—Y sepamos, ¿desde cuándo me quiere? </p>
                <p>—No sé... desde hace mucho, mucho... no sé... ¿Qué responde usted? </p>
                <p>—Nada. </p>
                <p>—Eso es muy vago. ¿Si o no? Yo no pido esperanzas... </p>
                <p>—Basta, Ricardo, que estamos profanando este túmulo. Me voy. </p>
                <p>—No... no se marche, Leonorcita, se lo pido por lo que más quiera en el mundo... </p>
                <p>—Me quedo si cambia Vd. de conversación. </p>
                <p>—Sea más buena, escúcheme. Quizá sea la última vez que. me escuche. Es algo
                    inexplicable lo que a mi me pasa con Vd... No... no se marche... </p>
                <p>Leonor se levantó y se fue a la salita contigua. Ricardo la siguió
                    exclamando:</p>
                <p>—Escúcheme Vd., Leonor... </p>
                <p>—Pero si no es verdad nada de lo que está Vd. diciendo. </p>
                <p>—Yo no creo más que en mi madre y en la memoria de mi padre. A ellos pongo por
                    testigos de lo que acabo de hablar. </p>
                <p>—¿Y qué quiere Vd. que le conteste? </p>
                <p>—Lo que merece un hombre que apetece un amor desesperado como el mío. </p>
                <p>—Yo también necesito querer a alguien, quererle de verdad. Soy joven, no me falta
                    corazón... Pero ¿cree usted, Ricardo, que es Vd. el primero que se me presenta
                    haciendo tal derroche de pasión? Ya he perdido la cuenta. Usted es un guarismo
                    más agregado a la suma de farsantes. </p>
                <p>—¡No, Leonor, no... no... eso no!... </p>
                <p>Y Ricardo le cogió fuertemente las manos. Le relampagueaban los ojos y le ardíala
                    frente. Leonor le dijo:</p>
                <p>—Pero, ¿es posible que sea verdad? </p>
                <p>—No tengo otro modo de exteriorizar en este instante mis sentimientos que la
                    palabra. </p>
                <p>—Palabra llena de fantasías y de arrebatos líricos. No puede Vd. negar que es
                    escritor. </p>
                <p>Estaban juntos, muy juntos, con las manos fuertemente apretadas.</p>
                <p>—Sepárese Vd., que pueden vernos, decía Leonor. </p>
                <p>—Diga Vd que me quiere. </p>
                <p>—Le mentiría. Hace muy poco rato que ha logrado Vd. interesarme. Espere. El
                    tiempo me ayudará a quererle y, sobre todo, a creerle. Sepárate Ricardo... sal
                    tú primero... </p>
                <p>Aquel apeamiento repentino del usted, le llenó a Ricardo de una alegría nerviosa.
                    Dejóle libre las manos a Leonor, al propio tiempo que le dio un beso.</p>
                <p>Los jugadores levantaron la sesión. Somnolientos, cariacontecidos, bebían las
                    últimas botellas de vino. La atmósfera brumosa del comedor, fue despejándose a
                    medida que se descorrían los cortinones de terciopelo. Al poco rato, quedó la
                    casa solitaria. Dos viejas, modistas de teatro, roncaban en la sala, con un
                    rosario cada una entre las manos.</p>
                <p>Leonor se cubrió con un abrigo de astracán y se dispuso a marcharse. Ricardo se
                    ofreció para acompañarle</p>
                <p>—Sí, ven. Ahí fuera tengo mi coche. </p>
                <p>Un aire frío y seco corría por la calle. Se metieron Ricardo y Leonor en el cupé,
                    que partió velozmente. Iban los dos tiritando: Leonor de frío y Ricardo de
                    emoción. Estuvieron largo rato sin hablar palabra. Por fin, por decir algo, dijo
                    Ricardo:</p>
                <p>—¡Vaya un frío! </p>
                <p>—Hoy es noche de castañeteo de dientes; noche de dormir apretados, muy
                    apretados... Acércate más, hombre, así... ¿ves? Mete las manos en mi manguito,
                    ¿Tú sabes dónde vivo yo? </p>
                <p>—Me he consolado muchas veces viendo tu casa. Vives bien. </p>
                <p>—Esta noche estoy por lo humilde. Las galerías de mi hotelito, con sus jarrones
                    de plantas; las salas con sus estatuas que parecen fantasmas van a causarme
                    dentro de un rato muchísimo miedo. Ordenaré que enciendan todas las luces... ¿Y
                    tú, vives solo? </p>
                <p>—Solo. </p>
                <p>—¿Lejos del centro de la ciudad? </p>
                <p>—No: cerca de la redacción. Es un cuchitril infame mi casa. Casa de hombre pobre. </p>
                <p>—Me tienes que llevar un día a tu habitación. </p>
                <p>—¿A qué? </p>
                <p>—A verla. Estoy por decirte que quiero ir ahora mismo. . . Anda, llévame. . . Si
                    me gusta me quedo a vivir contigo. Es decir, contigo precisamente no. No me
                    hagas caso. Esta noche me carga el lujo, el boato. . . Anda, dame un beso.
                    Queman tus labios y están secos. . . ¿Y qué haces en tu casa? Oye, y ¿quién te
                    arregla el cuarto? ¿Tienes algún criado? ¡También estoy aburrida de los criados!
                    Ea, llévame a tu casa. Ahora si que hablo en serio. Llévame, llévame Ricardo. </p>
                <p>—No, Leonor. Mi cuarto es muy pobre y muy asqueroso. Hay una cama de hierro, cuya
                    almohada es tumba de mis pensamientos; un armatoste cargado de libros y una mesa
                    que soporta con resignación muchos papelotes manchados de versos y comedias. No,
                    Leonor. . . mi casa no es digna de ti. Tus piececitos acostumbrados a la caricia
                    muelle de las alfombras, se helarían en los baldosines rojos, de un rojo que
                    resulta pálido si se compara con la vergüenza que encendería mi rostro al verte
                    allí. </p>
                <p>—Me gustas por lo franco. </p>
                <p>—¿A qué pintar grandezas que no poseo? Además, le ofrezco a tu amor mi persona,
                    no mi habitación. </p>
                <p>—Por eso quiero ir a tu casa; y quiero más, quiero revolearme contigo allí, en la
                    cama de hierro, hacer crujir el colchón de elástico, oler tu almohada que tendrá
                    el olor de tu cabeza. Estoy ahita de aromas de budoar, de perfumes que embriagan
                    dulcemente, pero que no enervan. . . ¡Qué ingenua soy! ¡Te hago mi profesión de
                    fe, sin saber si tú me quieres de verdad! </p>
                <p>—Demasiado sabes que si. </p>
                <p>—¡Y no me concedes ese gustazo! Ya hemos entrado en calor. ¡Qué deliciosa tibieza
                    la del manguito. . . Oye, voy a serte franca. Ayer, mientras estabas en el café
                    de en frente al teatro, yo te vi a través de los cristales y te besé con el
                    pensamiento. Hubiera querido tenerte a mi lado para morder tus labios. Cuando
                    entraste más tarde a mi camarín, ya se me había pasado tal idea. . . Entonces me
                    causaste repugnancia. Ahora quiero cobrarme el mordisco que me debes. Procura
                    arrimar cuanto antes tu boca porque puede que me vuelvas a dar asco. ¡Cómo me
                    gusta morder! Tienes poco bigote; es lástima que no puedas pinchar... Ya
                    llegamos. ¿Te decides a que vayamos a tu cuarto? Mira, tú te bajas en la otra
                    esquina: yo hago como que entro a casa porque este cochero es un soplón y se lo
                    cuenta todo al tonto que le paga la mesada. Luego, cogiditos del brazo, muy
                    arrebujados, nos vamos a tu casa. ¿Te acuerdas del primer acto de <seg
                        rend="italic">Boheme?</seg> Bueno, representémoslo. Tú eres Rodolfo, yo
                    Mimi. </p>
                <p>—Hoy no puedo satisfacer tu deseo... </p>
                <p>—¡Ah, vamos, ya caigo! Seguramente vives con alguna mujerzuela, y es claro!
                    ¡Sepárate de mi! ¡Infame! Sepárate de mi, te he dicho . . no me abraces. . no. .
                    . eres un infame. . . </p>
                <p>—Infamias, queridas, todo te lo forjas. </p>
                <p>—Te perdono. Vamos a mi casa. Conste que desmereces un poco ante mis ojos.
                    Prefiero a Rodolfo durmiendo en dura yaciga con Mimi, que a Armando arreltenado
                    entre edredones de seda que siempre calientan menos que los brazos de una
                    Margarita. Conste que para mí Armando es un idiota. Va hemos llegado. Vuelve en
                    seguida a pie. </p>
                <p>—¿Dónde vas a estar tú? </p>
                <p>—Dejaré la puerta entreabierta. </p>
                <p>Bajó Leonor del cupé y le dijo al cochero: «Al señor le lleva V. a donde él le
                    diga.» Y para disimular agregó: «Hasta mañana Ricardo. Antes del entierro nos
                    veremos.»</p>
                <p>Los caballos arrancaron a escape.</p>
                <p>A los cinco minutos llegaba Ricardo nuevamente a la puerta de la casa de Leonor.
                    Ella le aguardaba en el zaguán. «¿Tienes fósforos?», le preguntó. —Si.</p>
                <p>—Alúmbrame un poco. </p>
                <p>—¿Qué vas a hacer? </p>
                <p>—Voy a cortar el alambre del timbre eléctrico. </p>
                <p>Lo partió de un tirón. «El que venga, puede estar apretando el botón hasta que
                    guste. Corre el peligro, si espera a que le oigamos, de convertirse en sorbete.
                    ¡Vaya una nochecita!»</p>
                <p>A Ricardo le parecía todo aquello un sueño. Cruzaron una porción de saloncitos y
                    llegaron por fin a la habitación de Leonor.</p>
                <p>Dio luz a la bomba eléctrica. Frente mismo a la cama, había dos figuras de bronce
                    que representaban a Dafnes y Cloe. Leonor recitó las palabras de Longo, que
                    estaban escritas en el pilar: <writing type="document">«Para amor, no hay
                        filtros, ni ensalmos, ni manjar con hechizo: no hay más que beso, abrazo y
                        acostarse juntos desnudos.»</writing></p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>III</head>
                <p>Empezaba a clarear el día cuando Ricardo se marchó de la casa de Leonor. El aire
                    de la mañana le despejó un poco. Una actividad nerviosa bullía en su cerebro.
                    Las escenas de la noche anterior se le antojaban un sueño delicioso. Un olor
                    acre a perfumada carne de hembra, permanecía pegado a sus mucosas.</p>
                <p>Anduvo largo rato sin rumbo, fumando cigarrillos y paladeando esencias de
                    Leonor.</p>
                <p>En el espejo del escaparate de una joyería se miró. Su cara sin sangre, sin
                    expresión, parecía una mascarilla de yeso.</p>
                <p>Muchos pendientes, muchas pulseras y muchos amuletos brillaban através del
                    cristal. Junto a las joyas verdaderas se veían montones de baratijas falsas que
                    casi lucían más que las de ley. Ricardo pensó entonces en la verdad y en la
                    falsedad del amor. Encarnación y Leonor eran las joyas que tenia ante su vista.
                    ¿Cuál de las dos era la verdadera? El tiempo, que es piedra de toque, se
                    encargaría de probárselo.</p>
                <p>Sin darse cuenta, se encontró en el portal de su casa. Su querida había ido al
                    mercado a hacer la compra.</p>
                <p>Se sentó Ricardo en la cama, que aún conservaba calor, y se puso a discurrir de
                    dónde sacaría dinero para pagarle Lacena aquella noche a Leonor.</p>
                <p>Continuaba, sentado en el camastro, con una colilla de cigarro pegada en el labio
                    inferior, con el sombrero abollado y las manos metidas en los bolsillos de los
                    pantalones, cuando se apareció Encarnación. Tristemente le dio los buenos días a
                    Ricardo.</p>
                <p>Encarnación era marsellesa: frisaba en los veinticinco anos y vino a Buenos Aires
                    a ser institutriz de unos chiquillos de gente copetuda de la avenida Alvear.</p>
                <p>El hijo mayor de la casa donde daba lecciones, empezó a perseguirla y a ir detrás
                    de ella como va el chacal en pos de la carne.</p>
                <p>Una noche, entró el muchacho ,en la alcoba de Encarnación: juntó sus labios a los
                    labios vírgenes de la marsellesa y mendigó entre sollozos fingidos y espasmos de
                    lujuria, un poco de amor. Encarnación fue, poco a poco, bajando el diapasón de
                    las protestas y se apenó de ver llorar al muchacho.</p>
                <p>La herida causada en su doncellez, se curó con ungüento de besos y masaje de
                    caricias.</p>
                <p>Aún recuerda con horror la noche que le sorprendió el ama de llaves en los brazos
                    del muchacho. Este en vano se acurrucó entre las cobijas de la cama: en vano los
                    dos, a dúo. pidieron perdón a la endemoniada vieja.</p>
                <p>A la mañana siguiente despidieron de la casa a Encarnación.</p>
                <p>Desde aquel día, rodó por las calles, llevando vida airada, acudiendo a las casas
                    de cita, durmiendo hoy con uno, mañana con otro. Herida por las abejas del
                    jardín de Venus, fue primero al hospital, y una vez curada, se metió de camarera
                    en un café cantante.</p>
                <p>Allí conoció a Ricardo. Un buen día salieron juntos, y desde entonces no han
                    vuelto a separarse.</p>
                <p>Encarnación se desvivía por complacer a Ricardo; le amaba con la fiereza de quien
                    ama por primera vez en la vida. Las caricias sensuales regaladas por el
                    chiquillo de la avenida Alvear, habíanle servido de aperitivo para el banquete
                    de pasión que le ofrecía la juventud de Ricardo.</p>
                <p>Hablaba admirablemente el francés, el inglés y el castellano. Tenia la virtud de
                    amoldarse a todas las situaciones. Con el sueldo del periódico, que intacto le
                    entregaba Ricardo, ella hacia la mar de habilidades.</p>
                <p>Ricardo, miraba a su querida, cómo sacaba de la cesta los pedazos de carne cruda,
                    varías patatas, una botella de leche, un montón de panecillos y un manojo de
                    lechugas. Al poco rato encendió el infiernillo de aceite mineral y se quiso a
                    preparar el desayuno.</p>
                <p>—¿Quieres tomar leche sola o con café? le preguntó a Ricardo. </p>
                <p>—Lo que quiero es que me saques de ahí esas chuletas que huelen a sebo que es un
                    asco. </p>
                <p>—Vienes muy delicado de olfato. Debes haber aspirado perfumes muy exquisitos
                    durante toda la noche. </p>
                <p>—¡Y tan exquisitos! Como que he estado velando a una muerta. </p>
                <p>—¿A quién? </p>
                <p>—A Carlota Mena. </p>
                <p>—¿Qué, se ha muerto? </p>
                <p>—Ayer por la tarde. </p>
                <p>—¡Pobrecilla! El domingo la vi en misa. ¡Quién había de decir! ¿Y cuándo la
                    entierran? </p>
                <p>—Hoy a las diez de la mañana. </p>
                <p>—¿Tú irás, por supuesto, al camposanto? </p>
                <p>—Sí. </p>
                <p>—¿Será muy lujoso el cortejo? </p>
                <p>—No lo sé. </p>
                <p>—¿Deja familia? </p>
                <p>—Tampoco lo sé. </p>
                <p>—Pues estás enterado. Si no hablas más fuera de casa, debe ser interesante el
                    estar contigo. Te has vuelto insoportable de un tiempo a esta parte. Y total, la
                    que lo paga soy yo. </p>
                <p>—¿Tú? </p>
                <p>—¡Yo! Aperreada continuamente, sin ver el mundo por un agujero, y como si esto no
                    fuera bastante, sin tener quien me brinde afectos. </p>
                <p>—No digas estupideces, mujer. </p>
                <p>—Me parece que soy digna de que me trates un poco mejor; como me tratabas antes. </p>
                <p>—¿Mejor, en qué sentido? </p>
                <p>—¿En qué sentido? </p>
                <p>—Mira: ya sabes el trato que hicimos la primera noche de nuestro amor. Si estás
                    aburrida de mi, o has encontrado quien te proporcione caricias más delicadas que
                    las mías... </p>
                <p>—¿Pero tú crees que yo puedo amar a otro hombre que no seas tú? </p>
                <p>—¿Yo qué sé? </p>
                <p>—Tú qué sabes... qué sabes... </p>
                <p>—Mira, es preferible que no hablemos. </p>
                <p>—Cierto. Así como así, acabaré por darte la razón. ¿Vas a desayunar? </p>
                <p>—Bueno. </p>
                <p>—Lo que debes hacer en seguida es acostarte. </p>
                <p>—No, porque voy a ir al entierro. Además, necesito buscar un poco de dinero. </p>
                <p>—Pídeselo al empresario. </p>
                <p>—No me lo dará. </p>
                <p>—Hay una obra tuya en el cartel. </p>
                <p>—¿Te has olvidado que ya nos hemos comido el producto de esta obra y de la que se
                    está ensayando? </p>
                <p>—Entonces pídele un adelanto al administrador del periódico. </p>
                <p>—Tú no me tienes que dar instrucciones. </p>
                <p>—¡Bueno, hombre, bueno! De todos modos no debes estar mal humorado por eso. No ha
                    de ser una cantidad del otro jueves... Lo dicho, hijo, estás insoportable. </p>
                <p>Mientras sorbían el café, Encarnación se miraba en el espejo verdoso de su
                    tocador, y decía para sus adentros: «No me he vuelto fea, no... yo debía ser más
                    coqueta, arreglarme mejor... Este peinado liso y llano, sienta mal a mi cara
                    redonda. Con un poco de polvo en las mejillas, luciría más el negro de mis ojos
                    y parecerían más rojos mis labios... Estoy poco excitante. Juro que desde hoy en
                    adelante, me ajustaré el corsé para que se modele mi cintura, para que mi pecho
                    esté levantado... Entonces Ricardo volverá a apasionarse de mi»</p>
                <p>—Esto de tener que salir a buscar dinero... exclamó de pronto Ricardo. </p>
                <p>Encarnación, aun se estaba mirando en el espejo. De sus orejitas, colgaban como
                    dos gotas de agua, unos pendientes de brillantes que se los había regalado
                    Ricardo la noche que salieron juntos del café. Se quitó los pendientes y dijo
                    con delicada coquetería: «Mira, lo mejor que podemos hacer, es empeñar esto.
                    ¡Para la falta que a mi me hacen! Cuando tengas dinero los desempeñas y en
                    paz».</p>
                <p>—¿Qué haces, mujer? </p>
                <p>—Evitar que sigas malhumorado. Compras de paso unas violetas y se las echas en mi
                    nombre al féretro de Carlota. </p>
                <p>Una ola de sangre, subió a la cara de Ricardo. Estaba avergonzado. Iba a confesar
                    su traición, a pedir perdón a aquella compañera excepcional, pero la silueta de
                    Leonor cruzó rápidamente ante su vista. Pensó en las horas de placer que le
                    aguardaban y se limitó tan sólo a dar las gracias.</p>
                <p>El entierro de Carlota, tuvo lugar a las diez. Los del duelo, como si no hubiera
                    pasado nada, se fueron del cementerio al ensayo.</p>
                <p>A las cuatro muy dadas, salió 'Ricardo de la redacción de <seg rend="italic">La
                        Aurora</seg> y se fue al hotelito de Leonor.</p>
                <p>El portero, que ya estaba avisado, le hizo pasar A la salita.</p>
                <p>Una cabeza despeinada, asomó por entre las borlas de uno de los cortinones y
                    habló:</p>
                <p>—Oye, Ricardo; estoy sin afeites, al natural... acabo de bailarme. ¿A dónde me
                    vas a llevar? </p>
                <p>—A donde tú quieras. </p>
                <p>—Mientras me visto, discurre una parte rara. ¿Has pensado mucho en mi? </p>
                <p>—Mucho. </p>
                <p>—¡Eh! señor don Ricardo; ¡quietecito en ese sofá! Pues no faltaba más que
                    sorprendiese Vd., en camisa, a la señorita Leonor. </p>
                <p>Ricardo desobedeció el. mandato, descorrió la cortina y estrechó entre sus brazos
                    A Leonor.</p>
                <p>—¿Quieres ver cómo me visto? Entra, entra. </p>
                <p>Iba a ponerse el sombrero, cuando el criado le alcanzó una tarjeta. Al leerla
                    dijo: «¡Malditos importunos! ¡Regúlez» No me deja a sol ni a sombra. Verás en
                    qué momento le despido. Dígale usted que pase... que ya voy.»</p>
                <p>Era Regúlez un solterón millonario, bastante buen mozo y muy espléndido con sus
                    queridas, a quienes pagaba con cheques de banco y brillantes. Llevaba fama de
                    haber sido amante de las mujeres más lindas de Buenos Aires.</p>
                <p>Leonor entró a la salita con sonrisa fingida, diciendo: «Amigo Regúlez, viene
                    usted en momento bien inoportuno.»</p>
                <p>—Por lo visto iba Vd. a salir. </p>
                <p>—Si, pero podemos charlar un ratito, nada más que un ratito. </p>
                <p>—Seré breve. Vengo a invitar a Vd. a una fiesta que celebro esta noche en mi
                    quinta Las Violetas. Quiero que nos reunamos un grupo de amigos, con el objeto
                    de pasar unas horas alegres, y sobre todo, con el objeto principalísimo de tener
                    a Vd. al lado mío. </p>
                <p>—Pero, simpático amigo, ¿a quién se le ocurre dar en invierno y por la noche, una
                    fiesta en una estancia de campo? </p>
                <p>—Es que allí podremos estar con más libertad. Luego, la originalidad del viaje...
                    Nos iremos después de la función en tren expreso. </p>
                <p>—Antes de aceptar, dígame Vd. quiénes son los invitados. </p>
                <p>—Pues verá Vd. Aquí tengo la lista. </p>
                <p>—Léame Vd. los nombres principales. </p>
                <p>—Del teatro de la Opera he invitado a la Scalpini, a la Esmeralda, al tenor
                    Ferri, al barítono Massetti y al director de orquesta. De la Zarzuela y la
                    Comedia, lo mejorcito; del circo San Martin al prestidigitador Nofre y al
                    pierrot Neleto; del Politeama, a la primera actriz. Esto en cuanto agente de
                    teatro. Agregue usted todos los amigos que frecuentamos su camarín, algunos
                    periodistas... </p>
                <p>—Por lo visto va a ser aquello una <seg rend="italic">juerga</seg> por todo lo
                    alto. </p>
                <p>—La quinta parecerá un castillo encantado. La reina de la fiesta será usted. </p>
                <p>—Gracias. Cuente Vd. con mi presencia. </p>
                <p>—No esperaba menos de usted. </p>
                <p>—Entonces, hasta luego, mi querido Regúlez. Usted dispense que le despida... Ya
                    hablaremos esta noche más despacio. </p>
                <p>—Leonorcita evitando siempre mi compañía. Hasta después. </p>
                <p>—Adiós. </p>
                <p>—Ha sido una visita instantánea. </p>
                <p>—En su quinta será con exposición. </p>
                <p>Cruzaba el vestíbulo Regúlez, cuando Leonor gritó: «Ricardo, Ricardo,
                    vámonos.»</p>
                <p>—¿Y vas a asistir a esa fiesta? </p>
                <p>—Parece que has estado oyendo. </p>
                <p>—Claro que si. </p>
                <p>—Si tú no quieres... </p>
                <p>—No; por mi no te prives... </p>
                <p>—Estoy a tus órdenes. Tomaremos coche de alquilón para pasear por donde se nos
                    antoje. Por la esquina pasan muy a menudo. </p>
                <milestone unit="section" rend="line"/>
                <p>Al subir al cupé, le dijo Ricardo al auriga: «Toma la calle que gustes.»</p>
                <p>—¿Y a dónde me llevas, Ricardo? </p>
                <p>—Ahora lo pensaremos. </p>
                <p>—Oye, ¿sabes dónde tengo pipia de ir? A esos cafés que hay en el puerto. Desde
                    que desembarqué no he vuelto a pasar por ahí. </p>
                <p>—Me parece muy buena idea, respon-dió Ricardo, y asomándose por la ventanilla,
                    gritó: «¡Cochero, a la Dársena!» </p>
                <p>El coche cruzaba a todo escape la calle Florida, dobló entonces por la avenida de
                    Mayo y se metió en la plaza de la Victoria.</p>
                <p>Al llegar al paseo Colón, empezaba a anochecer. Los arcos voltaicos chorreaban su
                    luz de plata; los tranvías eléctricos se deslizaban como una exhalación y en la
                    lejura, los farolillos de los mástiles de las embarcaciones se confundían con
                    las estrellas del cielo.</p>
                <p>—Ya hemos llegado. </p>
                <p>—Te prevengo, Ricardo, que quiero comer en uno de esos fondines. </p>
                <p>—No, mujer. </p>
                <p>—Sí, si, sí. Estoy hastiada de mesas lujosas y de criados de frac. Verás con qué
                    gusto vamos a engullirnos algún guisote ordinario y a beber vino en vasos de
                    vidrio gordo. </p>
                <p>—Nos meteremos en el café más decente. </p>
                <p>—En cualquiera. Di al cochero que pare. </p>
                <p>Bajaron del carruaje y echaron a andar por una de las aceras.</p>
                <p>—Oye, Ricardo, ¿qué dice allí? No distingo... <writing type="document">«A la
                        u...va apeti...tosa»</writing>. ¿Y allí que dice? <writing type="document"
                        >«Al tonel de Baco»</writing>. </p>
                <p>A cada momento Leonor leía: <writing type="document">«El león de
                        Caprera»</writing>, <writing type="document">«Wirthaus»</writing>, <writing
                        type="document">«Taberna del general Prim»</writing>, <writing
                        type="document">«Debit de Boissons»</writing>, <writing type="document"
                        >«Auberge Carnot»</writing>, <writing type="document">«¡Olé, mi niña! y
                        pescao frito»</writing>, <writing type="document">«Public House»</writing>,
                        <writing type="document">«Inn»</writing>, <writing type="document"
                        >«Trattoria»</writing>, <writing type="document">«¡Ay, que no!»</writing>.
                        <writing type="document">«Café cantante y posada de la
                    marsellesa»</writing>.</p>
                <p>—Aquí, Ricardo; entremos aquí... </p>
                <p>Al oír marsellesa, Ricardo palideció.</p>
                <p>—Dame el brazo, hombre. </p>
                <p>En el pequeño foyer se leía en tamaños caracteres rojos y azules: <writing
                        type="document">«Café cantante»</writing>.</p>
                <p>Al entrar se veían retratos, guirnaldas de hojas secas, gallardetes, programas
                    escritos a mano, farolillos de colores y dos pizarrones donde estaban escritas
                    las novedades de la función:</p>
                <writing type="document">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">Pierrot traisionero y Colomina</seg>
                                </p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">bengativa</seg>
                                </p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">Decorado y tragues nuevos.</seg>
                                </p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">Nuebos</seg>
                                </p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">Artistas</seg>, <seg rend="italic">cuatro
                                        músicos maz</seg>
                                </p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">y un violín y coro adentro</seg>
                                </p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">Oy estreno oy.</seg>
                                </p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>El salón era largo y angosto. Al fondo se levantaba el escenario; una porción de
                    mesas, llegaban en hilera hasta la tarima de la orquesta.</p>
                <p>Junto al mostrador, un hombrecillo de barba canosa y enorme jiba en la espalda,
                    servía de comer a las camareras.</p>
                <p>Ricardo y Leonor se sentaron. Al verles, acudió corriendo el hombre de la
                    jiba.</p>
                <p>—¿Qué va a ser? </p>
                <p>Ricardo dijo: «Quisiéramos comer alguna cosa. Múdenos Vd., ante todo, el
                    mantel.»</p>
                <p>—No hace falta, interrumpió Leonor; con tal que las servilletas estén limpias,
                    nos basta. Tráiganos Vd. de lo que comen aquellas muchachas. </p>
                <p>—¿Qué vino van a tomar? Tengo un Malvasia exquisito y un Chianti capaz de
                    resucitar a un muerto. </p>
                <p>—Pues Chianti y Malvasia, gritó Leonor. </p>
                <p>El dueño del café, fue corriendo a los estantes y comenzó a bajar varias
                    botellas.</p>
                <p>—Mira que ha sido ocurrencia la tuya... Por mi no me importa.. Estoy acostumbrado
                    a cosas peores. </p>
                <p>—¿Te parece poca fortuna habernos metido en la casa de un jorobado? Esto trae
                    suerte. </p>
                <p>—Aquí están las botellas. ¿Quieren ustedes que les abra alguna lata de conserva? </p>
                <p>—Bueno. </p>
                <p>—¿Y un poco de jamón, les apetece? </p>
                <p>—Sírvanos Vd. de lo que guste. Entregamos nuestro apetito, a la voluntad de
                    usted. ¿No es cierto, Ricardo? ¿Pero, qué te pasa? </p>
                <p>—Nada... </p>
                <p>—¡Bebe... bebe!... El vinillo te entonará. ¡A tu salud! </p>
                <p>Mientras comían, Ricardo se acordaba de la época en que conoció a Encarnación en
                    un café como aquél.</p>
                <p>Leonor, con tartamudeces de borracha, le decía a Ricardo que llamase al dueño del
                    café para tocarle la joroba. «Eso da suerte... da suerte...»</p>
                <p>Poco a poco fueron llenándose las mesas de parroquianos. Entraban marineros de
                    todas las nacionalidades, trabajadores de los barcos, ladrones, mujeres
                    perdidas</p>
                <p>—Me parece que ya es hora de que nos retiremos. ¿No es cierto, Leonor? </p>
                <p>—Hasta la última tanda no trabajo. Quedémonos a ver la función. </p>
                <p>—No, de ninguna manera... vámonos... Hazme caso; lo digo por tu bien Mira qué
                    gente hay a nuestro alrededor. </p>
                <p>—Pues yo estoy muy a gusto aquí. De buena gana subiría a ese escenario a cantar,
                    a divertir a estos infelices... </p>
                <p>Después de un tira y afloja, Ricardo pudo sacar de allí a Leonor.</p>
                <p>En el coche iban abrazados; de rato en rato juntaban sus bocas y permanecían
                    mordiéndose los labios hasta que se les concluía el aliento.</p>
                <p>Leonor, con la cabeza recostada en el hombro de Ricardo, decía: «Seremos los
                    enamorados más dichosos de este mundo. Pero para eso hace falta que me obedezcas
                    en todo: que no seas celoso...»</p>
                <p>—Si no quieres a nadie más que a mi, ¿de quién voy a tener celos? </p>
                <p>—Ya sabes que luego vamos a ir a la fiesta de Regúlez. Allí te niego que
                    disimules nuestro amor. Me parece que Regúlez cae. Será nuestro primo carnal. </p>
                <p>—No te entiendo. </p>
                <p>—Que le sacaremos abundante parné. Regúlez es cosa mía esta noche. Mira, desde
                    mañana, no te preocupes de nada. Tú serás mi amante de corazón. Los otros...
                    ¡ah... los otros...! </p>
                <p>—¿Qué otros? </p>
                <p>—Los que tienen que pagar mis coches, mis criados mi cocinero, mis lujos... </p>
                <p>—No te entiendo. Entonces, ¿qué soy yo para ti? </p>
                <p>—Ya te lo he dicho: mi amante de corazón. </p>
                <p>—Tú comprendes que un hombre como yo, no puede aceptar situaciones de esa
                    naturaleza. </p>
                <p>—¿Por qué? </p>
                <p>—Porque yo quiero que tu cuerpo y tu alma sean sólo de mi pertenencia, ¿lo
                    entiendes?; ¿lo entiendes? </p>
                <p>—Voy a probarte que eso no puede ser. </p>
                <p>—¿Por qué? </p>
                <p>—¿Tú tienes cómo mantenerme? </p>
                <p>—No y si. </p>
                <p>—Explícate mejor. </p>
                <p>—Si sigues arrastrando este boato, claro que no. </p>
                <p>—Más modestamente viviría. </p>
                <p>—¿Cuál es el limite de tu modestia? </p>
                <p>—El que es digno de mi. </p>
                <p>—Los medios de fortuna de que dispongo, son pobrísimos; no tengo dinero, pero
                    puedo ganarlo, y entonces todo será para ti. </p>
                <p>—Hablemos francamente. Entre dos que han dormido juntos, porque se quieren, sin
                    esperar el uno del otro más recompensa que caricias, bien se puede hacer uso de
                    sinceridad. Yo, Ricardo, te quiero y te querré. Tu dices que me amas. Pues bien,
                    todo placer trae consigo una desdicha. </p>
                <p>— Sé más breve. </p>
                <p>—No te pongas nervioso y escucha. ¿Dices que me amas? </p>
                <p>—¡Si! ¡si!... </p>
                <p>—Entonces estarás dispuesto a hacer por mi... </p>
                <p>—Toda clase de sacrificios... </p>
                <p>—Incluso el de consentir que yo siga arrastrando ese boato de que has hablado
                    anteriormente. </p>
                <p>—Te he dicho que soy pobre. </p>
                <p>—Eso no es inconveniente. Escucha: te juro por... ¡no sé por quién!... que no he
                    querido a nadie como a ti. Tuyo es mi corazón, mi alma... todo, Ricardo, todo...
                    Pero yo necesito dinero... mucho dinero, para gastar, para darme buena vida.... </p>
                <p>—Yo no puedo proporcionártelo. </p>
                <p>—Yo puedo ganarlo para ti y para mi. ¿Callas?... ¡Ay, qué chiquillo!.... ¡Te será
                    fiel lo espiritual de mi persona; ¿qué importa que mi cuerpo te traicione? </p>
                <p>—Leonor.... Si no me pareciera un sueño todo lo que me ha pasado y me pasa de
                    ayer a hoy, ahora mismo, en menos tiempo que tardan tus párpados en juntarse y
                    volverse abrir, te echaría las manos al cuello y te ahogaría. Debo haberte
                    pintado muy mal mi pasión, cuando quieres hacer conmigo ese pacto odioso... </p>
                <p>—¡Qué infantil! ¡Qué poco humano! ¡Cuántos quisieran estar en tu pellejo! </p>
                <p>—Pero yo, sin duda, debo haberte parecido un infelizote. </p>
                <p>—No; el infelizote me resultas ahora. Te creí hombre de talento; veo que eres uno
                    de esos tantos seres cursis que al enamorarse no anhelan otra cosa que el
                    sacrificio del ser que les quiere. </p>
                <p>—¿Y qué sacrificio reclamo yo de tu persona? </p>
                <p>—El de descender a una pobreza que no se aviene con mi carácter. </p>
                <p>—Si me amases de verdad, descenderías de un brinco hasta el pozo de mi
                    indigencia. </p>
                <p>—Es que para amar de verdad, necesito de todo esto que hace que la existencia sea
                    medio soportable. ¡Pero bajar a los antros de la pobreza! ¿A qué? A amar; digo
                    mal, ¡a amar, no! a sufrir, a pasar las noches en un mal catre y A vivir en una
                    jaula mal oliente de casa de vecindad. </p>
                <p>—Anoche sonabas con eso. </p>
                <p>—Es cierto, soñaba; ahora que estoy despierta, anhelo todo lo contrario.
                    Supongamos por un momento que cometo la tontera de dar ese brinco. ¿Caería en
                    tus brazos, verdad? Pero supongamos también que te aburres de mi. </p>
                <p>—Yo... </p>
                <p>—O que yo me aburra de ti; todo puede suceder. Y te pregunto: ¿cómo vuelvo a
                    subir hasta esta altura? Sé que de un brinco se baja; mas también sé que se
                    llega a donde yo estoy, cansada de bregar, con el alma herida y el corazón
                    encallecido. Déjame gozar de la altura aun cuando sienta la impresión del
                    vértigo. Volé con alas hechas de plumas de vilipendio y de vicio. No pretendas
                    que trueque mis gustos de princesa por los de una fregona. Acepta, Ricardo, y
                    seremos los enamorados más felices. </p>
                <p>—Para eso seria necesario que se me cristalizase el sentido moral. Consiente en
                    descender. Luego subiremos juntos, tu apoyada en mí. </p>
                <p>—Es que para eso, seria necesario que se me cristalizase mi vanidad de mujer. </p>
                <p>—No podemos entendernos. </p>
                <p>—El que no quiere entender eres tú. </p>
                <p>—¡Tú! </p>
                <p>—Los dos. </p>
                <p>—Es cosa de perder la razón. De modo que prefieres a un hombre sin decoro, a un
                    hombre que viva del dinero que ganas metiéndote en la cama con otro hombre. ..
                    Si aceptase eso, seria el más grande de los sinvergüenzas. </p>
                <p>—El amor no tiene vergüenza. Conste que si te hablo así, tan descaradamente, es
                    porque estoy enamorada de ti. </p>
                <p>—Pocas pruebas das. </p>
                <p>—Empiezo por ser franca. </p>
                <p>—Si eso es la franqueza, maldita sea la franqueza; y si ése es el modo que tienes
                    de corresponder a mi cariño, ¡maldita seas, Leonor! Porque yo si que te quiero
                    como no te lia querido nadie en este mundo. Y me pagas, proponiéndome una
                    indignidad, clasificando mi proceder de ingenuo y de tonto. ¡Tonto . . . tonto!
                    ¡Oh, diera todo lo que me resta de vida por ser rico! ¿Y sabes para qué? Para
                    que pudieras decirme francamente cuánto vale la noche que he pasado contigo . .
                    . </p>
                <p>—No sabes lo que hablas. </p>
                <p>—Yo mismo me doy asco. . . me das asco y ¡adiós! . . . </p>
                <p>Abrió la portezuela y se bajó bruscamente del cupé.</p>
                <p>Leonor aún le gritó: «¡Ricardo, Ricardo!» Su voz se perdió en el silencio de la
                    noche.</p>
                <p>El cochero detuvo los caballos y preguntó: «¿Qué pasa?»</p>
                <p>—Nada. Siga Vd. a escape hasta el teatro Variedades. </p>
                <p>Iba recostada en el fondo del cupé. El remordimiento del error cometido, empezaba
                    a palpitar en el seno de sus emociones. Su actitud, parecía, sin embargo,
                    tranquila.</p>
                <p>Fue un compás de espera para adquirir mayores bríos; la energía emocional se
                    desbordó de pronto y comenzó a llorar nerviosamente.</p>
                <p>Una porción de ideas a cual más disparatadas, acudían en tropel a su cerebro.
                    Hubiera querido desdoblarse, ser otra ella, para pegarse y castigarse.</p>
                <p>Con voz ronca decía: «Ese hombre volverá a ser mío . . . mío. . . Oh si. . . yo
                    me vengaré, yo haré que se arrastre a mis plantas para tener el gusto de
                    vejarle; para que su amor hacia mí, venza a su dignidad. Entonces ¡oh!
                    entonces...» Y se cubría la cabeza con las manos, se mesaba el cabello, lloraba,
                    maldecía. ..</p>
                <p>En un estado horrible de depresión nerviosa, llegó al teatro. El bullicio y las
                    luces le sorprendieron bruscamente. Con los puños apretados, pegó en los
                    cristales del coche: «No, aquí no. . . por la puerta del escenario». La piedra
                    de uno de sus anillos rajó el cristal de la portezuela.</p>
                <p>Subió al cuarto desesperada. A la camarera casi le dio un grito porque le
                    contradijo en una cosa insignificante; y al portero del escenario le dijo cuatro
                    frescas porque le mandó avisar que el cochero quería que le pagasen.</p>
                <p>—Alcánzame ese frasco de esencias. No. . . violeta no. . . </p>
                <p>—¿Cuál, entonces? </p>
                <p>—Ninguno: vete. . . déjame sola. . . </p>
                <p>—Pero ¿qué es lo que le pasa a usted? </p>
                <p>—Nada. ¡Ay, Dios mío, qué mareos! </p>
                <p>—Será que se ha enfriado. </p>
                <p>—¿No me ves que estoy acalorada? </p>
                <p>—Entonces . . . </p>
                <p>—Déjame sola. </p>
                <p>—Me iré. </p>
                <p>—No. . . no te marches. </p>
                <p>—¿Llamo a un médico? </p>
                <p>—¡Ni que me estuviera muriendo! </p>
                <p>Es que . . .</p>
                <p>—Alcánzame el frasco de la violeta. Oliendo se me pasará. ¡Qué mala estoy!
                    ¡Claro! ¡no me haces caso, me abandonas, no te preocupas de mi... claro. . .
                    claro! </p>
                <p>—Señorita, yo. . . </p>
                <p>—¡Si todavía pretenderás tener razón! Tápame bien. ¡Qué frío!. . . ¡Uy. . . Uy!
                    Cómo arde mi cabeza. . . Entre todos me vais a matar. Averigua dónde vive el
                    señor Ricardo. </p>
                <p>—¿Qué Ricardo? </p>
                <p>—El autor de esa fantochada que va en cuarta sección. </p>
                <p>Cuando salió la camarera, Leonor se miró en el espejo, se arregló los cabellos y
                    se pasó por la cara rápidamente el cisne de los polvos.</p>
                <p>—Vive cerca de aquí; calle Venezuela 913. </p>
                <p>—Vas a ir a llevar una carta. Saca un pliego del estuche; alcánzame el lápiz. </p>
                <p>Con letras que parecían patas demoscas escribió: <writing type="letter">«No falte
                        Vd. esta noche al baile de Regúlez. Se lo pido
                        encarecidamente.—Leonor.»</writing></p>
                <p>—Dame un sobre. Haz bien el encargo ¿eh? Preguntas por este señor, y si no está.
                    . . pero no. . . yo misma iré a llevarla. Vamos, mujer: no te quedes abriendo la
                    boca. Ponte la toquilla. De cualquier modo, mujer: de cualquier modo. . . </p>
                <p>Era una casa de vecindad, de aspecto sombrío. Desde la cancela vio Leonor un
                    patio largo y estrecho, cuyo fondo terminaba en un muro, altísimo, bordado por
                    una enredadera de hojas secas. La luz de la luna, pintaba de blanco las paredes
                    y el suelo: un silencio sepulcral, envolvía con manto de tristeza a toda la
                    casa.</p>
                <p>A Leonor le parecía aquello el escenario de un teatro, representando un
                    cementerio. Telón de follaje mustio a todo foro; muchas puertas laterales que
                    eran los nichos; bambalinas de nubes acariciadas por rayos de luna....</p>
                <p>El reloj de la iglesia vecina, sonó las once: una nube negra que majestuosamente
                    se paseaba por el cielo, mató por breves instantes la claridad lunar. Pasó la
                    nube, y al surgir nuevamente la luz, se volvió a formar en el muro una tela
                    blanca de blondas primorosas.</p>
                <p>—Marcela, acércate. </p>
                <p>—¡Jesús y cómo tiembla Vd., señorita! </p>
                <p>—Es frío... dame el brazo. Llamemos en la portería. </p>
                <p>Con los nudillos, pegó nerviosamente en los cristales. Al poco rato, salió un
                    hombre viejo.</p>
                <p>—¿Sabría Vd. decirnos qué número tiene el cuarto del señor Ricardo Rosales? </p>
                <p>—Vive en el 39. Pero no debe estar... Se recoge casi de día. Su mujer quizá esté
                    levantada. </p>
                <p>—¿Su mujer? </p>
                <p>—Si, señora; su mujer. Sigan Vds. hacia adelante, una... dos... la décima puerta. </p>
                <p>—Gracias. Adiós. </p>
                <p>—Adiós. </p>
                <p>Desfalleciente, temblorosa, llegó Leonor al cuarto de Ricardo. A través de los
                    cristales velados por unos visillos color celeste, vio una cama de hierro, un
                    armatoste lleno de libros, una mesa, y junto a la mesa, a Encarnación, con la
                    cabeza apoyada en sus brazos.</p>
                <p>Leonor sintió que su cuerpo se le desplomaba, que la mecha del quinqué daba una
                    luz muy roja, y creyó que aquella divina rubia, venía hacia ella, para
                    abofetearle, para quitarle a Ricardo, para decirle, «Es mío, porque soy suya en
                    su pobreza; uno, porque le quiero más que tú; mío, porque el fuego de su amor
                    purificó mi alma; mío, porque sufro con sus sufrimientos y gozo con sus
                    alegrías; mío, porque mis labios no besan más que sus labios; porque le soy fiel
                    en cuerpo y alma...»</p>
                <p>Y aturdida, vencida, sin fuerzas, cruzó el patio y se metió en el cupé.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IV</head>
                <p>Efectivamente, parecía un castillo encantado la mansión de Regúlez. Entre las
                    plantas del jardín, huérfanas de follaje, brillaban cual luciérnagas enormes las
                    bujías de luz incandescente. Las ventanas del frente, se incendiaban en una luz
                    opacada por el rocío. Desde la estación, aquéllos cristales heridos de fuego
                    semejaban los ojos de monstruos extraños.</p>
                <p>En el portón de hierro, una alfombra blanca, marcaba a la concurrencia la senda
                    que conducía a los salones.</p>
                <p>La orquesta, colocada en el <seg rend="italic">hall,</seg> recibió a los
                    invitados con un torrente de notas alegres. Y aquella legión de enfracados y de
                    mujeres escotadas convirtió los salones de Regúlez en un poema de luz.</p>
                <p>Los labios ritmaban las risas más sonoras; las retinas se herían mutuamente; por
                    todas partes palpitaba el principio del placer y eran triunfadores efímeros los
                    ojos negros y azules; las cabelleras negras y rubias, que en ondas voluptuosas
                    caían sobre los hombros desnudos; ios brazos redondos y blancos como pétalos de
                    rosas tejías curvas gráciles; las amplias caderas; las bocas frescas y rojas;
                    los dientes relampagueantes....</p>
                <p>Comenzó el baile. Giraban las parejas al son de un vals lujurioso. Del suelo
                    surgían haces luminosos, azules, negros, rosa y oro, que tomaban la forma de
                    hombres y mujeres.</p>
                <p>Jadeantes, excitados después de aquel abrazo de un cuarto de hora, los bailarines
                    se desparramaron por sillones y divanes. Los mozos del ambigú, astillaban el
                    aire del comedor con los taponazos de las botellas de <seg rend="italic"
                        >champagne.</seg>
                </p>
                <milestone unit="section" rend="line"/>
                <p>Mientras las copas oblongas se pintaban de oro, la orquesta preludió unas
                    sevillanas. Regúlez arrancó de la pared un mantón de Manila y se lo puso en los
                    hombros a la bella Rosaura. Alguien trajo entonces del guardarropa un sombrero
                    calañés, que voló desde un extremo de la sala a los pies de la chula
                    improvisada. Entre palmoteos y <seg rend="italic">oles,</seg> la bella Rosaura
                    se encasquetó el calañés, terció el mantón y se arrancó por sevillanas.</p>
                <p>—¡Anda, niña, menea más los brazos! gritaba Consuelo; y Rosaura retorcía su
                    cuerpo endeble en los flecos del pañolón, y sus piececitos bordaban trenzados
                    prodigiosos. </p>
                <p>Los <seg rend="italic">olés</seg> con marcado acento criollo, espoleaban a la
                    bailarina, quien al poco rato se tiro al suelo, rendida de cansancio. Mojaba el
                    bozo casi impercetible de su boca, el sudor, como rocío caldo en una flor de
                    carne roja.</p>
                <p>Se formaron diversos grupos. Junto al piano, Leonor y Regúlez; más allá, la
                    Scalpini y Ernesto: el tenor Ferri con Gaspar y Ramón en un sofá; Nofre y el
                    pierrot Neleto, se hartaban de beber.</p>
                <p>Entraron al salón Ricardo Rosales y Héctor Viel, los únicos que no vestían
                    frac.</p>
                <p>Era Héctor Viel un hombre de figura extraña. En la enorme altura de sus hombros
                    arqueados, su cabeza se doblaba hacia adelante, cansada de haber subido tanto.
                    En su cara triangular casi, brillaban dos ojos garzos, cuyas miradas repartían
                    rayos de tristeza por las pestañas larguísimas. A ratos, invertía las pupilas
                    como para ver lo que habla dentro de su cerebro. Las cejas, arremolinadas
                    siempre, más que cejas parecían bigotes. Constituían ellas el adorno
                    característico de aquella frente pálida surcada de arrugas prematuras y
                    acariciada constantemente por mechones de pelo negro. La nariz, abultada
                    levemente en el centro, cabalgaba sobre unos bigotes ralos. Se pasaba tiempo
                    indefinido sin afeitarse, lo que hacía resaltar más la blancura verdosa de las
                    mejillas.</p>
                <p>Héctor Viel, era, para unos, un ser genial; para otros un idiota; escribía
                    revistas de teatro, con un sentido crítico atrabiliario a veces, siempre
                    admirable. Para él, más que criticas, significaban esas páginas, desahogos. Cada
                    artículo era una especie de válvula pon la que salíanlos malos humores del
                    espíritu.</p>
                <p>Repartía Viel, su temperamento sensual, en leer obras extraordinarias y en poseer
                    mujeres hermosas. Una mujer, para él, era un libro de arte: se entre tenia en
                    rasgar las páginas; leía entre líneas; gozaba totalmente y hacia gozar. Luego
                    desencuadernaba el libro con desdenes, lo arrojaba lejos y le quedaba sólo el
                    recuerdo que había de servirle, después, para hacer, comparaciones. Anhelaba
                    encontrar su ideal, amar a una sola, para odiar a las demás.</p>
                <p>Ricardo, avergonzado, cohibido, se acercó con Héctor Viel al grupo de
                    Consuelo.</p>
                <p>—¿Pero de dónde salís vosotros? preguntó ésta. </p>
                <p>—No queríamos entrar, contestó Viel: pero,.hija mía, atraes poderosamente, y
                    hacia ti vengo sin yo quererlo. </p>
                <p>—Pues siéntate, que pareces un escape de gas. ¡Qué hombre más alto! Tú y Manuel
                    parecéis la ele y la i. Para besar, te tendrás que encoger; en cambio Manuel
                    tendrá que empinarse. </p>
                <p>—A mi. dijo éste, me basta con llegar a la mujer a la altura del corazón. </p>
                <p>—Pero tú siempre triste. </p>
                <p>—¿Lo dices por mi, Consuelo? </p>
                <p>—Por ti, Ricardo; porque me da fatiga el verte así. Déjate de mimeces y alégrate
                    conmigo. </p>
                <p>En un sofacito estaban sentadas Trini y Clota, dos mujeres hermosísimas. La una
                    era rubia, de cara pálida y ojos tirando a verde, de boca pequeñita, de cuerpo
                    menudo con curvas levemente diseñadas. La otra, por el contrario, era robusta,
                    de amplias caderas y seno abultado, la nariz respingada y sensual; los labios a
                    manera de belfos, los ojos, negros, tan negros como su abundosa mata de pelo
                    rizoso.</p>
                <p>La morena miraba a la rubia con ojos de gata en celo y la rubia a la morena con
                    languideces demujer ahita de sensualismo. De rato en rato sus cabezas se
                    juntaban como un jirón de noche y de sol. Las dos despreciaban la fiesta.
                    Estaban abstraídas en su mutua contemplación.</p>
                <p>—¿Esas son las amigas de que me habéis hablado? dijo de pronto Consuelo ¿Pero es
                    verdad, Manolito? </p>
                <p>—Yo no concibo cierta clase de placeres, contestó Manuel. </p>
                <p>—¡Si yo te contase muchas cosas que sé! anadió Héctor Viel. ¿Conoces o
                    Carmencita, la mujer de Fuensanta? </p>
                <p>—Ayer la he visto, precisamente con su marido. </p>
                <p>—Pues me ha contado un médico que visita la casa, que Carmencita es la pasión de
                    una rubia, casi de su misma edad. Se pasan todo el día besuqueándose, y según
                    parece, es más marido de Carmen la rubiecita de mi cuento, que el pobre
                    Fuensanta. </p>
                <p>—¡Oh, eso es el colmo! gritó Consuelo. Si yo fuera hombre, preferiría mil
                    millones de veces que mi mujer me banderi-líense con otro hombre. ¡Llevar
                    cuernos puestos por una mujer! ¡Oh! </p>
                <p>—Yo protesto, mis queridos amigos, dijo Viel. Dos mujeres bonitas que se aman son
                    dos bellezas que se juntan. Para mi, no hay nada más admirable que una pasión
                    como la que se tienen la Trini y la Clota, sin ir más lejos. Imaginaos a ellas
                    dos, desnudas, revoleándose en una piel de pelos negros, con las piernas
                    trenzadas, los senos turgentes excitados, los ojos en blanco.... Unos dientes
                    que muerden y unos labios que besan . </p>
                <p>—¡Ay, hijo mío! eso es un emparedado que me resulta muy tonto. Pan y pan, y luego
                    entre medio nada. Dame a mi la piel atigrada y dos seres que se quieran, pero
                    que sean de sexos distintos. El contraste, hijo, el contraste, repetía Consuelo.
                    Que se entremezcle el aliento perfumado de la mujer con el olor a tabaco del
                    hombre; que de un cuerpo robusto, salgan dos brazos de músculos venosos que
                    aprieten, que aprieten... Que el beso de la mujer sea caricia y la caricia del
                    hombre sea mordisco... Lo demás es música celestial. ¿Yes ese foco que alumbra
                    el jardín? Bueno: pues si sus carbones no fueran de polos distintos, no darían
                    luz. Si me metes en la cama a mi con la Trini, pongo por caso, no saltará entre
                    mi cuerpo y el de ella la chispa de amor... Cállate y no te metas a defensor de
                    imbecilidades.</p>
                <p>—Es que tú ves el amor de Trini y de Clota, a través de un prisma distinto al
                    mío. Eres poco artista... </p>
                <p>—Pero soy más humana que tú. Te parecería muy bonito que tú y Manuel... </p>
                <p>—¡Eso ya es muy distinto! </p>
                <p>—Para mi es el mismo caso. </p>
                <p>—Seríamos dos fealdades que se juntaban y aunque fuerzas contrarias de igual
                    magnitud se destruyen... </p>
                <p>—Acabas de poner el dedo en la llaga, interrumpió Consuelo. Tú me has dicho, mi
                    querido Viel, que yo soy bonita. </p>
                <p>—Ya lo creo. </p>
                <p>—Pues si me juntase con la fealdad de Manuel... </p>
                <p>—O con la mía... </p>
                <p>—¿Verdad que no nos destruiríamos? </p>
                <p>—Claro está que no. </p>
                <p>—¡Lo ves... lo ves...! </p>
                <p>—Ahora cállate, porque la italiana an-ti pática va a cantar el <seg rend="italic"
                        >raconto </seg>del primer acto de <seg rend="italic">Bohéme.</seg>
                </p>
                <p>La Scalpini, se acercó al piano, al propio tiempo que manoteaba el teclado el
                    director de la Opera.</p>
                <l>
                    <seg rend="italic">Mi chiamano Mimi</seg>
                </l>
                <p>gorjeó la soprano...</p>
                <p>—No me condenéis a no hablar. Mira Héctor un poco a Ricardo. Parece que va a
                    tragarse con los ojos a Leonor. Está en actitud de decirle luego, como el
                    Rodolfo de Illica y Giacossa: <seg rend="italic">Yo soy el poeta y tú eres la
                        poesía...</seg>
                </p>
                <p>—Buena está Leonor, contestó Yiel Como no le escriban los poemas en letras de
                    banco. </p>
                <p>—Son los únicos poemas que no tienen ripios, agregó Consuelo. ¿Vamos a aguantar
                    la lata lírica hasta el final? Estas juergas aristocráticas me encocoran. El
                    ambigú nos espera. Oye tú, Manuel, no papes moscas, y tú, <seg rend="italic"
                        >percalina </seg>pensemos que desde esta sala nos contemplan media docena de
                    botellas de Jerez con sus correspondientes pechugas de pavo. </p>
                <p>—Tienes razón, iremos al comedor. </p>
                <p>—Andando. </p>
                <p>—Y la Leonor ¿cae, o no cae, Ricardito? Me parece que ésa es una breva que no va
                    a madurar para ti. Menea el árbol a ver si cae. </p>
                <p>Luego que cantó la Scalpini, hizo Nofre pruebas de prestidigitación y el pierrot
                    Neleto dio volteretas y representó una de sus <seg rend="italic">entradas</seg>
                    cómicas.</p>
                <p>Ricardo no hacia más que pasar por delante de Leonor. Dos veces fue a dirigirle
                    la palabra y se volvió lleno de miedo. Héctor le pegó en el hombro y le dijo:
                    «No seas estúpido. Esa mujer se está apercibiendo de tu corbadía y va a acabar
                    por burlarse de ti. Huye del ridiculo, pero no del fracaso.»</p>
                <p>—Si yo no he fracasado. </p>
                <p>—Entonces.. . . </p>
                <p>—Déjame. </p>
                <p>—¿Te hace o no te hace caso Leonor? </p>
                <p>—Déjame. Vete disimuladamente, que voy a saludarla. </p>
                <p>Pálido, con la boca seca y el corazón palpitante de emoción, comenzó así su
                    diálogo:</p>
                <p>—Hace la mar de rato que rondo junto a usted. </p>
                <p>—Ya lo he visto. Ni que nos hubiéramos declarado una guerra a muerte.. Qué
                    miradas incendiarias las de usted, ¡válgame Dios! ¿Es odio o fuego de amor el
                    que se le escapa por los ojos? </p>
                <p>—Las dos cosas. </p>
                <p>—Forman una mezcla antipática ¿O una cosa o la otra? Pero observo que nos
                    tratamos de Vd. ¿Cuántas horas han pasado desde que nos dimos el último beso? </p>
                <p>—No sé... cuatro o cinco. A mi me parece un siglo. ¿Y a usted? </p>
                <p>—La medida del tiempo no existe para mi. Ayer me parecía que nos amábamos de toda
                    la vida y ahora, que acabo de conocerle. Usted no debía haber nacido en nuestra
                    época... </p>
                <p>—Dejémonos de tonterías. Dígame la impresión que le ha causado mi proceder. </p>
                <p>—A ciencia cierta no sabría contestarle. O es Vd. un soberano tonto, o un gran
                    hombre. </p>
                <p>—Ni lo uno ni lo otro. Soy un hombre decente. ¿Quiere Vd. que conversemos como
                    buenos amigos? </p>
                <p>—Ahora y siempre. Yo quiero ser amiga de usted. </p>
                <p>—¿Nada más que amiga? </p>
                <p>—Nada más, Las cosas hechas de prisa, viven poco: nuestro amor fue improvisado y
                    se ha disuelto como un puñado de sal arrojado en un estanque. </p>
                <p>—¿Y no podríamos hacerlo renacer? </p>
                <p>—Sembraría Vd. la semilla en tierra estéril. </p>
                <p>—Si aceptase Vd. la situación que yo le ofrezco. </p>
                <p>—Mire Vd., Ricardo: dicen que el amor verdadero encuentra cama blanda en
                    cualquier parte. Yo no puedo querer a usted de verdad; yo puedo vivir sin su
                    cariño pues aún estoy a tiempo de hacerme la cuenta de que todo ha sido un
                    sueño. ¿Pero Vd. no cree que si nos uniéramos por tiempo indeterminado, alguien
                    protestaría de nuestra unión? </p>
                <p>—¿Quién va a protestar? </p>
                <p>—Una rubia encantadora que comparte con Vd. las estrecheces de la miseria porque
                    le ama de verdad. Vuelva Vd. a los brazos de su rubia, hágala Vd. muy feliz,
                    quiérala Vd. mucho. Las mujeres de mi temperamento na han nacido para el amor
                    sano. Vivimos de mentiras, porque la mentira es el único lenitivo de nues-tros
                    dolores. Ya ve Vd. a impulsos de qué pasiones palpitará mi corazón, cuando
                    después de haberle querido tanto, tanto, durante unas cuantas horas, no me causa
                    celos la rubia a quien hemos traicionado. ¿Cómo se llama? </p>
                <p>—¿Quién? </p>
                <p>—Su compañera. </p>
                <p>—Pero Vd. cómo sabe... </p>
                <p>— Llena de ira, con ansias de venganza, con ansias de apoderarme totalmente de
                    usted fui a su casa. La rubia me desarmó, me rendí a su bondad. </p>
                <p>—¿Usted ha hablado con ella? </p>
                <p>—No; soy más discreta que todo eso. La vi a través de los cristales. ¡Pobre-cita!
                    Tengo su imagen grabada aquí... aquí... Quiérala mucho, Ricardo. Ahora,
                    cambiemos de conversación, divirtámonos... ¡Alegrías, alegrías! Las amarguras
                    adentro; dejemos que tejan su nido las amarguras en nuestro corazón. </p>
                <p>—Ha dicho Vd. hace un momento que podíamos ser amigos. Yo voy más allá. Vamos a
                    ser dos enamorados <seg rend="italic">sui generis </seg>de los que casi no se
                    estilan. </p>
                <p>—Veamos. Ya sabe Vd. que yo me muero por las cosas raras. </p>
                <p>—Un espíritu vulgar, me tildaría de cursi si me oyera lo que voy a decir </p>
                <p>—¿Qué es ello? </p>
                <p>—Mi horrible pasión sensual, latigueada por las cosas que fríamente acaba Vd. de
                    decirme, empieza a trocarse en pasión espiritual. </p>
                <p>—¿Y Vd. cree en esas paparruchas espirituales? Por lo general es el recurso de
                    los que no pueden lograr más que ración de vista. </p>
                <p>—Hagamos un ensayo de amor espiritual. ¿Acepta usted? </p>
                <p>—Sí, acepto. </p>
                <p>—Usted mira a los hombres como muñecos. </p>
                <p>—Ciertamente, no son Vds. otra cosa. </p>
                <p>—Pues yo ya no soy hombre, ni usted es mujer. </p>
                <p>—¿Y qué somos? </p>
                <p>—Algo impalpable, etéreo. Suprimiendo los sexos, se suprime la animalidad. Sin
                    animalidad no hay sensualismo. </p>
                <p>—Si suprime Vd. todas esas cosas. ¿Qué soy yo y qué es usted? </p>
                <p>—Nada y mucho. Entremos los dos en un laboratorio ideal y en una retorta
                    volquemos todos nuestros besos, todos nuestros abrazos, todas nuestras caricias
                    para que se conviertan en cenizas. Disolvamos estas cenizas en nuestras lágrimas
                    y filtremos luego la mezcla. El resultado será el amor que yo apetezco. </p>
                <p>—Me parece que Vd. ha visitado mucho el ambigú. </p>
                <p>—¿Por qué? </p>
                <p>—Porque solamente a un borracho, puede ocurrírsele esta serie de desatinos. Era
                    lo único que me faltaba: meterme a boticaria o a química, o como se llame quien
                    se mete en ese laboratorio ideal. Dejémonos de pamplinas; sea usted mi amigo,
                    que yo seré su amiga. Esta es mi mano. Ahora sepárese usted de mi lado; Regúlez
                    nos está espiando y rabia de celos. </p>
                <p>—Estar celoso es considerarse inferior. </p>
                <p>—¿Y quién le ha dicho a Vd. que Regúlez es superior a Ricardo Rosales? </p>
                <p>—¡Ah, vamos! Cree Vd. en mi superioridad .. . </p>
                <p>—Si no lo creyera, ¿piensa Vd. que habrían pasado entre nosotros las cosas que
                    han pasado? </p>
                <p>—Gracias. Adiós Leonor. Siento una horrible tristeza. </p>
                <p>—Basta; no hadamos drama?. Felicidad, Ricardo; y que la prosperidad de sus
                    teorías espiritualistas no impida que quiera Vd. mucho, mucho, mucho a su rubia,
                    que se llama... ¿Cómo sé llama? </p>
                <p>—Encarnación. </p>
                <p>—Dé Vd., en mi nombre, un beso de paz a Encarnación. </p>
                <p>Ricardo volvió al comedor, y preguntó a uno de los criados a qué hora pasaba el
                    primer tren para la ciudad.</p>
                <p>—Dentro de veinte minutos, le respondieron. </p>
                <p>—Me marcho, amigos míos. </p>
                <p>—¿Porqué? dijeron en coro Consuelo, Manuel y Héctor. </p>
                <p>—Estoy muy cansado; llevo dos noches sin dormir. </p>
                <p>—Yo también voy a irme contigo, tartamudeó Rosaura. Me caigo de sueño
                    Disimuladamente saca mi chal del tocador. Toma el número. </p>
                <p>A los pocos instantes, cruzaban del brazo Rosaura y Ricardo la carretera que
                    conducía a la estación. Detrás de ellos quedaba la casa de Regúlez, con sus
                    luces y sus músicas.</p>
                <p>Iban solos en un compartimento pequeñito. Instintivamente los dos deshicieron con
                    sus dedos la capa de escarcha que empañaba los cristales de la ventanilla.</p>
                <p>Las estrellas se diluían en el cielo plomizo y una claridad tristona borraba las
                    negruras de la noche.</p>
                <p>Rosaura, envuelta en su chal, se tendió a lo largo del asiento y recostó su
                    cabeza en los muslos de Ricardo. Y con voz perezosa dijo: «Oye, ¿quieres hacerme
                    un favor?»</p>
                <p>—Pide. </p>
                <p>—Quítame las horquillas y las peinetas del rodete, que me molestan. Dispensa si
                    me duermo; no puedo más; se me cierran los ojos sin yo quererlo. </p>
                <p>Y mientras Rosaura apretaba los párpados, Ricardo empezó a sacarle las
                    horquillas. Al desprender una peineta se abrió en hilos de seda el rosetón de la
                    coronilla. Ricardo se puso a acariciar aquella madeja deliciosa, tibia y bien
                    oliente. Formaba redes entre sus dedos, mientras la chiquilla dormía. De pronto,
                    sintió un goce nuevo para él. Jamás se le había ocurrido contemplar los ojos de
                    una mujer dormida. Los párpados de</p>
                <p>Rosaura, parecían amasados con pétalos de violetas claras; la curva de sus
                    órbitas saltonas hinchaba aquella tenue carne azulada. La red de pelo se hizo
                    tan compacta que al poco rato semejaba un manguito.</p>
                <p>Rosaura cambió de postura y quedó de bruces. Un calofrío le corrió por todo el
                    cuerpo.</p>
                <p>Una nuca blanca, un poco hundida, mostraba a Ricardo las delicias de la puerta de
                    honor del gineceo; y lo que no había sentido nunca en presencia de las
                    desnudeces de la chiquilla, sentía ahora al contemplar unos párpados apretados y
                    una nuca delicada que le invitaba a que llenase su cuenca de licor de besos.</p>
                <p>Sin darse cuenta, por misteriosa atracción, metió su mano por la aterciopelada
                    espalda de Rosaura, y las yemas de los dedos empezaron a recorrer suavemente el
                    rosario de la espina dorsal.</p>
                <p>Arrimó los labios a la nuca de Rosaura, y al darle el primer beso, le pareció oír
                    una voz misteriosa y extraña que murmuraba en su oído: «¡Encarnación ....
                    Encarnación!»</p>
                <p>Levantó nerviosamente la cabeza, como si su boca se hubiera posado sobre un
                    carbón encendido, y dijo él también con amargura: «¡Encarnación... Encarnación!»
                    Y su cabeza ardiente, pegó en el cristal helado y lloroso de rocío...</p>
                <p>Era ya completamente de día. Un disco de sol de forma de sable corvo de fuego,
                    abría hondas heridas en el vientre de una nube.</p>
                <p>El tren se metió en la cueva de cristales de la estación. En el andén se
                    despidieron Rosaura y Ricardo.</p>
                <p>Abrió la chiquilla la portezuela de un carruaje de punto y se acurrucó en los
                    almohadones.</p>
                <p>Ricardo llegó a los pocos instantes a su cuarto.</p>
                <p>Encarnación dormía. Y con mucho amor, con los ojos llenos de lágrimas, apoyó los
                    labios en la frente de su querida y le dio el beso de paz.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
