<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Salvaje</title>
                <title type="sub">Novela argentina</title>
                <title type="short">Salvaje</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W77</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Blanco, C. M.</name>
                    <name type="short">BlancoCM</name>
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">A33</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">20912</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0213</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0213.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Blanco, C. M. "Salvaje. Novela argentina."
                        <seg rend="italic">Wikimedia Commons</seg>, <date when="2016">2016</date>,
                        <ref
                        target="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Salvaje_-_C._M._Blanco.pdf"
                        >https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Salvaje_-_C._M._Blanco.pdf</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E101"> Blanco, C. M. <seg
                        rend="italic">Salvaje. Novela argentina.</seg> Barcelona y Buenos Aires:
                    Casa Editora Franco-Española, <date when="1891">1891</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E101"> Blanco, C. M. <seg
                        rend="italic">Salvaje. Novela argentina.</seg> Barcelona y Buenos Aires:
                    Casa Editora Franco-Española, <date when="1891">1891</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source PDF file was processed with OCR. The software used was ABBYY Finereader 12
                Professional, with Spanish as recognition language. The result of the OCR process
                was checked, but due to temporal restrictions, corrections were only made in a rough
                manner and remaining errors cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), direct speech or
                thought, verse lines, dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the
                author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Lichtblau_1997">
                <p>
                    <quote> Survivors of a shipwreck take refuge in an isolated area of southern
                        Argentina, inhabited by a primitive Indian tribe. Blanco's purpose in
                        writing the novel was to demonstrate that Argentina's indigenous population,
                        through education, could progress rapidly and enter the mainstream of the
                        nation's culture and economy. </quote>
                    <bibl> Lichtblau, Myron. <seg rend="italic">The Argentine Novel: an annotated
                            bibliography.</seg> Lanham, Maryland: Scarecrow Press <date when="1997"
                            >1997</date>, p. 116.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">unknown</term>
                    <term type="author.country.death">unknown</term>
                    <term type="author.country.nationality">unknown</term>
                    <term type="author.gender">unknown</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">Wikimedia Commons</term>
                    <term type="text.source.edition">modern</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Argentina</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1891">Salvaje. Novela argentina</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela argentina</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela
                        indigenista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela argentina</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela
                        argentina</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        indigenista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Lichtblau_1959">indigenous
                        element</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        indigenista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela
                        argentina</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        indigenista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela de costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk">novela
                        indigenista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        indigenista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.identity.explicit" resp="#uhk">novela
                        argentina</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Argentina</term>
                    <term type="text.time.period">unknown</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">low</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-01" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1891">
                <div type="titlepage">
                    <ab>C. M. Blanco</ab>
                    <ab>Salvaje</ab>
                    <ab>Novela argentina</ab>
                    <ab>Barcelona y Buenos Aires</ab>
                    <ab>Casa Editora Franco-Española</ab>
                    <ab>1891</ab>
                </div>
                <div type="preface">
                    <head>Prólogo</head>
                    <p>La historia desconocida y misteriosa de esas inmensas playas sin límites,
                        patria y hogar de los habitantes del Sud, tan notables por la grandeza de
                        alma y la elevación de sentimientos, como por la perfidia de sus intenciones
                        en ciertos momentos cuando ven atacada su integridad nacional o herida la
                        religión incomprensible de sus mayores, ha recibido un golpe maestro en esta
                        obrita que ha desentrañado muchísimos misterios y explicado con estilo
                        elegante y atrayente numerosas de sus costumbres indómitas.</p>
                    <p>Hasta hoy los opúsculos y otras publicaciones sobre este particular, carecen
                        en cierto modo de interés por la descripción fría y árida que de la vida de
                        los salvajes se ha hecho. Para ser interesante y participar entusiasmo a los
                        lectores, es necesario que el que escribe haya participado, haya pasado,
                        sentido, sido actor en las escenas, violentas o conmovedoras que describe;
                        de lo contrario la más brillante imaginación, la pluma mejor manejada, jamás
                        consigue imprimir ese sello de vida que da pasión y movimiento aún a los
                        cuadros más estériles. Por otro lado, es indispensable la grandeza y pureza
                        de sentimientos para poder apreciar en real y verdadero valor las escenas
                        que se estudian: es necesario que el autor llore o participe de la alegría,
                        que domine su alma y sus expansiones, que adápte su corazón a las diversas
                        circunstancias; así se consigue mantener siempre ardiente el fuego del
                        entusiasmo de los que leen hasta llevarlos a derramar lágrimas e imprimir
                        inflexiones variables al espíritu.</p>
                    <p>Esto es justamente lo que ha realizado el malogrado C. M. Blanco, cuya vida
                        fue tronchada por la parca impía en la flor de la edad. Tres de los más
                        espléndidos años de su vida, los pasó al lado de una expedición, corriendo
                        con ella toda clase de suertes y peligros; ha seguido con sus propios ojos
                        los caprichos de la naturaleza, ha sentido con toda la juventud de su alma y
                        la virilidad de su corazón la imponencia del desierto. Esas noches más frías
                        y oscuras, más silenciosas y tenebrosas que las de un otro mundo posible,
                        las ha sentido en cuerpo y soportado con la fuerza de los 20 años; su
                        imaginación brillante ha seguido de ellas e impreso en su incomparable
                        memoria todo lo que tienen de frías y oscuras, de silenciosas y tenebrosas.
                        Y nada más cierto y aplicable aquí que solo aquel que ha experimentado en
                        cuerpo y alma esas grandes emociones, puede expresarlas, pintarlas con
                        verdad, dando a los más estériles detalles el color que le conviene; por eso
                        el joven Blanco ha sabido unir a la bondad de la trama, a lo cierto de la
                        historia, un manantial puro y fresquísimo de poesía. He allí otro mérito más
                        de <seg rend="italic">Salvaje:</seg> la galanura y fluidez de estilo.</p>
                    <p>¿Quién no ha oído hablar de los horrores de los salvajes del Sud? ¿Quién no
                        ha oído referir sus terribles aventuras y su crueldad? ¿Quién, en fin, no ha
                        oído de los oficiales y soldados expedicionarios algunos cuentos exagerados,
                        que pintan a esa raza como imposible de vivir en la misma tierra que las
                        gentes, porque le falta en absoluto la noción de humanidad? C. M. Blanco
                        desautoriza por completo estas creencias y pinta esa raza tal como es:
                        susceptible de abrazar la civilización con fervor; y en esto se cumple
                        precisamente un precepto filosófico: el hombre es susceptible de mejorar, es
                        esencialmente progresista, cualidad que le distingue de los demás seres de
                        la creación. Lleva el convencimiento a lo más profundo del alma, que es
                        inexacto lo que se dice respecto a la ausencia completa de noción de
                        humanidad; y prueba además, con gran dolor para nosotros, que han sido
                        muchas veces los enemigos de ella los que han demostrado la más execrable
                        crueldad.</p>
                    <p>Teofania y Pocalec son los dos nombres que llenan el papel de protagonistas,
                        La primera, de origen civilizado, cae en poder de los indios y aunque con
                        trabajo se somete a la nueva vida: con ella describe numerosas costumbres y
                        describe preciosos cuadros de la naturaleza virgen; el segundo, que
                        representa el proceso contrario, prueba que la civilización puede llegar más
                        fácilmente al más alejado de ella por medio de la convicción, de la
                        persuasión, de la mansedumbre, que por medio de las armas y de los horrores.
                        Y lleva aún el convencimiento más allá: un indígena puede llegar a valer más
                        que uno de origen blanco, exclusivamente blanco y civilizado. En Pocalec,
                        que al llegar a tierra civilizada le bautizan con el nombre de Arturo
                        Guerra, se cumple al pie de la letra la máxima: no es hombre el que nace
                        sino el que se hace.</p>
                    <p>Finaliza la obrita demostrando con un hecho práctico las opiniones sentadas
                        más atrás y los errores de la vida de los grandes pueblos. Los salvajes,
                        dice, conservan más pura el alma: son más sinceros.</p>
                    <ab type="dateline">Buenos Aires 1891.</ab>
                    <ab type="signed">V. GIMENEZ.</ab>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>I.</head>
                <p>El pequeño vapor <seg rend="italic">León</seg> había partido de un puerto del
                    norte de Chile llevando a su bordo, apenas una docena de pasajeros. Era un
                    barquichuelo que subía y bajaba cediendo al impulso de las olas, sin
                    distanciarse de la costa, único y fijo derrotero del inexperto capitán que lo
                    guiaba. Acostada de espaldas muellemente sobre el entrepiso, entre cobijas,
                    pellones y maletas vacías, viajaba una sencilla mujer; que miraba sin cesar la
                    punta del mástil dibujar sus leves ondulaciones, como una aguja negra avanzando
                    mecida por impalpable movimiento. De rato en rato la voz ronca del piloto
                    marcaba las desviaciones de la brújula, y una que otra vez interrumpía su
                    ordinario aviso, anunciando el paso por un punto conocido. Aquellos nombres de
                    los pueblecillos o carpas eran familiares al parecer a los oídos de la viajera;
                    las islas cubiertas de bosques en las que pacían grandes rebaños de vacas en
                    crecidas y verdes yerbas, no le eran desconocidas. Prestaba la misma
                    indiferencia a esos lugares desconocidos como el piloto, que había visto y
                    revisto esos sitios hasta el fastidio.</p>
                <p>En aquella habitación flotante reinaba el silencio y la tristeza; todos eran
                    reservados, poco comunicativos, y solo se dirigían acaso miradas tiernas como si
                    se compadecieran unos a otros.</p>
                <p>Todos temían de esa cáscara de nuez: la necesidad les había hecho embarcar en
                    ella.</p>
                <p>Ninguno retiraba la mirada de la costa salvadora; si las olas relamiendo las
                    rocas retrocedían arrastrando el barquito hacia alta mar, los pasajeros
                    ensanchaban su pecho dejando escapar un suspiro de desesperación. El capitán se
                    moría de miedo; temblaba cuando se creía solo, y se mordía el labio oprimiéndose
                    el pecho, al menor indicio de una catástrofe. Ya se habían abrazado más de una
                    vez creyendo inevitable el desastre; todos elevaban su plegaria, con las manos
                    levantadas, de rodillas, y otros más tímidos caían desfallecidos en actitud de
                    contemplación. El cielo era la única salvación; pero quién con espíritu sereno
                    había de pensar en el celeste auxilio? El agua y la tierra eran los dos enemigos
                    terribles: o morirían ahogados o en las manos ensangrentadas de los indios. Sin
                    embargo llegar a la tierra firme deseaban todos, con la esperanza de esconderse
                    en un bosque o en una cueva, para vivir salvajes, alimentándose de caza, pesca,
                    y arribar con permiso de la fortuna, a algún pueblito que ofreciese vida segura.
                    Todo eran conjeturas, fantasías, que se imponían a la delirante imaginación.— El
                    día cruel no podía demorarse. Aquellas aguas vírgenes del inmenso océano,
                    reclamaban su tributo del barquichuelo audaz, que había desafiado las iras de
                    sus olas y la soledad de su cielo.</p>
                <p>Amaneció un esplendoroso día batido por una brisa fresca y leve. Las nubes,
                    eternas viajeras del inmenso mar etéreo, se arremolinaban en vertiginoso
                    movimiento marchándose juntas a amontanarse en punto lejano del horizonte, hacia
                    el sud; allí se apiñaban, se ennegrecían y parecían convidarse a vaciar la
                    líquida carga sobre una tierra que se moría de sed. Los bronceados habitantes
                    del continente clamaban por agua, moríanse de calor en esa playa desierta,
                    caliente hasta las altas horas de la noche; las lagunas del interior se habían
                    secado y pedían para ellas el líquido que abundaba en la mar. La necesidad les
                    obligaba a permanecer a la par de las cigüeñas en la costa que con una pata bajo
                    del ala y el pico escondido en el plumaje del buche, parecían meditar como los
                    ibis del Nilo, los jueces serios y desapasionados de las contiendas de la tierra
                    entre los egipcios.—Entre tanto los marineros del <seg rend="italic">León</seg>
                    veían aquel punto oscuro como signo de fatal augurio: maniobraban con timidez y
                    desataban y uncían cuerdas temblando y sin retirar la vista de las iras del
                    cielo que ya se hacían sentir. Ligeros truenos y furtivos relámpagos alteraban
                    la misteriosa soledad de Hapí-Ahú, el padre de las aguas; la brisa aumentaba y
                    el <seg rend="italic">León</seg> jadeante con su melena descolgada era juguete
                    de las olas que hacían espuma espesa. La tripulación agitada hacía esfuerzos
                    para encallar buscando una esperanza; el vaporcito cedía a pasos lentos distando
                    ya solamente dos cuadras. Una ráfaga poderosa lo levantó sin trabajo y lo
                    sepultó sobre una afilada roca que abrió un rumbo. Cinco minutos bastaron para
                    desaparecer: solo el palo mayor asomaba su punta como para marcar con una cruz,
                    la tumba de infelices náufragos.</p>
                <p>Los indios de la costa eran el marco apropiado del horrible cuadro: la muerte en
                    una y otra parte. Hubiera valido más la corta agonía del náufrago, la tumba
                    entre las olas embravecidas, que el eterno martirio entre manos extrañas y la
                    tumba en una cueva de la tierra! Pero el mundo es así: el hombre quiere la vida
                    aún a costa de inmensos sacrificios. El enfermo aniquilado, sin movimiento en el
                    lecho del dolor, y el presidiario macilento y pálido, en la oscuridad de su
                    cárcel, prefieren mil veces la vida! ¡Vanidad! Siempre se concibe una
                    esperanza!—Los indios salvajes habían saludado la pérdida del buque con un
                    alarido estrepitoso de alegría; miraban sus vestigios con ojos salientes de
                    bravura y se complacían horriblemente, saltando y bailando, cuando un nuevo
                    cadáver deshaciéndose del camarote o de cubierta sobrenadaba en la superficie.
                    Algunos desafiando la tempestad habían penetrado algunas varas nadando o con el
                    agua hasta el cuello, a recoger los primeros bultos que se aproximaban a la
                    costa. Una guitarra había llegado sin deterioro de ninguna especie. El cacique
                    miraba el instrumento sin atinar su objeto; estiraba las destrozadas cuerdas y
                    un poco secas ya, había arrancado de la prima un sonido tan suave y tan dulce
                    que le hizo enternecer. Aquella vigüela gemía y cada vez que los gruesos dedos
                    del patagón la hacían vibrar, un nuevo sollozo de ella se desprendía conmoviendo
                    esa alma endurecida que sentía herirse una fibra de su corazón. Guardóla con
                    solícito cuidado, para seguir mirando el espectáculo de la muerte.</p>
                <p>Diez minutos habían transcurrido de la desaparición del <q>«León»</q> cuando los
                    indios en incomprensible algarabía, metiéndose todos al agua, señalaban tres
                    bultos que se acercaban hacia ellos. Con los pelos crispados y en actitud
                    aterradora, los músculos tirantes y los ojos fuera de las órbitas, sumergíanse
                    con denuedo para encontrar a los pobres náufragos que les animaba todavía un
                    leve soplo de vida. Uno a uno empezaban a llegar: dos tripulantes, cada uno
                    conduciendo un chiquilin, y la pobre viajera, la indiferente, que la habéis
                    visto recostada a bordo jugando con sus hijos entre pellones y maletas
                    vacías.</p>
                <p>Al ver los indios en actitud amenazadora que se habían apoderado de sus tiernos
                    vástagos, cayó desfallecida y a no ser el salva-vidas se hubiera sumergido para
                    siempre. La recogieron desmayada y sin sentido llegó a tierra. Un esfuerzo la
                    volvió en sí, apretó fuertemente entre sus brazos a su Raúl y su Benjamin, y se
                    sintió morir con ellos. Los pobres tripulantes muertos de cansados, luchaban por
                    escapar de las garras de esa horda, más feroz y más cruel que las olas del
                    espumoso Pacífico que habían rechazado como tumba. Los náufragos se reunieron y
                    los indios estupefactos los miraban; se abrazaban, se deshacían en sollozos,
                    imploraban auxilio y al verse solos, rodeados de una turba que quería sangre, se
                    recogieron en silencio, enjugándose las lágrimas. Meditaban sin duda el plan;
                    por su parte los salvajes no deseaban prolongar esa escena conmovedora, que les
                    hacía temblar también. ¿Pero que hacer ellos cinco, solo dos aptos para combate,
                    y sin armas, contra cientos armados de flechas y lanzas? La resolución no se
                    hizo esperar; una señal del cacique hizo lanzar un grito de guerra y el grupo
                    fue deshecho en un instante.</p>
                <p>Los dos hombres fueron conducidos por los más robustos, los nenes cayeron en
                    poder de madres salvajes, y Teofania desfallecida quedó de rodillas, con sus
                    ojos entreabiertos y hundidos, y con sus manos levantadas en posición de
                    súplica. La horda había desaparecido y se hubiera creído que a Teofania la
                    perdonaban. Pero el cacique Ramstag permanecía a la distancia, oculto por el
                    tronco de un árbol, observándola, boquiabierto, conteniendo la respiración, y
                    relamiéndose al contemplar la hermosura. Ella creyéndose sola, incorporóse, y
                    lanzó al aire un profundo suspiro que no encontró eco en la inmensa soledad.
                    ¿Qué sería de sus hijos? ¿Qué sería de ella en poder de esos bárbaros que no
                    respetarían su pudor, ni su vida? Estas ideas la atormentaban; su imaginación
                    delirante, forjaba horribles cuadros: se veía deshonrada y sus hijos
                    despedazados y comidos en su presencia. Gruesas lágrimás surcaron sus pálidas
                    mejillas, su pecho palpitante estaba humedecido por un sudor frío; y una
                    terrible emoción la sacudió al sentir un ruido cercano, que la hizo caer y mirar
                    azorada en toda dirección. Apoyó su espalda en una piedra y clavó la mirada en
                    el suelo, como pidiendo a la tierra una tumba que no había encontrado en el mar!
                    Así en esa posición, con sus vestidos rotos, mostrando en casta desnudez su
                    pecho, sus hombros y sos brazos, sintió un nuevo ruido que la hizo salir de su
                    éxtasis; levantó vacilante sus ojos y se encontró en presencia de un inmenso
                    hombre, que se acercaba hacia ella con paso lento y firme. Sobrecogida de terror
                    quiso ocultar su morbidez cubriéndose con las manos y sus harapos; miró
                    nuevamente hacia al suelo conteniendo la respiración. Recordó de sus hijos y sus
                    entrañas doloridas le dieron fuerzas para medirse con aquel hombre inmenso a
                    quien empezó a mirar fijamente, pero sin atreverse a hablar. El patagón
                    permanecía inmóvil, como una estatua de bronce al frente de otra estatua de
                    pulido y blanco mármol. El amor de madre, la retempló, la dio fuerzas, empezó a
                    murmurar suavemente en frases entrecortadas, sin atreverse a le cantar la voz,
                    por temor de irritar al gigante, que daría muerte a sus hijos y a ella. Pero
                    cuando le vio sacar su cubierta de la cabeza, especie de sombrero de piel y
                    paja, y doblar la rodilla, mirándola con una cara de admiración y de respeto,
                    comprendió que había dominado al hombre, despertando sentimiento de amor, y
                    apagando sus instintos sanguinarios. Le hizo levantar ofreciéndole su mano, le
                    hizo sentar en la misma piedra que ella, y después de breve pausa, empezó a
                    hablar en un idioma que desconocía Ramstag, como ella desconocía el de él.</p>
                <p>
                    <said>—¿Osáis deshonrarme? Prefiero verme mil veces muerta. Tu amor será puro,
                        más noble tal vez que el de un civilizado, pero jamás me adaptaré a tus
                        costumbres. No puedo ser tu mujer, ni tu mi esposo. Decidme: ¿qué habéis
                        hecho de mis hijos? y de esos hombres buenos que los han salvado? has dado
                        orden que los maten? Cruel! estoy segura que vamos a perecer todos en manos
                        de tus súbditos. No tenéis derecho para quitarnos la vida. Déjanos que
                        vivamos en tus dominios; después de tanto horror la Providencia
                        Misericordiosa nos ha de salvar. Por lo menos, déjanos morir de hambre;
                        quiero mis hijos para morir con ellos. ¡No seas cruel!</said>
                </p>
                <p>El patagón permanecía estúpido al oir un idioma extraño de boca de tan preciosa
                    mujer; pero llegó a comprender por la mímica, que reclamaba vida, para ella, sus
                    hijos y sus amigos. Respondió en su lengua gangosa y gutural, haciéndose
                    entender con señas: prometía la vida. Señaló un árbol inmenso detrás del cual se
                    distinguía débilmente una silueta de casa o choza pajiza y de cueros, y la
                    invitó a seguirle. Pusiéronse en marcha, a donde llegaron después de media hora
                    o menos; la habitación que se destacaba entre los verdes campos, estaba cubierta
                    de indios que al ver a Teofania abandonaron sus faenas para mirarla de pies a
                        cabeza.<bibl>—¿Dónde están mis hijos?</bibl> exclamó. Un profundo silencio
                    la respondió. Sus señas hicieron entenderla y los circunstantes rompieron en
                    estrepitosa carcajada. Teofania lloraba sin consuelo; el cacique conmovido le
                    señaló una ligera elevación, coronada de frondosos arboles y allí la llevó
                    cogida de una mano. Teofania apenas podía echar un pie tras otro.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>II.</head>
                <p>La tarde era tan apacible y dulce como había sido la mañana triste y tempestuosa.
                    La tarde presenciaba esa escena de amor tan grandiosa y sublime, en que se besan
                    el cielo, el agua, la tierra, por medio del sol: la mañana había contemplado el
                    horroroso cuadro que habéis leído. Por la mañana sucumbieron infelices
                    náufragos; a la tarde le cupo la suerte de acariciarlos con el crepúsculo y la
                    brisa leve a los que sobrevivieron. La pradera y las ligeras elevaciones del
                    terreno en forma de colinas, nadaban en una atmósfera diáfana de tinte violáceo
                    que las agrandaba o achicaba, no podiéndose decir con verdad si era aire o un
                    inmenso tul azulado, al través del cual se veía trasparentarse el cálido cielo
                    de la zona. El azul estaba tachonado de nubes purpúreas en el zenit; hacia al.
                    ocaso se ofrecían más rojas, color de grana, reflejando directamente la última
                    luz del viajero del día. El viento fuerte y recio de la mañana había cesado por
                    completo. La colina de Teofania estaba muy cercana del mar, a consecuencia de
                    una entrada que hacía éste en forma de golfo; desde su retiro sentía el
                    siniestro murmullo, y para observarle, bastábale reclinarse ligeramente y
                    entreabrir un surco a través de las hojas del coposo árbol que le servía de
                    abrigo. Las ondas no arrojaban más que una pequeña franja de espuma al pie de
                    las rocas, de donde colgaban las hojas llorosas de los arbustos. Ligeras
                    humaredas de los toldos dispersos, subían aquí y allí, indicando la hora de
                    comer.</p>
                <p>Teofania había encontrado en ese tenebroso retiro a sus tiernos vástagos, que los
                    había llorado como perdidos. El cacique había ordenado que la dejasen sola y no
                    turbaran su paz. Guando alguna idea siniestra cruzaba por su mente, oprimía a
                    sus hijos como dándoles la bendición y tierna despedida. Estaba recostaba sobre
                    un montón de pajas tendidas en forma de lecho, abrazando a sus hijos, con el
                    corazón palpitante, muda la boca y con los ojos en los ojos de sus hijos. Sentía
                    una opresión extraña que le partía el alma; la noche, el aire, los collados, las
                    aguas, las ramas, el silencio, la soledad, constituían un elemento extraño que
                    la hacían morir. En fin, fatigada, desfallecida, sus ojos se cerraron para
                    entrar en un sueño agitado. ¿Dormía? Aquel cerebro agitado no podía entrar en
                    reposo; pero el cansancio del cuerpo lo dominó. Había pues una aparente
                    tranquilidad reparadora: el mundo de las ideas en sus múltiples circunvoluciones
                    funcionaba activamente. Teofania soñaba. Dejó escapar, dándose vuelta en su
                    lecho de febriciente—una respiración más fuerte y un profundo suspiro, como si
                    se escapara de ese pedio un peso inmenso y como si en un hálito se hubiese
                    evaporado la aspiración de una larga vida; parecía en fin, el postrimer suspiro
                    de un moribundo.</p>
                <p>
                    <said>—¿Sufrís?</said>—sintió ella una voz que le decía. </p>
                <p>
                    <said>—Sí; pero más que un sufrimiento, un pensamiento me tortura.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Podré conocerlo? No temáis... yo os ayudaré.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Qué! Mis hijos... ¡ellos!... Pensaba que si Dios, en este instante
                        hiriese de inmovilidad a los salvajes, si el sol naciese más tarde, las
                        sombras de la noche se hiciesen más oscuras, el mar, menos bravio acortase
                        la distancia, pasase un buque salvador, había de escaparme con mis hijos...
                        con la vida de ellos... con la mía... y con mi honor! Pobre de mí en poder
                        de estos bárbaros! Dios mío!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Calmaos. Si tu honor es herido será en santo matrimonio. Tus dos hijos me
                        dicen que habéis pecado y yo a pesar de esto, siento por vos inmenso amor,
                        que te hará feliz. No temáis: escaparte te será imposible y podrías ser
                        deshecha por los indios. Serás la reina de estas regiones, tu voluntad, tus
                        caprichos, serán satisfechos. Te sentarás en un trono en la inmensa colina y
                        desde allí dominarás como gran soberana, contemplarás el sol en su
                        nacimiento y le seguirás, en su carrera y le sorprenderás en su lecho: la
                        luna besará tu esbeltez y contarás las estrellas del firmamento: sonidos
                        armoniosos de lira y laúd acariciarán tus oídos: perfumes embriagadores te
                        harán llegar el éxtasis, y de soberana que serás en la tierra, lo serás en
                        los cielos. El mar que te ha arrojado a estas playas, ofreciéndote la
                        muerte, será tu súbdito; le surcarás por embravecido que esté en fuertes
                        carabelas de cincuenta remeros. Todo esto es tuyo!</said></p>
                <p>
                    <said>—La promesa es lisonjera, pero, ¿cómo he de acostumbrarme a tener estos
                        vasallos de hábitos indómitos? ¿Cómo he de contraer vínculos de familia a
                        esta edad? Mis hijos son tiernos y en su inocencia podrán sobrellevar la
                        desgracia sin amargura y podrán formar vínculos nuevos sin romper los que
                        hoy tienen, ¿y yo? prefiero vivir en el hogar umbrío, bordando sin descanso,
                        velando la noche para ganar el pan de cada día sin mancha.</said>
                </p>
                <p>En aquel instante se recordó sorprendida y refregándose los ojos creía tener
                    junto a sí a algún hombre, a ese hombre que la había hablado. Pero era en vano:
                    Teofania soñaba. Quería convencerse abriendo tamaños sus inmensos ojos y
                    escudriñaba en todo sentido; suspendía la respiración para percibir el más
                    ligero ruido que la encaminara.<bibl>—¿Quién es ese hombre?</bibl>— se
                        decía.—<bibl>¿Es un ser humano como yo o es un ensueño que ha cruzado veloz
                        mi imaginación débil sin dejar más vestigio que un rápido deslumbramiento?
                        ¿Habla el mismo idioma que yo? ¿Es posible que en estas soledades salvajes
                        haya alguien que me entienda y que yo lo entienda? ¿y que sepa que estoy
                        aquí?</bibl>—Y se frotaba los ojos queriendo descubrir la verdad. Procuraba
                    serenarse para darse cuenta, para sentirse vivir, respiraba fuerte, y con su
                    mano sobre el corazón lo sentía latir. No encontró otra explicación que un
                    ensueño, porque el cacique que hubiera podido ir no poseía su lengua.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>III.</head>
                <p>Entre tanto aquella noche ofrecía la toldería o ciudad, digamos así, capital de
                    inmensa tribu, un movimiento inusitado, un no se qué de extraño que hacía pensar
                    en la víspera de un combate decisivo. Los viejos, el cuerpo legislativo y
                    judicial, se habían reunido y permanecieron así largas horas deliberando con
                    calor y al parecer no habían tomado ninguna resolución, porqué nada nuevo se
                    hizo esa noche, salvo ciertas manifestaciones hostiles de la hueste que se
                    verificaban a la presencia de un extraño. Desde que Ramstag volvió de la colina,
                    los indios no cesaron do lanzar piedras al aire con paja encendida, que
                    arrojaban con destreza haciendo surcar la atmósfera con una línea curva de fuego
                    que se extinguía poco antes de llegar al suelo. Ramstag se mostraba solo,
                    silencioso, conociéndose en el ceño de su astuta fisonomía que su corazón era
                    víctima de una pasión extraña; su cama, de ordinario en la choza, fue colocada
                    en el bosque cercano. Ese lecho consistía en una hamaca de red de tientos:
                    estaba baja, apenas a media vara, como para bajar y volver a ella con
                    facilidad.—Cuando las tres Marías, hubieron atravesado el meridiano, a la
                    algazara sucedió un completo silencio. La noche tenebrosa era interrumpida su
                    lobreguez por los fogones agonizantes y su silencio por el aullido de perros
                    flacos que para ladrar necesitaban sentarse o afirmarse al tronco de un arbusto.
                    La voz humana había cesado por completo a la señal del cielo, como queda mudo el
                    cuartel al toque de retiro. Los viejos se habían retirado a una colina cercana,
                    punto ordinario de las deliberaciones, especie de foro o congreso, alejado de la
                    sorpresa de los súbditos. Los consejeros estaban dispuestos de un modo
                    particular, no en círculo como podría creerse, ni amontonados para escuchar
                    mejor; formaban un triángulo de lados iguales en cuyos vértices estaban los más
                    respetables, los que ostentaban mayores cicatrices, es decir, más timbres de
                    gloria. Los lados eran llenados por el resto, quedando vacíos algunos espacios,
                    cuando faltaban algunos; todos tenían su lugar designado y se aproximaban al
                    vértice, cuando nuevos méritos habían recogido. Los tres de los vértices,
                    deliberaban por sí solos, cuando se trataba de asuntos de poca importancia. En
                    el centro de aquella reunión singular ardía un fogón que era atendido por un
                    niño de diez años, y para hacerlo solicitaba de cada circunstante una astilla.
                    El debate duraba tanto tiempo como el fuego.</p>
                <p>Los primeros resplandores de la aurora asomaron en el horizonte, el reloj de
                    fuego empezó a languidecer. Los viejos se retiraron sin haber arribado a nada
                    decisivo. A las doce volvieron a constituirse en su sesión, pero en un lugar
                    distinto, apartado, sobre rocas inaccesibles, que debía tener una entrada
                    oculta. Llegaron al desfiladero que da acceso al valle de Trelan-Laú, estrecho
                    camino que más parece hecho por la mano del hombre, que abertura practicada por
                    la naturaleza. En las paredes de las rocas talladas como con acero, vagamente se
                    percibían informes restos de esculturas gastadas por el tiempo, que podían
                    tomarse por asperezas de las piedras, que imitaban reyes y batallones, árboles y
                    bestias, de un bajo relieve casi perdido. De este lado quedaba la toldería, y
                    del otro del desfiladero se ensanchaba el valle ofreciendo tristísimo aspecto;
                    esa garganta de piedra más dura que el fierro unía dos mansiones, la de los
                    vivos y la de los muertos. Sobre el lado derecho estaba el nuevo congreso a que
                    vais a asistir, y al frente más alto todavía e inaccesible para el hombre,
                    decían que se reunían los dioses que juzgaban a los muertos. A la entrada del
                    desfiladero, había un viejo seco, doblado, con el pelo suelto, ojos hundidos,
                    lleno de brazaletes y figuras diabólicas, que entregaba una astilla de leña,
                    como boleto, para entrar en la deliberación; por el frente, y como cerrando la
                    garganta, se elevaba una enorme roca calcárea, rugosa, estéril, bostezando el
                    tedio de la eternidad por sus anchas rasgaduras e implorando por sus mil poros
                    una gota de agua que hacía tiempo no caía. Estaban ya todos reunidos en la forma
                    de triángulo; el reloj había dado la hora chisporroteando y consumiendo el
                    tributo que cada uno había depositado. Los rayos del sol quemaban y hubieran
                    fundido cualquier cabeza, a no ser las inmunes y recalentadas de los salvajes.
                    Silencio absoluto reinaba en aquella vasta soledad; ni un paso de bestia, ni el
                    murmullo de la hojarasca, ni fuga de lagartos, ni zumbido de insectos, ni
                    siquiera la cigarra tan propia de los calores de plomo, hacían despertar, mover,
                    animar, aquella tierra más triste, más silenciosa, más terca, más áspera, más
                    muerta que los mismos justos que guardaba.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IV.</head>
                <p>A fuer de rectos historiadores debemos prevenir de antemano que Ramstag por
                    pedido suyo, asistió a la sesión en la que debía resolverse de la vida de los
                    cautivos. El cacique parecía vivamente interesado; ocupaba el centro de uno de
                    los dos lados del triángulo entre Calihué y Chaltana, dos viejos lampiños y
                    raquíticos por la edad, además de ser el primero tuerto y el segundo cojo, eran
                    respetables a juzgar por las cicatrices y las lesiones notables que
                    ostentaban.</p>
                <p>Los circunstantes depositaron en pira su leña y el niño frotando dos trozitos de
                    madera hizo fuego: el singular cuadrante del tiempo empezó a despedir columnas
                    de humo que se perdían en el espacio. Se había dado la señal y empezó la
                    deliberación.</p>
                <p>Ramstag grave y profundo hizo la historia del apresamiento de esta manera:</p>
                <p>
                    <said>—Habíamos ido a la costa a buscar agua necesaria y estábamos quitándole la
                        sal en el gran pozo de Urtuzau, cuando una canoa inmensa como una casa,
                        llena de trapos y cuerdas, arrojando humo como si se quemara, asomó en
                        nuestros mares.</said>
                </p>
                <p><bibl>El viento soplaba para el lado de la tierra con violencia; las nubes
                        estaban cargadas, relámpagos al Sud anunciaban lluvia. Pedíamos de rodillas
                        al cielo, apagara nuestra sed de agua pura y nos llenara las lagunas para
                        los potros. Poco después la casa se hundió, y estos cinco han llegado a la
                        costa, además de una caja que llora; los dos chicos son hijos de esa mujer
                        hermosa, y los otros dos hombres grandes parecen peones. Son fuertes y
                        robustos. Muerte para estos, cautiverio para los chicos, libertad y honores
                        para la dama!</bibl> Al concluir se retiró, haciendo reverencias a los
                    legisladores. Había informado como miembro del poder ejecutivo y en su mensaje
                    aconsejaba medidas a adoptarse.</p>
                <p>
                    <said>—Muerte para todos!</said>—agregó a media voz Calihué. </p>
                <p>
                    <said>—Menos a la mujer</said>—dijo Chaltana. </p>
                <p>
                    <said>—Orden!</said>—agregó el viejo del vértice. </p>
                <p>
                    <said>—Se resolverá</said>,—dijo otro. </p>
                <p>
                    <said>—Que hable Catulik</said>—exclamó un tercero. </p>
                <p>
                    <said>—Yo</said>, dijo Catulik, <said>como viejo experimentado, que conozco lo
                        que son los cristianos, pido prisión perpetua en el Zebult para los hombres.
                        Son traicioneros es verdad; pero bien seguros nada nos harán. Han de servir
                        para divertirnos en nuestras fiestas de gracias; los haremos montar potros y
                        pelear con los tigres. Allí encontrarán la muerte si son flojos y nos
                        habremos evitado la molestia de despacharlos tan flacos como están.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Propongo</said>,—agrega Chaltana con aire de pensador y satisfecho de su
                        ocurrencia—<said>que se los engorde y los comamos en la fiesta del
                        río.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bravo!</said>—exclamaron varias voces. </p>
                <p>
                    <said>—No! no!</said>—dijo Calihué, <said>es mejor inmolarlos en honor de Paudet
                        para aplacar su ira: nos falta agua.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bravo!!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Entonces los comemos o los inmolamos?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Uno para comer y el otro...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Uno no alcanza... son muchas bocas..</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Los dos para comer...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Es mejor que vayan al Zebult.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que vayan al Zebult</said>, exclamaron casi todos a un tiempo. </p>
                <p>
                    <said>—¿Y los niños?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Al cautiverio!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Al pozo de Urtuzau!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Al río!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Al mar!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Irán al pozo del Shenué hasta que puedan servir de algo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Y la madre?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿La mujer?...</said> dijeron todos a un tiempo, mirándose de reojo. </p>
                <p>
                    <said>—Será mía</said>—dijo Catulik. </p>
                <p>
                    <said>—No; será mía.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mía!</said>—exclamó otro cerrando los puños. </p>
                <p>
                    <said>—Para no pelearse es mejor... al pozo con sus hijos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Matémosla!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ni lo uno ni lo otro; le corresponde a Ramstag, como cacique y como que
                        la ha encontrado.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Dichoso el! ¡Siempre él!</said>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>V.</head>
                <p>Tomadas estas determinaciones y comunicadas a Ramstag, debían ponerse en
                    ejecución. Los hombres marcharían al Zebult, oscura y lóbrega irrisión, los
                    niños y su madre irían al pozo Shenué, inmensa abertura en una roca vertical y
                    lisa. El Zebult era un horrible suplicio, eterno martirio; el Shenué recibía luz
                    y aire y el sol a medio día. Húmedo de por sí, las paredes destilaban cuando
                    había marejada.</p>
                <p>Los cautivos fueron trasladados solemnemente a sus respectivas prisiones; los
                    hombres, es decir, los marineros, abrían la marcha con paso firme y la cabeza
                    agachada con el aire de la mayor resignación. Caminaban con seguridad y sin
                    mínimo temor; no creían que los salvajes tuvieron prisiones tan crueles, porque,
                    naturalmente debían faltarles los elementos; pero Raymundo al enfrentar con las
                    fauces de ese lobo sin dientes, se hizo la señal de la cruz sin disimulo de
                    ninguna clase. Su pulgar cruzó la frente, la boca y el pecho, concluyendo por
                    imprimirle un sonoro beso. Seguían dos partidas de indios que sonaban flautas de
                    caña y hueso, a cuyo compás brincaban lanzando alaridos estremecedores. Aquí
                    Teofania con sus tiernos vastagos caminaba vacilante, llevando a cada uno de la
                    manito; lloraba sin cesar y movía la cabeza como loca. Su pelo suelto y caído
                    sobre sus hombros, formaba el marco de ese cuadro en que se destacaba su faz
                    triste y llorosa.</p>
                <p>El acto de la prisión terminó con escenas desgarradoras. El Zebult tragó a sus
                    huéspedes y Teofania y sus hijos descendieren con el auxilio de una red de
                    tientos, como embolsados.</p>
                <p>Los dos presos desfilaron detrás del calabocero hasta el fondo de la cueva, donde
                    fueron separados y puestos cada uno en una prisión. Raymundo, que era un español
                    bizarro y hablantín, no callaba en protestas e indecencias inofensivas, puesto
                    que nadie las entendía; el otro, cuya nacionalidad no se sabe, estaba muerto de
                    miedo, por cuya razón no nos ocuparemos de él: su historia de prisión puede
                    concretarse diciendo que oraba sin cesar. Uno y otro permanecieron un momento
                    aturdidos por la repentina transición de la luz a la oscuridad. Sigamos
                    solamente a Raymundo en los incidentes de cárcel, que son interesantes: ¿Dónde
                    estaba? ¿Cerca o lejos de su compañero de desgracia? Pasando la puerta de
                    entrada él no había observado otra: sus ojos se cegaron y entró a tientas guiado
                    por el verdugo. Pero tenía conciencia de su prisión. Se colocó en una esquina
                    semi sentado, permaneciendo así más de dos horas sin hacer el más leve ruido;
                    sin embargo, no podía estar más tiempo, y luego había percibido en el otro
                    extremo de la celda un débil rayo de luz que caía oblicuamente; alargó la pierna
                    con precaución inata hacia el sitio alumbrado, que era un punto. Dio un segundo
                    paso y sintió hundirse; se detuvo agarrándose de la pared contigua, tentó por la
                    derecha, pero esta vez un obstáculo le hizo caer. Ese bulto, al sentir encima la
                    respetable humanidad de Raimundo, lanzó un gemido.</p>
                <p>
                    <said>—Disculpe usted</said> — dijo Raimundo cortezmente—<said>pero le aseguro
                        que a tener ojos de gato no le hubiera incomodado. Me dirá, señor: ¿es usted
                        de esta vida o de la otra? ¿o es algún trapo? Vamos, dígame, que empiezo a
                        tener miedo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Habéis caído</said>—contestó una voz ronca y hueca—<said>sobre un hombre
                        que mañana será cadáver, después de estar aquí en horrible martirio hace
                        siglos ya; y digo siglos porque un día me parece un año, una hora un día y
                        un minuto una hora.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Cáspita! La cosa es seria entonces; si mañana me lo cuelgan a usted, a
                        mi también me tocará el turno y quizás primero que usted. ¿Cuando yo entré
                        usted dormía o se ocupaba como buen cristiano en arreglar sus cuentas con
                        Dios?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mis cuentas están arregladas, la balanza pesa más del platillo de los
                        dolores que el de los pecados.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Sea así, de lo que me alegro mucho.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Quien sabe cuanto tiempo estará usted aquí...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pienso marcharme... pronto... esta noche.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Já! já! já!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Nos escaparemos juntos; seremos amigos y nos trataremos como viejos
                        camaradas. Bueno, decidme ahora en confianza si os molesto, para retirarme;
                        en tal caso, mi querido, seguid en vuestra ocupación. Yo no puedo trabajar,
                        ni caminar, ni hacer nada, porque no veo ni mis manos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ya te acostumbrareis, buen marinero.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Como sabes que soy marinero?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Por el traje, la gorra y el cordón de la navaja.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Diablo!</said>—dijo el marinero!—<said>decís que por mi traje, gorra y el
                        cordón sabes mi profesión?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Justamente.....</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pero yo no veo ni la pared!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ah! sí, cuando permanezcas algunos años aquí, tus ojos se
                        acostumbrarán.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Que el mismísimo demonio me los saque antes de aprender a ver en las
                        tinieblas. No quiero ser gato, ni aquí adentro para mis propias necesidades
                        ¿Y cuántos años hace que estáis preso?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ya no llevo cuenta, porque hace mucho tiempo que he dejado de contar los
                        días.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pero hombre!...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Sí, señor; cuando el cielo está encapotado o llueve no se distingue el
                        día de la noche. Así pues, ni aún queriendo se puede llevar cuenta
                        segura.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Con confianza ¿porqué estáis aquí?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Prisionero de guerra ¿y tú?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Yo, hermano mío, naufragué y me refugié en esta costa, los indios me
                        dieron caza y aquí me tienes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Lo que siento es que mañana te van a ahorcar y así no podremos
                        escaparnos; pero, en fin, me marcharé con mis compañeros.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Cómo, que Dios te proteja! Te ayudaré en tu empresa.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mira</said>, dijo José Raimundo, que ya empezaba a ver en la oscuridad,
                        <said>tengo una navaja y un pedazo de madero. Basta y sobra para horadar la
                        cueva y fugarnos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Imposible! si escapas de este calabozo caerás en otro más grande que es
                        el desierto y tus verdugos serán las fieras o los mismos indios; sin embargo
                        es preferible el aire libre con la esperanza de salvar. Mano a la
                        obra.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No, no; antes de nada necesito saber bien quien eres porque una
                        imprudencia puede venderme, perderme. Dios sabe si tú no eres amigo de los
                        indios? La verdad amiguito...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Oh! ¡Oh! ¡guardáis silencio farruco, no tenéis confianza en
                    mí!</said>—agregó Raimundo.—<said>Ya entiendo, queréis venderme; pero no tengo
                        miedo; porqué cuando hagas algo malo, hostil, te sepulto mi navaja y me
                        mando mudar solo. Ya lo verás bribón! Pues bien, sabed, grandísimo
                        desconfiado, que me llaman José Raimundo y Centenares, de 27 años, marinero
                        como lo habías visto, natural de Cataluña de la misma Barcelona, en la punta
                        norte de la Rambla. Mis padres viven y los volveré a ver, mal que le pese a
                        Don Cacique; tengo hermanas y un hermano, Antonio, oficial del ejército
                        argentino ¿me entiendes?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Entonces yo te conozco.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Como!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ya lo verás. Tu padre que es el mío se llama Juan Raimundo y Centenares
                        de Varela y Viscaya.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Ola Ola!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Tu tienes un tío que vive o vivía en la calle Escudillers, 6.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bravo! Bravo!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Y mi madre se llama Juana Centenares y Viscaya! Mi abuela que murió hace
                        tres años vivía en la avenida de Gracia, 29.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Yo hay duda.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mi hermanita mayor se llama Pepa, casada con el capitán Gonzalos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Yo hay más, es él, mi hermano.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Dudas todavía?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mientras no te vea la cara...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Quieres algún dato para convencerte, incrédulo?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Que color tenía el lindo caballo del capitán González?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Negro, renegrido, con una oreja blanca.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Me resisto todavía.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bueno. Es necesario no perder tiempo, ya viene la noche y si no nos
                        escapamos mañana, tronamos...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿De veras?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Como lo oyes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No tendremos tiempo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Hay tiempo. Las tres cuartas partes del trabajo está hecho. Tu navaja
                        servirá muy bien para ultimar la obra.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ahora creo que sois mi hermano, venga un abrazo!</said> y se abrazaron
                    efectivamente. Gruesas lágrimas corrieron a uno y otro, que sellaron de ternura
                    el reconocimiento en tan lóbrega prisión. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VI.</head>
                <p>Los dos hermanos empezaron la tarea con animosidad y confianza.</p>
                <p>Marcos Raimundo, que así se llamaba el preso de dos años, enseñó el agujero que
                    había construido durante su prisión; un poco más y todo se habría concluido. Era
                    cuestión de un metro más. Pero por lealtad era necesario pensar en el otro
                    compañero que estaba en la celda contigua separada por un tabique de más de dos
                    metros. Marcos y José decidieron salvar a Onofre a costa de los mayores
                    peligros.</p>
                <p>Marcos debía continuar su obra empezada, y José debía comunicarse con Onofre.
                    Dispuesto así, trabajaban y escuchaban al centinela alternativamente. El
                    conducto hacia el exterior empezó a dejar sentir un eco hueco al golpe del
                    madero afilado, anunciando su pronta terminación: el obrero se detuvo para dar
                    el golpe de gracia, simultáneamente que su hermano.</p>
                <p>Onofre oraba con resignación, medio dormido; pues debía dormir solamente con un
                    ojo por que no perdía ni el más leve ruido. Sus oídos de liebre le permitieron
                    sentir un murmullo primero y después los golpes en tierra; así pues, no cabía en
                    sí de gozo cuando a esos golpes los sentía más cercanos; arañaba de la parte de
                    su lado en la misma dirección del ruido para apurar la feliz terminación del
                    audaz proyecto de fuga. Hacia las tres de la mañana, él pobre Onofre oyó algunas
                    palabras muy cerca de él; era un rum-rum indefinible, sordo, que callaba por
                    momentos, del cual era imposible percibir palabras; pero no había duda que era
                    causado por voz humana. Aplicó el oído y se puso a escuchar, conteniendo la
                    respiración.</p>
                <p>El ruido aumentaba y como la hora no era a propósito para trabajo ordinario,
                    fuera de duda que algún preso lo producía, procurando su evasión. Ese cautivo,
                    se decía Onofre, no puede ser otro que mi compañero de infortunio; pero sea cual
                    fuese, si cree evadirse viniendo para acá tal vez no hará otra cosa que cambiar
                    de caverna quizás más húmeda y oscura, que la que dejará. En fin el ruido se
                    aproximó tanto que Onofre volvió a aplicar el oído sobre la pared,
                    comprimiéndose el pecho: casi al mismo instante sintió un horrible trompón sobre
                    su mejilla que le hizo caer. Era José que entusiasmado había resuelto voltear la
                    última capa con un golpe de puño.</p>
                <p>Onofre, que creía habérselas con un indio, se hizo el dormido, y el obrero se
                    escurrió como un lagarto por el agujero que acababa de hacer; al mismo tiempo
                    que asomaba su cabeza, llamó al compañero quien al reconocer la voz amiga volvió
                    en sí y se dirigió hacia ella. Cuando se tocaron, un grito de sorpresa y alegría
                    lanzaron al mismo tiempo: se confundieron en un abrazo y lloraron. Permanecieron
                    silenciosos y después de un breve instante, cuando, volvió la calma a los
                    espíritus habló José; refirió sus trabajos, sus angustias y el hallazgo de su
                    hermano, el cual estaba encargado de perforar la bóveda para escaparse, lo que
                    estaba ya casi concluido. Ambos cruzaron al departamento de Marcos,
                    arrastrándose como reptiles por el pasadizo subterráneo.</p>
                <p>La obra tocaba a su fin. Marcos dio una feroz estocada a la última capa; la punta
                    del madero afilada salió hacia el exterior como podía conocerse desde el
                    interior, puesto que se movía libremente. Un chorro de luz grisienta de la
                    madrugada aclaró ligeramente el vientre del lobo, en cuya boca, como se ha
                    dicho, estaba un centinela pero que a esta hora después de una noche en vela
                    debía estar durmiéndose.</p>
                <p>
                    <said>—Camaradas</said>—exclamó Marcos—<said>yo conozco bien la vida y las
                        costumbres de los salvajes, porque, como soldado del ejército argentino (no
                        sé que grado tenga ahora) he luchado contra ellos varias veces! Ha llegado
                        el supremo instante de nuestra evasión; la menor imprudencia puede perdernos
                        como también la cobardía. Es necesario valor y cautela. Yo perdamos tiempo,
                        ni un minuto más.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Que Dios nos ayude!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Sea, contestaron los otros.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Saldré primero</said>, dijo Marcos. </p>
                <p>
                    <said>—Y yo después</said>, agregó José, <said>y ya afuera nosotros dos, por los
                        brazos te levantaremos a tí, Onofre.</said>
                </p>
                <p>Marcos conocía aquellos desiertos, sino palmo a palmo, podía por lo menos
                    orientarse y ser más diestro que cualquiera de los otros; además sabía que
                    mientras el sol se levanta después de una noche de descanso, todos los indios
                    contemplan esa magnífica escena con unción religiosa; ninguno ofrece la espalda
                    al hermosísimo santuario. Era pues fácil internarse en el monte próximo sin ser
                    apercibidos, puesto que la toldería daba hacia el otro lado de la prisión. Para
                    mayor claridad suponed una vía recta de norte a sud, en cuyo primer extremo está
                    el monte, en el centro la prisión y en el otro extremo la toldería, y os daréis
                    cuenta fácil de una evasión peligrosa, pero bien combinada.</p>
                <p>En un soplo, corriendo a cuatro pies o arrastrándose sobre el pecho, los
                    fugitivos llegaron al monte; en donde se abrazaron los tres y dejaron escapar un
                    profundo suspiro de alegría. Respirábase oxígeno puro en esa selva virgen, en
                    vez del aire viciado de la cueva!</p>
                <p>Se internaron en el desierto con dirección nordeste. No se conocen las peripecias
                    de la excursión, ni se sabe de la vida de dos de ellos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VII.</head>
                <p>Mientras los fugitivos atravesaban el desierto en busca de su salvación, la pobre
                    infeliz Teofania, que no había merecido ni un recuerdo de sus compañeros,
                    permanecía en el mismo sitio, en el pozo en donde pasaba una vida de martirio,
                    endulzada es verdad por las caricias de sus niños que sin comprender la
                    situación, en su inocencia jugaban alegremente como en el más encumbrado palacio
                    y comían sin hacer ascos la detestable merienda dos veces por día presentada por
                    los amables carceleros del Schenué.</p>
                <p>Por orden de Ramstag le presentaban carne una que otra vez por semana y la comía
                    a pesar de ser esa carne dulce de caballo, porque era necesario vivir para vivir
                    con sus hijos; de lo contrario, sin ese vínculo, hubiérase dejado morir de
                    hambre mil veces.</p>
                <p>Teofania era artística y seductora, de talle esbelto y escultural, alta y todo su
                    conjunto bello, divino: Benvenuto Cellini, hubiera encontrado en ella un modelo
                    más perfecto que su Scozzone.</p>
                <p>Su cabeza simétrica, coronada de negro cabellos como el humo de pez, se alzaba
                    resueltamente sobre un cuello marmóreo y torneado como el de Juno. Su tez blanca
                    amorenada ofrecía en el cuello y en el cuerpo la trasparencia del nácar; sus
                    ojos negros y relucientes parecían reflejar la eternidad y de ellos podría
                    decirse que eran dos estrellas de primera magnitud: Tenían algo de divino,
                    además de su color y pureza, como tenían también el sello de lo humano y de lo
                    mortal. Y era así: en la mirada de Teofania había un rayo de lo infinito, de
                    alma virginal, de espíritu sin mancha, cualidades todas del cielo; como también
                    había un rayo de materialidad, de pasión, de humano, cualidades todas de la
                    tierra, que hacen de un ser, una mujer que provoca el apetito carnal y que el
                    hombre no ve otra cosa sino a ella, sin pararse en medios para conseguirla y
                    después sellar su brutal pasión con un acto de unión pasajera y morganática.</p>
                <p>Su rostro angelical de Galatea tenía boca igual a la de la estatua labrada por
                    Pigmalión, cuyos hechiceros labios se movían para besar al artista. Teofania
                    había besado y podía seguir besando, porque una alma de 25 primaveras respira
                    aún pasión. En fin sus dientes eran perlas vírgenes que se las podía admirar
                    simétricamente colocadas en su cuna húmeda y brillante, rodeada por dos pulidas
                    líneas bermejas, como la flor del granado.</p>
                <p>Vestía harapos, lo que agrandaba considerablemente la espléndida magnificencia de
                    su hermosura porque dejaba entrever la morbidez de su pecho al ritmo de la
                    respiración, asomando suavemente y con desconfianza los pezones al través de la
                    tela; las piernas bien hechas y como esculpidas en alabastro se hacían sentir
                    rivalizando en hermosura y esbeltez, con los brazos que se ostentaban desnudos.
                    Parecía una Minerva pagana, despojada de sus vestiduras, enseñando con ligeras
                    reservas la purísimas formas de la belleza olímpica.</p>
                <p>Ahí tenéis en ese inmundo pozo a Teofania, a ese ángel caído del cielo!
                    ¡Acompañadle!</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VIII.</head>
                <p>Así, transcurrió el tiempo, y la pobre cautiva no mejoraba su suerte, ni concebía
                    siquiera la remota esperanza de recuperar la libertad. Un criminal encuentra
                    perdón ¡un inocente jamás! Ramstag mismo era portador de la comida, carga que él
                    mismo se había impuesto con placer para poder ver a su prisionera, hablar con
                    ella, y hacerse simpático a sus ojos ya que el mismo, cacique de inmensa tribu y
                    poderoso atleta del desierto, la cuidaba tratándola con bondad y ternura. Esas
                    entrevistas diarias le hicieron recordar un poco del <seg rend="italic"
                        >cristiano</seg> que había aprendido no hacía muchos años, cuando le tocó la
                    suerte de ir a servir como peón en un ingenio azucarero de Tucumán: además, de
                    la conversación de la madre con los hijos, pudo aprovechar mucho para aumentar
                    su vocabulario. Venancio le bautizaron cuando llegó a tierra civilizada y aquel
                    nombre le sonaba bien; lo repetía con placer por más que la fruición del
                    recuerdo venía aparejada de tortura.</p>
                <p>Conservaba como inestimable prenda un precioso pañuelo de batista que había
                    hallado cierto día en medio del gran cañaveral.</p>
                <p>La verdad es que Venancio o Ramstag, al cabo de algún tiempo, haciendo esfuerzos
                    de memoria, recordó un poco de español, y aprendió más, al extremo de que todo
                    entendía y se expresaba en ciertos momentos con claridad y holgura.</p>
                <p>Ramstag estaba enamorado, no había duda: aquella ternura salvaje, la carne que
                    ofrecía, el agua que llevaba diariamente, no podían explicarse de otra manera.
                    Un jefe, un poderoso, no se rebaja inpunemente: es necesario que intervenga el
                    amor para verle dominado, humillado. La condesa d’Etampes gobernó la Europa
                    dominando a Francisco I. Teofonia podía ser soberana de esos desiertos de
                    civilización, pero habitados por innumerables salvajes, aceptando el amor de
                    Venancio.</p>
                <p>Estaban ambos acostumbrados a verse y los chiquilines jugaban con el indio. La
                    cautiva no podía escaparse aún suponiendo que estuviera fuera del Shenué, lo que
                    comprendido por los viejos legisladores, autorizaron al cacique a dejarla salir
                    por la tarde y permanecer parte de la noche. Teofania se decidió cierta tarde:
                    la misma bolsa de red la levantó, sentóse sobre una piedra agujereada que servía
                    de mortero y al sondar la inmensa soledad, amplió el pecho para dejar escapar un
                    profundo suspiro de pesar, y lloró amarga y copiosamente, observando con frenesí
                    a sus tiernos vastagos. Horribles ideas cruzaron por su mente, las mismas que la
                    agitaron aquella primera noche de insomnio y de fiebre. La disyuntiva era dura,
                    cruel, de hierro; se figuraba muerta o mujer del cacique, lo que bien traducido
                    quiere decir la vida o el honor! Al fin, como despertando, como serenándose, se
                    pasó la mano por la frente sudorosa y en un instante, caminó de aspecto; parecía
                    que decididamente había tomado una resolución que no se podía prever por qué un
                    beso que imprimió a sus hijos podía tomarse como despedida optando por la
                    muerte, o como tierna caricia de vida. Su sufrimiento hacía sufrir a sus hijos,
                    y su llanto hacía llorar a sus hijos. <said>«Es necesario no turbar la
                        inocencia</said>, se dijo; <said>si tienen poca vida que el dolor no la
                        empañe ni un momento.</said></p>
                <p>
                    <said>—¡Raúl mira!</said>—exclamó, haciendo correr un canto rodado sobre la
                    llanura. —<said>¡Y vos, Benjamín, toma!</said>—agregó, entregando un cabo de
                    lanza rota. Y los nenes jugaban. </p>
                <p>Ella había abandonado la piedra, para sentarse sobre el césped, rodeada de verdor
                    y pocas flores; con un horizonte infinito que su mirada de mortal no podía
                    penetrar; solitaria y triste, como la gaviota sentada en una rama en medio de la
                    inmensidad del Océano, mecida por las olas, como ella, Teofonia, estaba
                    acariciada por la brisa fresca de la Pampa. Allí estaba, sumida en profunda
                    meditación y contemplando con mirada indecible la magnificencia de la natura;
                    con el cáliz del infortunio y de la amargura en la mano, apurándolo sin cesar;
                    con espléndido cuadro delante de sus ojos, pero con otro siniestro en su
                    imaginación; con sus hijos hermosos delante de sí, pero con otros groseros y
                    toscos, mezclas de civilización y barbarie, allá en la pureza de sus entrañas
                    ¡Oh! ¡terrible! En fin, allí estaba, la mujer hermosa de la civilización, como
                    una estatua de blanco mármol esculpido con el modelo de una deidad, desesperada,
                    meditabunda, como Eva fuera del Paraíso después del pecado! Por último, allí
                    estaba ese alabastrino lirio entreabierto ya y halagado por el céfiro, pero sin
                    perder el perfume, la forma y el color que solo poseen las flores tiernas.</p>
                <p>Había llegado la tarde, o más bien esa hora en que el alegre entristece; esa hora
                    en que el prisionero cobra esperanzas; en que el condenado se ve libre; en que
                    los viejos se creen jóvenes; los feos, hermosos; los necios, grandes talentos;
                    los pobres, grandes ricachos; los desdichados afortunados, en que los muertos
                    viven; en fin la hora en que se columbra todo el esplendor de la naturaleza, y
                    la hora también en que muchas cosas se ven al revés o se las cree fáciles! Es
                    una hora que enloquece. El sol se había recogido melancólicamente, lanzando
                    esplandorosas luces color de grana, y tan despacio escondió su disco a los ojos
                    de Teofania que ésta hubiera dicho que el astro-rey disgustado y cansado de
                    tanto alumbrar y calentar había resuelto no aparecer más; es decir el tiempo se
                    pararía y los dias fatigados de venir consecutivamente, habían decidido
                    detenerse hasta recuperar las fuerzas perdidas. Parecía pues, llegada la tarde
                    no de un día sino de todas las épocas pasadas; la tarde de la existencia del
                    universo; el ocaso de la humanidad. No habría más mañanas, ni más días. Todo
                    sería una eterna y santa noche!</p>
                <p>El día murió besando los ojos de Teofania con su postrera luz.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IX.</head>
                <p>Era una clara y apacible noche. La luna en contraposición del sol se alzó ufana y
                    orgullosa e inundó la llanura con un mar de luz pálida y macilenta. Ramstag no
                    contento de ver a Teofania varias veces, quiso verla de noche, para lo que se
                    ocultó en un paraje cercano, tan cerca era que podía distinguir la voz de su
                    amada; pero él no podía ser visto ni sentido. El indio se babeaba al
                    contemplarla hermosa, bañada por la claridad: la creía en sus. brazos que
                    apretaba fuertemente contra su pecho como oprimiéndola. Temblaba al escuchar su
                    voz y cuando percibía un suspiro su amor llegaba al paroxismo.</p>
                <p>
                    <said>—Venancio mío! esposo mío!</said>—exclamó la joven madre, mientras que el
                    cacique detrás de ella, pálido, frío, chascando los dientes, creía no escuchar
                    estas palabras, que se las tomaba como dirigidas a él <said>¡Esposo mío! ¿quien
                        sino la fatalidad, el destino, ha venido a turbar nuestra calma? Cuando
                        sepáis mi desventura, maldeciréis la hora en que consentisteis mi viaje. Iba
                        a visitar a mi familia y vengo a caer en poder de los desconocidos; iba a
                        visitar mi ciudad, centro de la civilización, y vengo a caer en el desierto,
                        foco de la barbarie!</said>
                </p>
                <p>Y tras una leve pausa agregó:</p>
                <p><bibl>No hay esperanza, sobrellevaré serena mi desgracia.—Mis hijitos a
                        dormir!</bibl></p>
                <p>En seguida, creyéndose sola, empezó a murmurar frases cortadas que el mismo
                    cacique no entendía y a ese monólogo sucedió una canción con voz tan suave, tan
                    tierna, tan dulce, tan resignada, que parecía callar todo para escucharla. El
                    eco de esa voz se perdía en la inmensidad; los indios centinelas que estaban
                    bastante alejados se fascinaban y como hipnoptizados acercáronse a la mujer
                    divina. Recorrió todo su repertorio de canciones populares, y luego como para
                    distraerse hizo una cruz pequeña de piedra y madera. Aquel símbolo santo del
                    suplicio, le hizo recordar el mártir del Grólgota; los recuerdos se agolparon en
                    su mente con terrible confusión que le produjeron un éxtasis prolongado al cabo
                    del cual, abriendo sus ojos miró la cruz de piedra que extendía sus brazos en
                    actitud salvadora. La miraba con fija atención y su corazón y su cerebro
                    funcionaban hipertrofiados; estos dos órganos en que radican la pasión y la idea
                    aunaron sus fuerzas y juntos inspiraron a la joven las siguientes estrofas, que
                    cantó en tono de súplica con aire de resignación y melancolía:</p>
                <lg>
                    <l>Aquí en este mismo lugar</l>
                    <l>En el monte que la pradera</l>
                    <l>Rodea y cubre a la par,</l>
                    <l>Elevo una cruz de madera</l>
                    <l>Frente a las olas del mar.</l>
                    <l>Será la cruz redentora</l>
                    <l>Y del náufrago consuelo:</l>
                    <l>El mar a sus plantas llora</l>
                    <l>Y entre el abismo y el cielo</l>
                    <l>Salvación se implora.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Si la barca va perdida</l>
                    <l>No tema al mar que arredra,</l>
                    <l>Que aún a lo lejos mecida</l>
                    <l>Estos dos brazos de piedra</l>
                    <l>Le darán la despedida.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Si la barca solo se aleja,</l>
                    <l>Pida a la cruz sagrada</l>
                    <l>Que en el mar la proteja</l>
                    <l>En toda su retirada</l>
                    <l>Sin que tenga una queja.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Estos inmensos desiertos</l>
                    <l>Son los mares sin salida</l>
                    <l>Con rotos peñascos yertos,</l>
                    <l>Que me contemplan perdida</l>
                    <l>Morir de brazos abiertos.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Se agita sola mi alma</l>
                    <l>En negra noche traidora</l>
                    <l>Que rugiente bate palma</l>
                    <l>¡Llévame cruz protectora</l>
                    <l>A los mares de la calma!</l>
                    <l>Ah! no puedo más, oh, dolor!</l>
                    <l>Mi corazón de espanto</l>
                    <l>No respira ya su amor!</l>
                    <l>Venga de la muerte el manto</l>
                    <l>A cubrir esta tierna flor!!</l>
                </lg>
                <p>La guitarra, aquella misma que salvó del naufragio hubiera acompañado con sus
                    vibraciones, las tiernas endechas de la cautiva. Y así lo comprendió Venancio,
                    que hubiera corrido a buscarla, a no ser el temor que tenía de ser sentido; pero
                    al día siguiente sin explicación alguna la presentó a Teofania, quien comprendió
                    o sospechó algo por lo menos. El cacique cuando peón en el ingenio había
                    conocido la guitarra y la había sentido con gusto.</p>
                <p>Las noches siguientes se repitió la escena sin que Ramstag se hubiera animado a
                    sorprender a Teofania en sus momentos de placer y de súplica.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>X.</head>
                <p>Era la quincuagésima noche que asistía Ramstag a su escondite. A la mañana arrojó
                    de sí todos sus escrúpulos y parece que combinó un plan diabólico que más tarde
                    hizo triunfar por la fuerza; aquel día se entregó a sus faenas con holgura, hizo
                    formar la tribu, visitó las carpas, conferenció con los viejos, e invitó a sacar
                    un cuero a un tigre que había muerto el día anterior a su amigo Marquilas,
                    hombre de treinta años, fuerte y robusto, segundo jefe de la toldería, a quien
                    asustó por sus maneras violentas, movimientos inusitados, mirada viva y ardorosa
                    y facundia paradógica más ardorosa que de costumbre. Luego a las doce, sol en
                    meridiano, Ramstag se tiró sobre el césped, de decúbito dorsal, como
                    escudriñando al sol, al cual parecía consultar; estuvo un buen rato, silencioso,
                    gesticulando, haciendo señas con sus manos, que se agitaban sin cesar, al cabo
                    del que se levantó mal humorado y volvió a su toldo.</p>
                <p>Así trascurrió una semana, repitiendo sus consultas, llenando de cuidado e
                    inquietud a Marquilas, que al fin se decidió a interrogarle, sin lograr otra
                    cosa que irritarle. Ramstag hecho a los mismísimos diablos a su amigo, y le
                    trató de animal, más bruto que un blanco. Consultó con Calihné, el cual puso el
                    dedo en la llaga, tocó la cuerda sensible: trocó el fastidio por una crisis de
                    enternecimiento y placer.</p>
                <p>Los dos lloraron. Calihué, el viejo raquítico y cojo, consiguió doblar como cera
                    el carácter de bronce del cacique.</p>
                <p>De esta reunión, Ramstag se retiró con su opinión formada, su resolu-cion hecha:
                    Teofania debía ser de él...</p>
                <p>Ramstag era un hombre realmente singular y lo calificamos así porque llaman la
                    atención ciertas cualidades en un salvaje, que en un hombre civilizado serían
                    vulgares; su singularidad era natural y no se le quitó de la cabeza, desde que
                    conoció ciudad cristiana, casarse o mejor adquirir una mujer blanca.</p>
                <p>Salía de su escondite llevando clavada en su corazón la flecha de un amor
                    imposible; había realizado su deseo de... ver siquiera una blanca, había hallado
                    la pasión que buscaba pero era castigado por donde más había pecado; había
                    adorado demasiado a una blanca, como Tiburcio de Teófilo Gautiér, había adorado
                    demasiado una pintura y se veía condenado a amar una blanca, como el héroe del
                    autor francés a amar una pintura. Así pues, la pasión de Ramstag era pasión
                    extravagante, insensata, loca, estrafalaria, imposible, porque Teofania no podía
                    amarle, y él bien lo comprendía.</p>
                <p>Sin embargo no os burléis del amor de Ramstag: muchos se enloquecen al contemplar
                    una mujer pintada, al ver un retrato y más de una vez se ha visto que el más
                    descreído besa con delirio una estampa borroneada de caja de fósforos; y ¿quien
                    no ha visto a su propio amigo volverse loco o poco menos al ver por primera vez
                    a una preciosa muchacha en el palco de un teatro, a la que jamás ha hablado y de
                    la que no conoce el timbre de la voz?</p>
                <p>La emoción que embargaba a Ramstag era fuertemente agradable: él, que solo había
                    experimentado los goces sensuales, sentía ya hervir su corazón; aquello era
                    nuevo y se entregó por completo a los encantos de esa impresión intelectual,
                    porqué hasta entonces no había hecho otra cosa que desearla, y cómo más se desea
                    cuanto más difícil es, cada día aumentaba el fuego que ardía en el pecho del
                    cacique.</p>
                <p>Ramstag estaba completamente enamorado y quería completar sus goces; para un
                    salvaje eso de mirar solamente es muy puro, muy platónico. Es algo como besar
                    una estatua de mármol, como desear la Virgen de Murillo, como enamorarse de la
                    Magdalena de Rubens, como entusiasmarse de una protagonista hermosa de novela,
                    como dejar de leer <seg rend="italic">Nana</seg> por temor de adquirir la
                    viruela.</p>
                <p>Todas las noches el cacique iba a su escondite y se abismaba en la contemplación
                    de su amada, y de día hacía lo mismo al llevar la comida, aprovechando siempre
                    la oportunidad de hacerse querer; pero sin obtener nunca algo que le hiciera
                    entender que su cariño se pagaba con cariño. Cada vez se retiraba más triste,
                    más loco, más desesperado, más entusiasmado, más ardiente, más idiota, digamos,
                    pues esta es la palabra que cuadra.</p>
                <p>Terminaremos. Transcurrió un tiempo como de tres meses en que Ramstag permaneció
                    en transcendental lirismo, en purísimo azul, pidiendo siempre al santo de su
                    devoción un milagro. Buscó en la gran toldería un tipo que se acercase a su
                    Teofania, ¡pero que! sus investigaciones no le aprovecharon porque era en balde
                    buscar en esas caras cuadradas, ojos rasgados y chicos, un prodigio de hermosura
                    que se le pareciese.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XI.</head>
                <p>No podía seguir el transcendental lirismo: la naturaleza de hierro de Ramstag se
                    reventaba. No había manifestado sus intenciones de una manera clara por más que
                    él lo creía así, llevando y sirviendo personalmente a Teofania. Era naturalmente
                    tímido, porque aquella hermosura le deslumbraba; lo noble se impone, los
                    discípulos sabios admiran el gran maestro; y solo puede haber franqueza cuando
                    se trata de igual a igual.</p>
                <p>Todo se había preparado para el último golpe, y permítase llamarlo mudo porque
                    Ramstag, como se ha dicho jamás había manifestado sus pretensiones de una manera
                    decidida y franca.</p>
                <p>Una tarde, ya de noche, fue a su escondite, pero esta vez la visión no apareció
                    como de costumbre; sin embargo, pasó poco rato y los dos se enfrentaron. Ramstag
                    tuvo tiempo de ver su cara deliciosa, encuadrada en opulentos rizos y... unos
                    labios de grana frescos, fresquísimos, pues hacía tiempo que no besaban a hombre
                    alguno.</p>
                <p>Teofania apresuró el paso y lo dobló al sentirse seguida del cacique, quien se
                    mantenía a cierta distancia; por vaga y temerosa sospecha ella volvía la cara
                    cada momento, y siguió con derechura al bosque, creyendo escaparse. Las dos
                    sombras se perdieron en la espesura.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XII.</head>
                <p>Desde este momento cambió completamente: se puso más triste, melancólica y su
                    fisonomía se desencajó. La tenía pura y virgen, fresca, lozana, recuperando su
                    verdor por la ausencia del marido. Pero este nuevo esposo surgido sin
                    bendiciones ni ceremonias, la volvió a su primitivo estado, aún con más fuerza;
                    antes desmereció en hermosura, pero conservaba su alegría compartiendo con un
                    hombre que amaba; hoy era arrebatada por la violencia y un bruto quería
                    apoderarse de su corazón, sellando un matrimonio imposible con un acto carnal.
                    No había remedio. La semilla cualquiera que sea, lanzada en fecunda tierra, por
                    ley tiene que germinar.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIII.</head>
                <p>Su espíritu se debilitó y de su unidad nacieron dos que estaban en continua lucha
                    animando un cuerpo que perdía su morbidez, su forma y su blancura bajo la fuerza
                    de una evolución fatal que se desarrollaba en sus entrañas.</p>
                <p>Teofania en su cautiverio estaba siempre triste, abatida: había sido alegre y
                    expansiva, pero en el desierto gustaba de la soledad, como la planta exótica que
                    requiere vivir sola exigiendo cuidados, pero siempre mustia. Por la mañana y por
                    la noche se complacía, como si se tratase de una verdadera diversión, en estar
                    sola, más sola que la soledad misma del desierto, retirándose a un lugar
                    apartado en donde se distraía saboreando castillos en el aire. Muchas veces
                    durante el día, teniendo a su frente al cacique que la contemplaba embelesado,
                    se retiraba súbitamente para ir a <q>«su lugar apartado»</q> y lo hacía con
                    tanta apresuración que parecía una fuga.</p>
                <p>El <q>«lugar»</q> que los indios llamaban <seg rend="italic"
                    >Zencitaquí</seg>—valle que engaña—era un pedazo de ondulación del terreno, como
                    incrustada entre dos lomitas, cuyas faldas alimentaban arboles de distintos
                    tamaños y variedad escogida. Allí se arreglaba el pelo, componía su ropa y
                    acompañaba siempre estas ocupaciones ordinarias con cantos melancólicos.</p>
                <p>Prefería siempre sentarse a orillas del <seg rend="italic">Sopar!</seg>, pequeño
                    arroyo que saltaba entre guijarros, murmurando una música continua de cristal y
                    de bronce. Nunca se cansaba de permanecer en aquella solitaria ribera, a pesar
                    de que, durante ocho meses, no cruzaba más que el mismo cuadro delante de sus
                    ojos.</p>
                <p>La primavera de ese año fue de exquisita dulzura, días apacibles refrescados por
                    las brisas, noches aclaradas por la luna, que hacía del valle un lago de
                    plata.</p>
                <p>Teofania tendría entonces 26 años, de los cuales el último, muy trabajado, valía
                    por cinco; eran pues treinta los que se amontonaban sobre ella, aunque igual
                    tiempo no había corrido. Tenía pues la vida media.</p>
                <p>Conservaba sus afecciones en la plenitud del amor; su corazón latía con
                    frecuencia al agolparse los recuerdos, al evocar los cariños; pero también se
                    sentía excitada cuando la pasión sensual rebozaba por su cuerpo. Esa necesidad,
                    ese apetito había que saciarlo cualquiera que fuera la carne que se presentara;
                    el primer bocado desagradaba; pero los sucesivos los sentía con la fruición
                    indecible que lleva al paroxismo.</p>
                <p>¡Pobre mujer! Sufría angustias repentinas que la ahogaban; como experimentaba
                    dichas inefables que la trasportaban en éxtasis.,</p>
                <p>Así una noche al oscurecer, abrazó fuertemente a Layanca, llorando copiosamente
                    llena de pena, llorando con llanto de dolor que enternecía a los espectadores.
                    Desfallecía entre éxtasis eróticos, que despertando no se ‘ atrevía a recordar,
                    avergonzada de la pena de su alma, de su conciencia y de su felicidad de su
                    cuerpo. Otras veces revolcándose en su dilatada cama, sobre el suelo, se
                    despertaba sobresaltada, las manos cruzadas sobre el pecho como abrazando, y
                    tenía que andar sobre espinas, zarzas y guijarros con los pies desnudos, animada
                    de la sensación mixta que la dominaba, y corría a la ribera del Sopari y ya en
                    su apartado lugar se quedaba arrobada sin conocimiento de su ser, en aquel baño
                    de aire fresco, húmedo y perfumado que envolvía su cuerpo y mojándose sus brazos
                    hasta el codo, todo lo que la calmaba.</p>
                <p>Disparaba del pecado y buscaba el aire y aguas purificantes que la hacían renacer
                    en la gracia de su crisol.</p>
                <p>Cada día que concurría a la ribera se sorprendía más al contemplar el peñasco
                    enorme que se ocultaba en gran parte entre las nubes del cielo. Cada día le
                    parecía vislumbrarlo por vez primera maravillada del poder divino y
                    comprendiendo que aquellas piedras viejas amontanadas, todas de la misma familia
                    amaban y se reproducían. <said>«Y las piedras se reproducen por ley natural se
                        repetía cada momento»</said>; diciendo esta frase sin razonarla, sin darse
                    cuenta, porque nada sabía de la evolución que en sus entrañas formaba un
                    vastago, un semejante.</p>
                <p><said>«Este peñasco ha sido pequeño, una piedra insignificante, ha necesitado el
                        trabajo de los siglos para nacer, del trabajo de los siglos para crecer,
                        sirve de mucho porque es una barrera para el viento y esconde en sus
                        entrañas, en sus adentros, bastante oro que alimentará mil generaciones
                        venideras»</said>.</p>
                <p>Del Sopari, huía, volaba a la cueva o iglesia como ella llamaba, abierta al pie
                    de la montaña, para dar gracias a Dios que proporcionándole ese aire y agua
                    fresca, le había alejado del pecado. Llegaba al fondo, oscuro como antro, húmedo
                    como el Shenué, roncando como se fuera la garganta de un león voraz, se
                    arrodillaba, se hacía la señal de la cruz y quedaba aplastada por la plegaria.
                    Enseguida como suspendida con los brazos hacia arriba, se doblaba sobre la
                    cintura hasta besar la madre tierra. Suspiraba y gruesas lágrimas dejaba
                    escapar.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIV.</head>
                <p>Dejemos germinar la semilla y mientras tanto ocupémonos de otros detalles
                    interesantes que completarán el cuadro.</p>
                <p>El valle de Reupuen no es sino una ancha hendidura que los desgarrones y
                    sucesivas sacudidas del globo han podido crear entre dos cerros que antes debían
                    besarse por la cima. Con el trabajo asiduo e interminable del tiempo las faldas
                    de estas dos montañas se han cubierto de arena en partes y de tierra vegetal en
                    otras: bosques y prados de finas hierbas como vellón verde-oscuro cubren los
                    fértiles pedazos que a la verdad no son muchos. Y digamos también que solamente
                    se vive, se respira en tres meses del año; los otros nueve son una noche que a
                    pesar de la luz cenicienta del día invernal no se columbra nada. Todo llora bajo
                    el peso de la nieve que quema a las plantas con su propio frío. Aquí frío, allá
                    calor excesivo.</p>
                <p>Ramstag poseía en sus territorios los dos extremos.</p>
                <p>A la derecha entrando por el angosto desfiladero tallado a pico que los naturales
                    llamaban Dranlay, esto es, garganta, veíase una pequeña elevación especie de
                    gran muro macizo cubiertos los flancos de inscripciones bajos relieves y el
                    techo o planchada superior cubierto de cruces y otros emblemas, como un puñal
                    atravesando un corazón, dos lanzas cruzadas en un brazo, daban a todo el
                    conjunto un aspecto particular, funerario y guerrero, tosco y suave, que
                    recordaba en mucho por la habilidad del trabajo y lo curioso de los símbolos, a
                    esos monumentos todavía indecifrables del Egipto. Diríase de aquello que una
                    raza ya exterminada, tan inteligente y laboriosa como las primeras del mundo
                    conocido, habían esculpido en piedra la historia de sus hazañas, como los siglos
                    posteriores lo han hecho sobre el papiro, el pergamino y el papel.</p>
                <p>En el ángulo del nordeste del gran muro, cuyo nombre correctamente debe ser el de
                    monumento, obsérvase una cara graciosa, llena de benevolencia y dulzura, que
                    debía representar al Dios Zapi-al-akú.</p>
                <p>Otras caras o fisonomías más o menos perpetuas, representando otras tantas
                    divinidades, completaban el cuadro de los guardianes que velaban a los héroes
                    caídos en defensa de la patria. Inscripciones en caracteres curiosos,
                    irreproductibles, alternados con dibujos de objetos significativos, han hecho
                    comprender que ese monumento fue erigido hace más de 500 años en homenaje a la
                    memoria de valientes campeones.</p>
                <p>Los salvajes, si salvajes puede llamarse a los hombres que sin elementos hacen
                    primores y honran la virtud y el valor, son nobles, cariñosos y leales; ellos no
                    olvidan las acciones meritorias y las pagan con el mejor agradecimiento, con el
                    eterno recuerdo. Desgraciadamente Alejandría tuvo sus bárbaros que quemaron su
                    biblioteca, y este precioso monumento, esa obra de arte de cuatro siglos atras
                    que hubiera revelado a un Champolión la historia de esas regiones, tuvo también
                    sus bárbaros; pero más bárbaros que los otros, porque llevaban un estandarte de
                    paz y se vanagloriaban de trasportar la civilización. Ahí han quedado los
                    escombros que solo una gran cabeza puede unirlos, rehacerlos, darles vida,
                    infundirles su primitivo aspecto. El río cercano lame con sus aguas tranquilas
                    un gran pedazo cuajado de signos, que podría llenar más de una página de
                    historia.</p>
                <p>Sobre el mismo rumbo y más al fondo, se destaca lo que hoy la gente del campo
                    llama la Salamanca: una inmensa cueva con su boca negra a cinco metros del suelo
                    en un plano de roca perfectamente vertical. Cuenta un viajero que una vez
                    disparó su fusil sobre ella y sintió después de la detonación un ruido tan
                    extraño que no quiso hacerlo una segunda vez. Los expedicionarios se han cruzado
                    por ahí cientos de veces y no sabemos que ninguno haya penetrado siquiera un
                    metro por el cerro, por el misterio que la tradición conserva de ella. La
                    Salamanca es la casa de los diablos y como la de España debía ser una
                    universidad por que de ella se salía con el diploma de domador, baqueano,
                    nadador, rastreador, luchador, y con los diplomados ni por prueba nadie
                    competía. Un domador debía resistir los corcovos de un sauce debajo del cual
                    hervían fondos de plomo. Un baqueano debía llevárselo en la inmensa oscuridad al
                    fondo de la cueva y luego pararse a la puerta, sin tantear las paredes. Estas
                    pruebas debían ser finales y como un examen general, pues los que las habían
                    soportado con éxito abandonaban la tenebrosa mansión, con cargo de volver de
                    tiempo en tiempo a practicar un repaso.</p>
                <p>El título de rastreador era el más difícil de obtener.</p>
                <p>En el fondo de la hendidura entrando siempre por la garganta, obsérvase hoy mismo
                    la cruz de piedra, de cabeza y brazos interminables. Desde muy lejos la inmensa
                    cruz es probable exista todavía, un agujero negro interminable, insondable, de
                    más de un metro de diámetro; una piedra arrojada a plomo, no encontraba fondo,
                    por lo menos aparentemente, pues no se sentía su choque ni con agua, ni con
                    tierra, ni con otra piedra. La leyenda cuenta que de ese agujero, cuando la
                    tierra concluía su revolución anual, salían ruidos de metal. Parecía como un ojo
                    del suelo destinado a mirar a los mortales; pero también parecía una garganta de
                    hierro que gemía tan solo una vez al año. Los salvajes lo temían y únicamente al
                    cacique le era permitido acercarse para observar los fenómenos invisibles que en
                    él se desarrollaban.</p>
                <p>La descripción sucinta del valle histórico de los dominios de Ramstag permitirá
                    pensar o variar un tanto la opinión que sobre los pobladores se ha formado
                    leyendo los capítulos anteriores. Se trata de salvajes, no hay duda
                    comparativamente con la civilización y la cultura de los modernos tiempos, pero
                    no son salvajes si descartando algunos sentimientos antihumanitarios y algunas
                    costumbres inmorales, se mira las obras de arte y otras curiosidades que hoy
                    empiezan a llegar a nuestro museo.</p>
                <p>No somos crueles ni calificamos de sabios a los Egipcios, que practicaban
                    costumbres más indecentes y cultos más estúpidos que estos pobladores del Sud.
                    Admiramos el talento y la labor sin fijarnos que esas dotes estaban mal
                    dirigidas. Los mismos griegos cuya historia nos sorprende todavía, tenían su
                    pitonisa y creían en ella, como se cree hoy en las verdades de la ciencia.</p>
                <p>Los vasallos de Ramstag deliberaban y antes de tomar una resolución aducían las
                    razones en pro y en contra. No perdían una batalla porque el sol se eclipsaba,
                    ni temían tampoco de las iras de Dios.</p>
                <p>Eran una mezcla de barbarie y de civilización y si se permitiera la comparación,
                    diríase que son como un joven de dos corazones: uno para amar a la viuda rica,
                    el otro a la soltera pobre. Además estas mujeres no se parecen ni en la edad ni
                    en el genio, ni en la cara y pueden inspirar dos pasiones distintas en el mismo
                    hombre. Así los indios amaban la civilización con sus dolores y la barbarie y la
                    vida errante con sus dolores también distanciando la una de la otra como la
                    noche del día. De cada indio podíase decir que era un doble hombre. Un lado de
                    civilización y un lado salvaje.</p>
                <p>Hoy los pocos indios nómades que quedan han abrazado con ardor la vida salvaje,
                    errante, porque se les ha querido civilizar, educar a fuerza de torturas y de
                    crueldades sin nombre: como también los que han gustado de la cultura la han
                    tomado igualmente con entusiasmo.</p>
                <p>Se ha dicho que en los dominios de Ramstag se tocaban los extremos. En efecto el
                    mar y la cordillera caían bajo su poder. Los inmensos picos nevados,
                    destacándose puramente sobre el azul de un cielo tierno y limpio, pinchan como
                    puntas de lanza a las nubes, que se desvanecen a su contacto como heridas de
                    muerte o avergonzadas por un furtivo beso dado por la tierra. Por la tarde
                    debido al reflejo de las nieves, se enciende el horizonte, explotan las nubes
                    que desgarradas forman los cuadros más caprichosos que violentan la admiración.
                    Un aparato escénico, soberbio y fugaz, de mil de coloridos es la terminación del
                    día. Luego cae el telón: es el velo de la noche que lo cubre todo.</p>
                <p>El silencio profundo que reina en las inmensas soledades, más profundo y más
                    triste que el silencio de un alma pecadora y arrepentida, deja oír ruidos vagos
                    que aterran, sonidos que matan, gritos de animales que hacen temblar. El
                    murmullo del agua se percibe con constancia, triste, pero alentador; el grito
                    del indio guardián es la única voz humana que repercute en los abismos y se
                    pierde debilitándose gradualmente en la llanura.</p>
                <p>El relincho del caballo y el mugido del toro, tienen allí algo de fúnebre, de
                    tétrico, de espantoso. El hombre se siente morir al ver desnuda y dormida a la
                    Naturaleza. Juzgúese pues del ánimo de Teofania.</p>
                <p>Era un mundo nuevo, deshabitado, contrastando singularmente con el que la cautiva
                    había conocido. El dolor da esa vida y el trabajo que se operaba en sus
                    entrañas, empezaban a tallar surcos en la cara, surcos o pliegues suaves de la
                    piel de la fisonomía que no la afeaban, sino que al contrario, hermoseándola, la
                    daban un aire de tristeza y de perfecta resignación.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XV.</head>
                <p>La semilla lanzada en tierra fértil ha fecundado; su desarrollo se ha verificado
                    en concordia con las leyes naturales. El noveno mes de embarazo, con su cortejo
                    encantador y repugnante de sintomas ha llegado al décimo quinto día. <seg
                        rend="italic">Navi plena</seg>, <seg rend="italic">tolle vectoren.</seg> Así
                    en ese estado la pobre Teofania, probablemente desesperada o animada por un
                    impulso físico lascivo, asistió sin ruegos a un gran bacanal de los indios en
                    honor de Hannet, hermano de Abbas y de Emerpe. Bailó y libó con todos, todos la
                    hicieron corte y cuentan que admitió pasajeros en su buque cargado, como lo
                    hacía Claudia, la mujer de Pilatos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XVI.</head>
                <p>La orgía se suspendió por un acto inesperado. Teofania enferma fue trasportada al
                    Banag, hermoso palacio de piedra y madera en donde se asistía a las esposas de
                    los principales. Los dolores espantosos produjeron un síncope largo: sus ojos se
                    vendaron, la cubrieron de ropas, la cortaron las uñas y la sahumaron. A la
                    madrugada, la escena terminó. Una vieja vestida de blanco, con las manos y los
                    pies pintados de azul, la cara con líneas del mismo color y puntos rojos, se
                    presentó al lecho de la enferma, hizo varias maniobras como bruja, peinó los
                    cabellos, hizo una señal sobre la frente y sobre el pecho depositó un brote de
                    aroma. Teofania besó a su nuevo hijo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XVII.</head>
                <p>El niño fue trasportado en seguida a una habitación de techo muy bajo y forma
                    poligonal; sobre cada lado de la arista superior pendían telas de paja
                    groseramente tejidas, a manera de cortinas. Detrás de ellas, y como
                    inscripciones, veíanse toscos caracteres imposibles de descifrar, a la derecha
                    de la puerta se alzaba una efigie inmensa, cuya cabeza salía al exterior por un
                    agujero del techo que se ceñía al cuello. Estaba toda ella cubierta de una
                    túnica perfectamente esculpida y en la misma piedra que formaba el todo. En el
                    dedo índice de la mano derecha se observaba un anillo que todos los que pasaban
                    por su frente debían besar. El tierno niño, llevado por la vieja vestida de
                    blanco, besó también aquel símbolo, cuya significación no se ha podido conocer.
                    Fue un beso inocente y a la fuerza; la dureza y las arrugas de la piedra sobre
                    sus labios tiernos y desnudos produjeron su impresión. El niño lloró muchísimo
                    más de una hora y solo se le llevó más adelante, cuando un apasible sueño, tal
                    vez de cansancio de tanto llorar, lo embargó. Desde aquel momento la conductora
                    tomó un aspecto especial, caminaba tan lentamente que parecía que jamás iba
                    llegar al centro del cuarto, distante a lo más de cinco metros. La vieja
                    acompañaba cada paso con un rugido estremecedor que solo ella sabía hacer. Para
                    dejar escapar esos resoplidos más salvajes y aterradores que los de un león en
                    pleno desierto, colocaba sus labios en perfecto círculo; la lengua asomaba cada
                    cinco rugidos para imprimirle al sesto un tiempo extraordinario. Entre tanto en
                    el centro, un círculo de indios, todos en actitud pensativa y más serios que la
                    estatua de la puerta, esperaban al recien nacido. Hubiérase dicho de ellos que
                    eran también piedras en forma de seres humanos o casi humanos. Al acercarse la
                    bruja, se entreabieron y la dejaron pasar; ella tomó el centro y cuando sobre
                    los talones dio vueltas e hizo reconocer al nuevo habitante de aquellos parajes,
                    Ramstag besó a su hijo en la frente. Todo quedó en silencio. Un instante después
                    todos los indios en coro empezaron a rugir suavemente; el vocerio fue
                    gradualmente aumentando hasta que aquello se hizo infernal. El niño se despertó
                    y continuó su interrumpido llanto. Otra vez todo silencio.</p>
                <p>Ramstag salió y después de consultar al sol o quien sabe a quien, de besar el
                    anillo de la egipcia o portera, de caminar de rodillas por todo el cuarto,
                    volvió nuevamente a su sitio. Habló en secreto con el de su derecha y este con
                    el otro, y así se pasaron la palabra hasta el otro extremo. A una seña de
                    Ramstag todos a un tiempo gritaron: <said><seg rend="italic"
                        >Poccilec!</seg></said>
                </p>
                <p>El hijo de Teofania debía llamarse así. Pocalec tenía una fisonomía del todo
                    particular; no era ni salvaje ni tenía un conjunto fino. Era una cara mixta que
                    revelaba inteligencia e instintos salvajes. Sus ojos pardos y rasgados como los
                    de su madre chispeaban a los dos años, su cutis casi blanco en igual tiempo se
                    tostó.</p>
                <p>El vínculo reciente que ligó a Teofania y Ramstag por un sello natural de sangre
                    aunque forzado, creó una nueva situación a la cautiva, que si bien es verdad, no
                    produjo alivio en su suerte física, ni hizo vislumbrar la más remota esperanza
                    de terminar el martirio, por lo menos mejoró su situación moral. El nuevo hijo
                    la ataba por decir así a la nueva patria, pedazo de la suya grande y civilizada,
                    y no podía pensar en fugar sin llevar consigo al nuevo ser, a su Pocalec, que se
                    había engendrado, evolucionado y vivido en sus entrañas; por otra parte, sus dos
                    primeros hijos no podían quedar olvidados, de los cuales no se sabía la verdad.
                    Muertos o vivos, estando ella en aquel paraje, permanecería siempre más cerca
                    que en cualquier otro punto; si vivos, abrigaba la esperanza de tenerlos pronto
                    a su lado por gracia y concesión de Ramstag; si muertos, sus súplicas y sus
                    oraciones serían más frescas y más aplicables. Además no podía resolverse a
                    abandonar esos huesos que eran suyos en tierra extraña, que iban a mezclarse
                    seguramente con los de los salvajes que les habían dado la muerte. Quería de
                    ellos por lo menos un recuerdo cualquiera y señalar la tumba con una cruz y
                    humedecer la tierra que cubría los mortales despojos con sus lágrimas.</p>
                <p>Estas reflexiones la dieron ánimo y a pesar de la pena profunda e inagotable que
                    la producían la ausencia e incertidumbre de Raúl y Benjamín, empezó a vivir,
                    dedicando amor y cariño a Pocalec, tan merecedor el pobre inocente de las
                    caricias maternales como sus dos medios hermanos.</p>
                <p>Cuatro años transcurrieron. Pocalec creció sin perder un minuto y adquirió en ese
                    tiempo un desarrollo que aparentaba dos o - tres años más de edad. Los indios
                    festejaban las vivezas del hijo del cacique; todos preveían en él un futuro jefe
                    de la tribu tan hábil y astuto como sus enemigos, que sabría llevarlos con
                    estrategia al combate para conservar las tierras propias y recuperar las
                    perdidas. No es de extrañar ese desarrollo físico e intelectual tan precoz; su
                    padre Ramstag poseía una inteligencia que sobresalía del resto de la tribu,
                    entendido que los habitantes de estas regiones están lejos de ser obtusos como
                    por error lo han supuesto. Su madre, de tipo inteligente también, había recibido
                    una esmerada educación; no era una mujer vulgar, de esas que hay tantas, tan
                    inservibles como incapaces de salvar una situación difícil: el hecho de
                    sobrevivir a tanta desgracia indicaba de parte de Teofania, una alma grande y
                    vigorosa. No la habían faltado en ningún momento ideas y concepciones luminosas
                    para escapar de Ramstag y aún de la misma tribu, pero el amor a sus hijos y las
                    dificultades insuperables la hacían desistir instante por instante. Y si cedió
                    al amor falso del cacique fue por vivir para sus hijos y agobiada por el peso de
                    una sensación natural e innata, no por un sentimiento, jamás! Así pues, fácil
                    será concebir el conjunto fisonómico de Pocalec, teniendo en vista estos
                    antecedentes que la naturaleza los convierte en signos, los cuales concurren o
                    se destruyen por un acto misterioso que la fisiología embriológica no ha
                    explicado todavía.</p>
                <p>Esta cara, se ha dicho, era una cara mixta: tenía algo de salvaje a la par que
                    mucho de culta; los ojos grandes, brillantes, chispeantes, eran de Teofania, la
                    nariz gruesa pero bien perfilada, el pelo lacio y negro era de Ramstag, la boca
                    y sus accesorios participaban de la tosquedad y virilidad del padre y de la
                    gracia y belleza de la madre. Valor, arrojo, sus actos de niño lo revelaban a
                    cada instante; astucia, viveza de imaginación, ideas claras y precisas,
                    constituían por otro lado la perfección de su cerebro. La cabeza que guardaba el
                    órgano del mundo intelectual estaba en perfecta consonancia: frente amplia,
                    abierta, occipital vultuoso, y sienes deprimidas. La frenología hubiera
                    encontrado en ella un bellísimo ejemplo para ratificar sus conclusiones. Esas
                    sienes deprimidas como las de su madre, en oposición a las abovedadas de su otro
                    ascendiente, quería decir bondad, amor al prójimo, en una palabra, ausencia
                    completa de sentimientos malignos, de rencor y de perfidia.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XVIII.</head>
                <p>El tiempo pasaba veloz. Pocalec crecía, haciendo sentir día a día la influencia
                    de su inteligencia sobre toda la tribu. Ambicionaba con vehemencia ocupar el
                    puesto del padre para realizar numerosos proyectos sugeridos por su madre, por
                    los cuales no entraba Ramstag creyendo ofender a las costumbres impuestas por
                    los dioses y seguidas al pie de la letra por los vasallos desde hacía cientos de
                    años. Modificar la construcción de las casas como Pocalec quería, era algo
                    sumamente grave que disgustaba mucho a todos los viejos legisladores,
                    particularmente a Charuá, indio estúpido que había maquinado proyectos
                    tenebrosos contra el supuesto agresor de sus dioses; no, era imposible conseguir
                    ese triunfo por la via natural y así lo comprendieron Teofania y Pocalec, que
                    decidieron valerse de un ardid con mucho de brujería, para inclinar a los indios
                    a aceptar la modificación de las viviendas. Mucho tiempo duró la preparación de
                    los elementos. Una vez tocio concluido, Pocalec invitó a los más brutos de la
                    tribu, por supuesto con el permiso del cacique, a una reunión en que iba a
                    contar una revelación que le habían hecho los dioses. Charuá, el más emperrado
                    de todos, concurrió el primero. Los dispuso sentados a todos constituyendo una
                    línea en espiral, cada uno con una pequeña astilla de leña que Teofania sabia
                    era muy humeante y aromática y se hizo fuego con ellas. Previamente Pocalec
                    había cavado un gran foso que recubrió admirablemente con yerbas, de tal modo
                    que no se podía sospechar su existencia; y advirtió a los circunstantes en el
                    momento de comenzar la original conferencia que los disconformes debían
                    retirarse por un camino que él señaló, del lado del foso, mientras los otros
                    debían enderezar por camino contrario. Teofania, autora de todo esto, se había
                    munido de la guitarra con el objeto que más adelante se conocerá y se ocultó
                    convenientemente.</p>
                <p>Todo dispuesto Pocalec dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Han tenido ya bastante tiempo para conocerme y se habrán convencido que
                        soy yo el protegido de Collfull; ese dios, el más grande de los nuestros, me
                        ha destinado a ser el jefe de ustedes, y a llevaros por un camino hermoso a
                        la felicidad. Me ha enseñado la manera de que jamás, nos falte ni agua ni
                        carne; además quiere que nuestras viviendas pobres y descubiertas sean
                        abandonadas y hagamos otras iguales o parecidas a una que él mismo me ha
                        regalado: está sobre la margen derecha del Sopari.</said>
                </p>
                <p>Los indios lanzaron un alarido estrepitoso, se arremolinaron y los descontentos
                    se encaminaron en hilera por el camino señalado. La cubierta del foso cedió a
                    las plantas de Charúa, tragándose dos más que iban detrás de él.</p>
                <p>Este accidente, perfectamente previsto, descompuso a los que seguían, dando todos
                    una franca vuelta, sin atreverse a pensar en una explicación, pues creyeron
                    desde luego en un castigo de Collfull por haber desconfiado y no haber aceptado
                    lo que había dicho por boca de Pocalec.</p>
                <p>Este comprendió en el acto que se había producido el efecto deseado. Los calmó y
                    los dispuso como al principio, agregando que para mayor satisfacción y
                    certidumbre de los desconfiados, Collfull había dispuesto que un coro de ángeles
                    se hiciera sentir para llevar a todos el más pleno convencimiento. Todo quedó
                    silencioso. Entretanto Teofania, al cabo de lo ocurrido, dejó escapar, con
                    melodía insuperable, notas espléndidas de la guitarra, lo que arrobó por
                    completo a los salvajes. La música celestial terminó; todos, como movidos por un
                    resorte eléctrico de la misma pila, se levantaron, dirigiéndose a Pocalec, a
                    quien abrazaron con frenesí.</p>
                <p>Esta estratagema realzó notablemente los méritos de Pocalec, que desde aquel
                    instante tenía ya algo de divino; sin un esfuerzo más quedó desde luego jefe de
                    la tribu. Ramstag no hizo oposición por tratarse de su hijo y para contentar a
                    sus súbditos, que desconocían en cierto grado su autoridad, dándola toda al
                    emisario de Collfull.</p>
                <p>Aquel día fue de fiesta en toda la población. El asombro de los salvajes llegó al
                    colmo cuando pudieron contemplar la casita que Pocalec y su madre habían
                    construido a orillas del Sopari. La nueva edificación reunía elegancia, solidez
                    y comodidad. Y esto no era de extrañar: Teofania conocía las construcciones de
                    su tierra.</p>
                <p>Los indios, muy artísticos para esculpir estatuas gigantes y grabar piedras más
                    duras que el acero, no se habían preocupado del hogar, no porque fuesen
                    incapaces de hacerlo, y mejor aún que el modelo presentado por Pocalec, sino
                    porque estaban reñidos con las prácticas civilizadas y entregados a las
                    costumbres nómadas.</p>
                <p>Teofania era la que verdaderamente gobernaba la tribu, sirviéndose de su hijo
                    como de su brazo derecho.</p>
                <p>Numerosas prácticas de la civilización fueron introducidas sin resistencia,
                    indicadas todas por Teofania, que se daba tiempo para esto y algo más. Su hijo
                    sabía hablar también el español, puede decirse con corrección, siendo este el
                    lenguaje entre ambos delante de los indios.</p>
                <p>El dominio que Teofania logró ejercer le permitió recuperar sus hijos, grandes
                    ya, que hasta entonces habían estado alejados. Sin perder los rasgos finos de su
                    fisonomía, los muchachos estaban poco menos que desconocidos. El buen trato y
                    las atenciones de Teofania, bien pronto les restituyeron en parte su aspecto
                    decente. Así quedó constituida casi completa la familia que tantos servicios
                    había prestado a la civilización, como más allá se verá, a los salvajes también,
                    ensenándoles muchas prácticas nobles, y a la misma humanidad, ahorrando un
                    crecido número de víctimas en esa lucha fratricida llamada conquista del
                    desierto, en que se han repetido con horrible refinamiento las escenas atroces
                    de los españoles en tiempo del descubrimiento.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIX.</head>
                <p>Apenas había transcurrido poco tiempo de la jefatura de Pocalec, en cuyo tiempo
                    se había prodigado felicidad a la tribu, cuando la tranquilidad se vio turbada
                    de golpe. Los sembradíos que posteriormente han encontrado las expediciones,
                    datan de esa época.</p>
                <p>Una noche muy oscura, tenebrosa, a la hora del profundo silencio, cuando todos
                    dormían, menos Pocalec, su madre y sus hermanos, los perros se agitaron,
                    retirándose a una y dos cuadras. Sus aullidos tristes y lastimeros se sentían a
                    lo lejos y resonaban en el ámbito dilatado del desierto con un eco más triste y
                    más lastimero. Pocalec los sintió desde el primer momento, embargándole de
                    seguida una pena que él procuraba alejar; sus ojos se llenaban por acto reflejo
                    de lágrimas y todo su ser se sentía modificado por un algo inexplicable. Los
                    perros lloran en ciertas noches por razones que los amos explican de mil modos;
                    los oyen un momento olvidándose todo un instante después: ahí hay indiferencia.
                    Pero otras veces inspiran sentimientos de temor y de tristeza, debidas
                    probablemente al estado de ánimo con que se escuchan los aullidos. La misma
                    Teofania, tan perspicaz, y sabia, que se explicaba con admirable facilidad los
                    actos más complejos y más misteriosos para los indios, se sintió también esa
                    noche embargada por pena intensiísima. Cuando los perros callaron, Tefoania dijo
                    en voz baja:</p>
                <p>
                    <said>—El corazón no miente.</said>
                </p>
                <p>Entre tanto, los cuatro, sentados juntos, silenciosos, no manifestaron la más
                    leve opinión del llanto de los perros, ahogando, matando allí dentro, allí mismo
                    en dónde nacían, sus sentimientos.</p>
                <p>Al día siguiente, realizándose la previsión de Teofania, llegó Menohué, jefe de
                    un fortín avanzado, a dar una funesta noticia. Comunicó que sentado en la punta
                    del palo-espía, había divisado un grupo de <seg rend="italic">cristianos</seg>
                    en actitud hostil.</p>
                <p>
                    <said>—Serán como diez</said>, dijo, <said>bien montados, que llevan arreando
                        una caballada. Los perros han llorado casi toda la noche.</said>
                </p>
                <p><said>Los he hecho seguir hasta muy lejos de mi toldería. Se han perdido en
                        seguida hacia el lado de la cancha del potro.</said> Efectivamente un
                    destacamento de diez hombres desprendido del grueso de las fuerzas
                    expedicionarias, se había avanzado por orden superior, a objeto de reconocer el
                    terreno y en busca de <seg rend="italic">rastros</seg> de indios para
                    perseguirles. La noticia de la presencia de esas tropas no inquietó mucho a
                    Teofania, que a pesar de sus deseos de regresar a tierra civilizada, sintió en
                    algo herido su poderío; en cambio, los indios se preocuparon mucho, comenzando a
                    tomar todas las medidas primeras para resistir un ataque de sorpresa. Las
                    mujeres fueron retiradas detrás del ancho desfiladero que separaba la mansión de
                    los muertos; los hombres de pelea preparaban de día y de noche sus armas,
                    quedando todos en poco tiempo listos para entrar en combate.</p>
                <p>Pocalec, su madre y sus hermanos conferenciaban en lugares apartados,
                    probablemente resolviendo la actitud que les correspondía adoptar. Respecto de
                    la manera de pensar de Pocalec y Ramstag no es necesario decir una palabra:
                        <said>combate, lucha, muerte....!!</said> antes que verse humillados.
                    Teofania, por temperamento, procuraba alejar toda perspectiva de combate,
                    proponiendo medios conciliadores y pacíficos. Enviar un emisario a averiguar los
                    deseos de esos extranjeros, era en resumen lo que según Teofania, debía hacerse
                    como primera medida; ofrecerles recursos, aceptarles de compañeros a esos pobres
                    hombres sin martirizarles, que tal vez corrían suerte igual que ella y sus
                    hijos, fue la misión de humanidad que debía llevar Raúl, designado como
                    emisario. Con Ramstag a la cabeza, todos los indios rechazaron esta actitud,
                    alegando que los cristianos no entraban por esos medios; además decían, que el
                    comisionado no había de regresar, lo cual significaba que Raúl sería apresado y
                    fusilado. Había pues una plena diversidad de opiniones respecto de la actitud
                    que debía asumirse en presencia del enemigo.</p>
                <p>La aurora del nuevo día despuntó, y los principales cabezas de la tribu se
                    hallaban dispuestos en sus respectivos lugares en la gran sala del consejo.
                    Pocalec ocupaba el .asiento alto del centro, Ramstag a su derecha, quedando
                    vacío el lado izquierdo. Raúl y Benjamín ocuparon la grada más inferior,
                    permaneciendo desocupado un asiento entre ellos; los indios llenaban las demás
                    por orden de categoría, en orden proporcional al lugar que antes ocupaban cuando
                    el consejo se disponía en triángulo. Aquel indio que se sentaba en el vértice
                    principal, ocupaba ahora él solo la tercera grada.</p>
                <p>No bien ocuparon sus asientos los principales, se irguió entre ellos el religioso
                    indio, especie de obispo o de arzobispo y comenzó un sermón manifestando con
                    violencia los desgraciados efectos de la división que reinaba entre ellos,
                    haciendo ver que significaba pérdida de tiempo: gritó con toda su alma en contra
                    de Teofania, Pocalec y los otros que contemporizaban, acusándoles
                    anticipadamente en caso de derrota de ser los autores directos de las desgracias
                    futuras. <said>Perded vuestro tiempo</said>, agregó, <said>en discusiones y
                        sentimientos magnánimos y veréis que bien pronto tendremos que abandonar
                        estas pampas. Discutid y dad tiempo al enemigo que conozca el terreno y
                        aprecie nuestra debilidad!</said> Estas palabras fueron escuchadas con gran
                    silencio; el arzobispo, terminada su arenga, fue abrazado y todos manifestaban
                    uniformidad de opinión.</p>
                <p>Pocalec guardaba silencio, indicaba su actitud una irresolución completa, una
                    inmensa vacilación; Teofania pidió permiso para hablar, la palabra le fue
                    concedida, manifestándose con valor heroico del lado disconforme con las ideas
                    vertidas por el sacerdote, abogó por la civilización, por la conveniencia de
                    hacer amistad con los cristianos; su gran argumento era evitar la muerte de uno
                    y otro lado. <said>Esos cristianos a quienes tanto teméis, nos traen la
                        bendición de Dios, nos enseñarán a vivir bien sin temores de especie alguna.
                        No temáis</said>, les dijo, <said>esos hombres son nuestros hermanos y
                        juntos seremos felices para siempre.</said></p>
                <p>La reunión quedó disuelta, autorizándose a Pocalec para proceder como mejor
                    convieniese a los intereses de la tribu. El joven cacique, siguió naturalmente
                    los consejos de la madre, Raúl se puso en marcha, encontrando a la tropa enemiga
                    a poca distancia, en medio del bosque: descansaba para pastar los caballos. Los
                    indios que acompañaban a Raúl retrocedieron de temor; pero éste se presentó y
                    expresándose en correcto español, dijo: <said>Vengo en nombre de mi hermano el
                        cacique de la tribu que habita en estos parajes, a ofreceros elementos de
                        vida y nuestra amistad. Si nada queréis de nosotros, regresaré, prometiendo
                        que no seréis incomodados.</said></p>
                <p>El cortés saludo de Raúl fue recibido con gran asombro. Por toda contestación el
                    teniente ordenó el apresamiento del emisario, regresando en el acto con el
                    inesperado prisionero a dar cuenta al jefe. La protesta de Raúl era inútil: el
                        <seg rend="italic">bravo</seg> oficial tenía un prisionero que importaba una
                    nota de valor. El prisionero en presencia del jefe repitió su mensaje de paz;
                    éste, después de felicitar al oficial por su bravura, telegrafió al inmediato
                    superior, dando cuenta del triunfo y rerecomendando la valentía y la sagacidad
                    del teniente que había logrado nada menos que apresar al <seg rend="italic"
                        >indio</seg> más terrible del desierto.</p>
                <p>Las persecuciones continuaron con ahinco; entre tanto la infeliz Teofania y el
                    pobre Pocalec, que veían en un instante con este desastre su autoridad por el
                    suelo, esperaban con ansia la vuelta del emisario. Pero era inútil: Raúl no
                    debía regresar.</p>
                <p>El jefe de la tropa expedicionaria alentado por este resultado, que le permitía
                    el lujo de usar el telégrafo para comunicar triunfos y notorias, resolvió enviar
                    tres partidas más, a cuyo regreso y según el resultado, debía llevarse a cabo el
                    plan de campaña definitivo. Estos destacamentos tuvieron sus encuentros que
                    fueron siempre favorables a las armas que pueden lanzarse con certeza desde muy
                    lejos; el remington obtiene la victoria o se retira con éxito; no así la flecha.
                    La bola perdida; la <seg rend="italic">guntarda</seg>, exigen una resolución de
                    vida o muerte. Los combates fueron varios, haciendo alarde en todos, los
                    oficiales, de lujo de crueldad. No perdonaban a las mujeres.</p>
                <p>El resultado de estos combates parciales caía como bomba en el campamento de
                    Pocalec que siempre había creído en la magnanimidad de sus hermanos. Los
                    detalles exaltaban a los indios; saber que fulano o sutano había sido condenado
                    a permanecer cinco días sin beber agua u otra pena semejante, era algo que les
                    exasperaba, tanto o más que a los cruzados que iban en pos del sepulcro santo de
                    Cristo.</p>
                <p>Estas noticias hicieron cambiar un tanto la opinión: <q>«No debía esperar de sus
                        hermanos sino perfidia».</q> De todos modos no se ejercitaba la venganza;
                    los pocos prisioneros que llegaban al campamento indiano eran bien recibidos: se
                    hubiera dicho que parecían viejos enemigos reconciliados en un instante por
                    conveniencia recíproca.</p>
                <p>Cuando nadie lo sospechaba, el grueso de la expedición avanzó en dirección del
                    Sopari; los indios conocían su inferioridad en hombres y armas, pero no se podía
                    diferir el combate. Huir, hubiera equivalido a abandonar mujeres, niños y
                    riquezas y sobre todo a enorgullecer el enemigo. Teofania envió un nuevo
                    emisario, pidiendo un parlamento, que tuvo el mismo fin del primero. El jefe de
                    la expedición, faltando a lo más elemental de la tregua, sorprendió al enemigo,
                    haciendo más de 500 muertos y heridos, y tomando prisioneros más de 300, entre
                    estos a Teofania, Ramstag, Pocalec y Benjamin. Todo estaba perdido y los pocos
                    indios dispersos supervivientes se mordían las manos clamando contra Teofania, a
                    la que habían tomado como autora de todas las desgracias; creían que esta mujer
                    había estado de acuerdo con los soldados para reducir a la miseria la opulencia
                    de tribu tan poderosa.</p>
                <p>Ramstag llevado en presencia del general, no articulaba el más leve sonido. Los
                    compañeros llamados en seguida se expresaron con lágrimas e indiferencia en
                    contra de la perfidia del jefe. Jamás hubiera pensado, decía Pocalec, que los
                    hombres tan buenos con mi madre me encontra fueran tan serviles como para faltar
                    a lo que más quiere un hombre, el honor. Teofania lloraba, sus suspiros y sus
                    sollozos eran interminables.—El general ordenó que se retiraran todos, menos
                    Ramstag, quien interrogado varias veces, se negó de nuevo a responder. Un
                    oficialito allí presente dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Yo había de enseñar a hablar a este tonto.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No sabrá hablar</said>, agregó un capitán. </p>
                <p>
                    <said>—Venga un intérprete.</said>
                </p>
                <p>La mudez de Ramstag, continuaba a pesar de las amenazas.</p>
                <p>
                    <said>—Sargento Aromi!!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ordene, mi general.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Tu sable... ¿está bueno?...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Como siempre...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Despáchame este perro...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Cobarde</said>, exclamó Ramstag. <said>Eres jefe y no tienes valor de
                        batirme.</said></p>
                <p><said>—Asesino!!... encargas mi muerte... Dios te...</said>
                </p>
                <p>En este momento el sargento dejó caer su arma, a una señal hecha por el general.
                    Ramstag rodó: su cuerpo a penas daba señales de vida. El general, que por
                    fortuna no ha dejado descendencia, hundió el taco de la bota sobre la frente del
                    cacique.</p>
                <p>Los demás oficiales cometieron por su parte actos inauditos de crueldad.</p>
                <p>Teofania tan respetada de los indios fue la presa de la insaciable tropa. Pocalec
                    y Benjamin fueron engrillados y sus manos fueron anudadas sobre la espalda.</p>
                <p>Así se extinguió para siempre la tribu de Ramstag la más valerosa, la más
                    humanitaria de todas las del desierto.</p>
                <p>Esa fue también genio que ha correspondido a esa expedición tan aplaudida!! El
                    gobierno dé la Nación ha donado tierras en premio de las hazañas a esos
                    oficiales que cumplieron con su deber faltando a los rudimientos de la nobleza
                    militar y extinguiendo de una vez esa raza noble, grande, inteligente, capaz de
                    reducirse por la persuasión y los encantos de la civilización, pero jamás
                    humillándose, doblándola cerviz ante un enemigo altanero.</p>
                <p>Los prisioneros trasportados a Buenos Aires fueron repartidos como encomiendas en
                    tiempo de los españoles. Pocalec avergonzado, indignado y asombrado a la vez de
                    las maravillas que se ofrecían a sus ojos, no salía de su mutismo; era inútil
                    exigir de él una sola palabra, la más sencilla, una simple respuesta. Los días
                    se deslizaban con asombrosa rapidez; poco a poco se convenció que su actitud era
                    perjudicial; además pronto se aseguró que la promesa del general de remitirlo a
                    sus dominios, no debía cumplirse. Se resignó a todo y abrazó la nueva vida con
                    febril entusiasmo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XX.</head>
                <p>Los años volaron. <seg rend="italic">La Nación</seg> registró en su número de
                    fecha 15 de Noviembre de 18.... una noticia encuadrada en márgenes de luto,
                    anunciando el fallecimiento del coronel Gonzalez, que copiamos textualmente:</p>
                <writing type="newspaper">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">«Sensible fallecimiento</seg>.—La ciencia ha
                                    sido impotente y la larga y dolosa afección que ha tenido
                                    postrado en el lecho al valiente y bizarro militar, coronel
                                    González, ha triunfado.</p>
                                <p>Hombre de elevados sentimientos, militar distinguido que ha
                                    conquistado con justo título la fama de recto e ilustrado, su
                                    muerte será sensible para sus amigos numerosos. El ejército
                                    pierde uno de sus miembros más dignos; a su caballerosidad
                                    reconocida se debe agregar su valor y su patriotismo, que le
                                    valieron las presillas de coronel en la guerra del Paraguay.</p>
                                <p>Como se sabe el malogrado González no tenía su familia en esta
                                    Capital, siendo de notar que jamás sus íntimos abandonaron un
                                    instante el lecho de su muerte; su hijo por decir así el joven
                                    que fue apresado en la última expedición al Sud, ha cerrado sus
                                    ojos con amor filial. Para este ha dejado la casa en que vivía,
                                    con una carta, además del testamento, en que le instituye
                                    universal heredero. La carta dirigida al señor Anzorena, es
                                    expresiva en favor de su hijo adoptivo: pide que le proteja con
                                    la seguridad que jamás le habrá de pesar.</p>
                                <p>El estado mayor del ejército ha ordenado que el batallón 2° de
                                    infantería haga los honores que corresponden al alto rango del
                                    extinto.</p>
                                <p>Presentamos a la familia nuestro sentido pésame y la acompañamos
                                    de corazón a sobrellevar la irreparable pérdida ».</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>El Dr. de Anzorena que recibió la carta postuma de su viejo y noble amigo, no
                    olvidó el encargo: ayudó en todo y con todo a satisfacer los deseos de su
                    recomendado. Ese joven, que bien se sabe era Pocalec, se llamó al traspasar sus
                    dominios, Arturo Guerra. Bien pronto y debido a su contracción e inteligencia
                    agregó a su nombre el título de doctor. Tenía a la sazón 29 años. Sus estudios
                    habían sido realizados casi en la mitad del tiempo ordinariamente empleado para
                    optar al grado de doctor en jurisprudencia. Bien podría decirse que este
                    prodigio de voluntad era así algo parecido a imposible; pero a ello se contesta
                    diciendo que cuatro más se recibieron en estas condiciones.</p>
                <p>Pocalec fijó sus placas de abogado en una casa inmensa llena de escritorios de la
                    calle San Martin, bajo la protección del Dr. Anzorena, su segundo padre
                    adoptivo, que había llegado a conocer las altas dotes intelectuales de su
                    inesperado hijo. El estudio del joven bien pronto adquirió fama: la honradez, la
                    buena fe y la laboriosidad, le procuraron clientes en buen número que le
                    permitían obtener por mes, una suma regular; y podía vivir con decencia y hasta
                    con holgura.</p>
                <p>Por lo demás el Dr. Anzorena tenía mucho gusto de llevar al joven doctor a su
                    casa, para que departiera con su familia. Una hija ya de 15 años que permanecía
                    aún en un colegio de beatas, especie de convento o claustro de monjas, había
                    salido un día de fiesta para ir a casa de sus padres; la niña comió allí,
                    habiéndose sentado al lado de Arturo, por una rara coincidencia, por una
                    casualidad tal vez preparada por el destino. Era el día 16 de Julio, santa y
                    solemne fiesta de Nuestra Señora del Carmen, el mismo nombre de la hija del Dr.
                    de Anzorena; la procesión debía correr por esas calles, como ocho cuadras, hasta
                    llegar a la iglesia o capilla que se había dedicado a esta virgen. A las cuatro
                    de la tarde sintióse el eco de mil instrumentos y estruendosos repiques de
                    campanas: las calles estaban cubiertas de flores y de los balcones, algunos
                    adornados con regia magnificencia, pendían banderas y cortinas de todos colores
                    y flores en ramos y en coronas de los más variados matices. La virgen hermosa y
                    reluciente de alhajas, sostenida por cuatro fervientes devotos, abría la marcha,
                    siguiendo a ella por orden de significación los emblemas de la religión católica
                    usados en esta clase de fiestas. Seguía convenientemente custodiado por sus
                    adlatares, el Exmo. Arzobispo ceñido por su manto de aspecto oriental, de color
                    de púrpura, tachonado de piedras preciosas. Dos hileras de sacerdotes
                    sosteniendo cada uno una vela, y luego la inmensa muchedumbre, apiñada,
                    apretada, constituían el resto y lo más grueso de la columna humana, que como
                    oleada inmensa y perezosa parecía casi no avanzar ni un palmo.</p>
                <p>La hija del Dr. de Anzorena, sumida siempre en los claustros silenciosos, suspiró
                    profundamente al contemplar el cuadro que a sus ojos ávidos se presentaba: por
                    un lado el sentimiento religioso y por otro la atmósfera de olor de gente que la
                    envolvía, le arrancaban sentimientos desemejantes. La joven niña fue presa de
                    movimientos del alma que la intranquilizaban. Llegada la hora de la comida,
                    Arturo que había permanecido en el balcón al lado de ella, se dirigieron a la
                    mesa ocupando los asientos del modo que se conoce ya.</p>
                <p>Colocado Arturo al lado de Cármen, le fue dable observar bien de cerca las
                    ocultas gracias de su vecina, las cuales encendieron en su pecho una ardorosa y
                    repentina llama; pero el recuerdo de su origen, la alta alcurnia de ella, y el
                    hábito místico de la doncella, enfrenaron su amor naciente, obligándole a
                    encubrirlo con todo cuidado. Desde ese momento se abrió una profunda herida en
                    el corazón de Arturo que jamás debía cicatrizarse....! Cármen por su parte
                    sintió también algo allí adentro, en la intimidad del alma, que la hizo mirar a
                    Arturo; este se apercibió y desde aquel instante esos dos pechos, dignos el uno
                    del otro, mantuvieron sin decaer la fulgurosa llama del amor casto y puro, amor
                    de ángeles, celeste, divino, noble, tal como lo había pensado Dios al colocar en
                    el hombre y en la mujer esa forma de la pasión, loca y temible, sensata y
                    prudente, según como se mira y se acepta lo que debe entenderse por esta
                    palabra, tan engañadora a la vez que sincera. Carmen, en su inocencia y movida
                    por un impulso explicable por su clase de educación exclamó, dirigiéndose a
                    Arturo:</p>
                <p>
                    <said>—La abadesa me ha dicho que bese este relicario cuando esté sentada al
                        lado de un hombre. Me ha dicho que yo sólo podré ser esposa de Dios.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señorita... no entiendo... Arturo palideció; se creía perdido; mil ideas
                        corrieron veloces por su mente y durante un instante estuvo
                        perturbado.</said>
                </p>
                <p>Recobró su calma, y después de asegurarse que su actitud y su decisión no podían
                    ser perjudiciales, añadió:</p>
                <p>
                    <said>—Las palabras que acaba de pronunciar, me han sorprendido sobremanera,
                        porque entre los dos no tenemos antecedente alguno y porque pienso que el
                        consejo de la abadesa o señora madre del colegio no siempre es práctico,
                        realizable y porque es una apreciación errónea respecto del rol de la mujer
                        en el mundo. Dios infinitamente grande y misericordioso, dueño de lo creado
                        y por crear, se basta por sí solo: no necesita de servidores como el profeta
                        de los musulmanes. Para Mahoma todos los católicos eran esclavos, ciñéndolos
                        con un cinto de cuero para ostentarlos a los ojos de sus súbditos en la
                        humillante condición.</said>
                </p>
                <p><said ana="#argumentation">El rol de la mujer es otro. ¿De que serviréis a tus
                        padres cuando viejos y achacosos necesiten una mano cariñosa que les ayude?
                        Empezar a hacer el bien por casa, es la verdadera doctrina; es necesario
                        tener presente que se debe pagar en la misma moneda, los cuidados y los
                        sacrificios recibidos por los padres. Llevar el consuelo a los extraños, es
                        muy digno; pero es más noble y más santo pagar con cariño el cariño mismo.
                        ¿Puede V. creer acaso que en la soledad y en el silencio del claustro,
                        orando, estudiando, se puede hacer tanto bien como cuando se entremezcla en
                        los bullicios del mundo? El convento es bastante grande, sus puertas gruesas
                        y bien cerradas, allí no llegan los lamentos del pobre; se los oye, se los
                        siente y se los mitiga en la calle.</said></p>
                <p><said ana="#argumentation">Por otro lado—y esta razón es tan poderosa como la
                        anterior—ha venido al mundo para ser madre: he ahí el único camino plausible
                        que señala la sociedad y la religión misma que profesamos. Recorra V. la
                        historia y encontrará en cada página bellísimos ejemplos. Su situación y sus
                        condiciones, la exigen abarcar este camino y dominarlo; sus padres se
                        doblarían a la pena de saber que la hija hermosa, cuya educación tantos
                        sacrificios les cuesta, y sufren con resignación cristiana el pesar de
                        tenerla alejada por largos días y meses, por hacer de ella una mujer púdica
                        y moral.... digo, se morirían al pensar que les abandonaría tan pronto,
                        justo en el momento en que ya viejos necesitan una voz suave y armoniosa que
                        les anime.</said></p>
                <p><said ana="#argumentation">Entrar de lleno a su colegio que reputo el mejor,
                        equivale a poco menos que morir: V. renuncia a todo, inclusive a no ver a
                        sus padres, sino allá de tiempo en tiempo y por breves momentos.</said></p>
                <p>Entre tanto la hora de regresar al colegio había llegado; el doctor tomó a su
                    hija del brazo y la entregó a la abadesa. En todo el camino le sonaron las
                    palabras de Arturo, que se hacían más sensibles, más sonoras, más elocuentes al
                    calor de la llama que se había inflamado en su pecho.</p>
                <p>El Dr. Anzorena, hombre experimentado, había comprendido que los jóvenes habían
                    simpatizado. Pensó en la felicidad de su hija, haciendo este matrimonio; pero lo
                    único que le hacía vacilar era el origen oscuro de Arturo, <q>«por él que dirá
                        la sociedad»</q> y por su mujer, señora de gran apellido, que no había de
                    consentir esa unión sino a fuerza de mucho trabajo. El Dr. bien sabía que el
                    apellido no había de influir en el porvenir y que todo se olvidaría al cabo de
                    poco tiempo de realizada la boda; además tenía bien presente que la comportación
                    de Arturo contribuiría en mucho a disminuir la única dificultad que a su juicio
                    se presentaba.</p>
                <p>La madre de Carmen había manifestado repetidas veces que su niña permanecería en
                    el colegio hasta los 18 años, corriendo por cuenta de ella eso de casarla, y de
                    casarla bien antes de los 20. Muy bueno el capricho de la estimable señora, pero
                    imposible de realizar la segunda parte: los novios no se hacen. Buscar novio por
                    cuenta ajena, es buscar infelicidad para la pareja.</p>
                <p>Un buen día, el estimable señor, sin aducir una sola razón, manifestó a su
                    señora, que oyó con disgusto, la resolución de sacar a su hija del colegio. Su
                    resolución era una, y de seguida se dirigió a cumplirla, acompañado de Arturo,
                    su futuro yerno, según los cuentos que se hacía por ahí adentro. La señora se
                    manifestó vivamente disgustada, y esta vez tanto más, pues estaba acostumbrada a
                    dominar a su esposo: éste no le hizo el gusto.</p>
                <p>El monasterio bulle a la llegada de los caballeros: se abren las puertas, entran
                    al primer patio por una estancia especial de la abadesa o superiora y por vez
                    primera y única la mirada observadora de un soltero se pasea por el amplio
                    recinto: el silencio de las bóvedas se interrumpe por los pasos chillones y
                    extraños de los visitantes. Manifestado el objeto de la visita, las hermanas
                    religiosas acompañan a la novicia a la sala de espera y presencian con gozo las
                    dulces efusiones del cariño filial. Cármen arregló todas sus cosas, regresando
                    bien pronto. En el momento de despedirse la abadesa de pie y los circunstantes
                    también, dijo poniendo su mano sobre el hombro de la niña:</p>
                <p>
                    <said>—Señor, bien pronto tendrá usted ocasión de apreciar el valor de la niña
                        cuya educación nos confió, y el tesoro de piedad y de inocencia que se
                        encierra en el corazón de la virgen que lleváis.</said> La niña se encendió
                    y luego dirigiéndose a ella agregó: </p>
                <p>
                    <said>—Parece que la suerte ha querido que no seas sierva de Dios. Entras desde
                        hoy al mundo y puedes hacer tanto bien como en esta casa sagrada; procura
                        que nuestro Señor jamás te abandone y jamás abras tu pecho al orgullo. No
                        escuches las palabras lisonjeras de los vanos; no olvides que los títulos y
                        los honores pueden ser falsos y te harán caer en desgracia. Respeta a tus
                        padres. Si la suerte quiere que seas madre, convéncete primero que amas de
                        veras al que ha de ser tu esposo y compañero inseparable de alegrías y
                        pesares.</said> Llegó el momento de la partida. Dirigióse el grupo a la
                    puerta y al ir a pisar Carmen el umbral por última vez, se detuvo como
                    vacilante; dio dos pasos más y se estremeció cuando detrás de ella rechinaron
                    los hierros que cerraban la puerta. Volvió la cabeza hacia la sagrada mansión,
                    llenándose de lágrimas sus ojos: tal vez pensó en su temeridad al entrar de
                    lleno en el mundo y pensar en su porvenir. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXI.</head>
                <p>Las relaciones de los jóvenes novios, a quienes así se les podía llamar porque
                    ambos se querían con ese amor puro e inocente de la primera vez, se estrechaban
                    más y más; así lo comprendió el viejo doctor, hombre avisado pero débil de
                    carácter, que resolvió comunicarlo a su esposa, la que no debía ser extraña del
                    todo a estas relaciones, para resolver ellos como padres de la muchacha, del
                    giro que debían imprimir a esta difícil cuestión, sin pensar en resolverla aún
                    porque no era momento oportuno. La señora del doctor, mujer astuta, hija de
                    grande y aristocrática familia, educada en la opulencia y en las oscuras
                    habitaciones tapizadas de tripes y rellenas de cortinas, otras cuajadas de
                    cuadros, había logrado dominar a su esposo: era su carácter violento, decidido y
                    no perdonaba medio para satisfacer sus más vulgares caprichos. Quería a su
                    apellido como a si misma: en ese nombre, hecho vulgar a fuerza de sér tan
                    conocido, fundaba todo su orgullo. Era esa mujer, en una palabra el reverso de
                    la medalla del Dr. Anzorena.</p>
                <p>El doctor le dijo un día en que creía encontrarla de buen humor:</p>
                <p>
                    <said>—Supongo que te habrás dado cuenta de las relaciones que median entre
                        nuestra hija y el Dr. Gruerra, mi protegido, joven lleno de méritos que
                        quiero y aprecio como si fuera mi propio hijo. El tiempo que hace que le
                        conocemos—cerca de dos años ya— nos ha permitido apreciarlo. Inteligente y
                        laborioso no tiene otro inconveniente para aceptarlo más que su apellido
                        robado y la oscuridad de su origen; para mí eso es nada: yo no averiguo si
                        es hijo o sobrino de fulano si es rico o no, me basta saber que mi hija le
                        quiere y que él es capaz de hacerla feliz. Sería para mi un eterno
                        remordimiento oponerme a esta unión que a mi juicio es legítima y racional:
                        puedo asegurar a ella una felicidad eterna.</said>
                </p>
                <p><said>Estoy convencido que el traje no hace el monje. Yo me fijo menos en el
                        apellido, en la cara, en la probabilidad de una herencia, que en las
                        condiciones morales e intelectuales de un sujeto que siempre en cualquier
                        tiempo y en cualquier lugar representan un capital. Tú lo sabes: los grandes
                        high-lifes son generalmente inservibles; la molicia, los vicios—juego,
                        bebida— y la inaptitud por consecuencia para dedicarse a un trabajo útil, es
                        la trinidad inseparable de esos jóvenes de apellido tan digno por sus
                        antecesores. Hablo en general, es verdad; pero conviene hacer sus
                        excepciones honrosas. Más todo no se puede reunir: contentémonos con las
                        condiciones del Dr. Guerra. Ahora quiero oirte.</said></p>
                <p>La señora había escuchado con aparente atención; sin embargo, al final no pudo
                    ocultar su enfado: un movimiento torpe, brusco, y muy significativo a la vez de
                    la cabeza, le expresó de un golpe su completa disconformidad.</p>
                <p>
                    <said>—No solamente no pienso como tú, sino que pienso lo contrario</said>,
                    dijo. <said>El doctor Guerra será muy bueno; pero no ha de ser él el esposo de
                        mi hija. Lo prometo... y digo que procuraré ahogar esas relaciones. Un
                        desconocido no puede venir a degenerar nuestro apellido... no...
                        ¡no!!!</said>
                </p>
                <p>Guerra conoció estos detalles por su novia; en adelante se guardó bien de
                    frecuentar tanto la casa: iba allí una vez que otra y nada más. Pero las
                    esperanzas no se habían perdido; una buena tía intervino para facilitar
                    oportunidades para las entrevistas.</p>
                <p>La señora lo había repetido esto en todas partes, asegurando que ella se
                    encargaría de casar su hija con un joven digno de su familia. Es el caso de
                    decir: el hombre propone y Dios dispone.</p>
                <p>Carmen no olvidaba a su amigo como cariñosamente le llamaba: siempre lo tenía
                    presente; la ausencia, los largos días que no se veían, y las semanas enteras
                    que no cruzaban una palabra, le producían una pena insoportable. Durante más de
                    cuatro meses no hablaron sino con los ojos, lenguaje por cierto expresivo y que
                    la buena señora lo había olvidado, si es que lo supo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXII.</head>
                <p>Por ese tiempo llegó a estas playas en el <seg rend="italic">Gironde.</seg> un
                    joven francés de nombre Octave Decondé, muy bien recomendado con cartas de
                    complacencia sin sinceridad alguna. Por cierto su familia tenía algo de real y
                    él era un conde bien rico que por caprichos y disgustos del hogar, había
                    abandonado su patria, pretexto de todo charlatán de ese origen, como los
                    españoles que llegan también aquí con olores reales por asuntos políticos; como
                    todo parisién, su apostura era gallarda, elegante, bien plantada, saludaba,
                    comía, vestía, caminaba a la francesa, y para no faltarle nada, llevaba un
                    monóculo del lado izquierdo.</p>
                <p>Todo fue llegar y presentar las cartas, para que todas las puertas se abrieran a
                    recibir al europeo caprichoso. Esta vez, corno siempre, no se exigió otros
                    antecedentes que las cartas: la apariencia revelaba la clase de persona.
                    Concurría al Club del Progreso, revelándose desde el primer momento manejador
                    sin igual de las barajas en el bacarat; él conocía a todos los artistas y
                    celebridades europeas: Sara, la Patti, eran sus amigas íntimas, sin dejar por
                    eso de frecuentar las relaciones de las medianías del arte. Bien pronto los
                    amigos le sobraron; no le faltaban invitaciones a Palermo, a comer, a bailar
                    aquí, allá, en fin, era un objeto de novedad y todo el mundo quería tenerlo a su
                    lado por un momento siquiera. Las muchachas le atendían como a ninguno,
                    olvidando que es mejor lo malo conocido que lo bueno por conocer. Para ellas no
                    tenía otro mérito ni necesitaban buscar otro tampoco, que el venir de Europa.
                    Carmen lo conoció en un gran baile de familia que hizo época; el francés la
                    llenó de mimos y genuflexiones que para ella nada valían: la figura de Gluerra
                    estaba siempre delante de sus ojos. Entre tanto, esas cortesías francesas no
                    fueron inútiles: la señora las recogió. Desde aquel instante el porvenir de la
                    niña debía cambiar: la señora se dijo para sus adentros: <said>«éste es el que
                        ha de ser el esposo de mi hija. Joven, hermoso, rico, de gran familia,
                        conde, ¡ay, conde! ¿qué más se puede pedir?»</said> De nada había valido a
                    la señora la experiencia de saber que muchos condes arribados a estas playas,
                    habían sentado para siempre sus reales en una celda de la penitenciaria. El
                    título de conde la ofuscó. No necesitaba más datos para entregar sin vacilar la
                    mano de su hija.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXIII.</head>
                <p>Llegó el 14 de Abril, día designado para celebrar las bodas de Monsieur Octave
                    Decondé; la señora de Anzorena que había hecho este matrimonio a sangre y fuego
                    era la más interesada en el éxito de la fiesta. Desde muchos días antes no se
                    ocupó de otra cosa que de arreglar los más mínimos detalles de la casa, con
                    tanto más esmero puesto que sabía que sus numerosos amigos tan delicados como
                    ella no la iban a perdonar el menor descuido, esto es, la iban a medir con la
                    misma vara con que ella medía. La señora se entusiasmaba más a cada minuto que
                    pasaba, a tal extremo que se hubiera dicho con razón que ella debía desposarse
                    esa noche con el mejor de los hombres posibles. No tuvo ni un instante
                    desocupado para pensar que iba a cometer el mayor de los crímenes. Se creía que
                    en estos tiempos podía imitarse impunemente a los grandes de otras épocas que no
                    tenían escrúpulos en hacer los casamientos más imposibles con tal de mantener el
                    apellido y el título, o de traspasar una fortuna más o menos grande.</p>
                <p>Esa noche, los vecinos de la calle Rivadavia a la altura de la plaza Lorea, notan
                    un movimiento inusitado. Los coches van y vienen y concluyen finalmente por
                    quedarse estacionados en las cercanías de una hermosa casa nueva de balcones a
                    la plaza, cuyo zaguán de blanco marmol y espléndida escalera, rebosa luz,
                    alegría, fiesta. Un portero de frac recibe a los invitados acompasándolos hasta
                    el pie de la escaler; un sirviente los recibe allí y juntos llegan al vestíbulo
                    y de allí se dirigen al toilette; un otro recoge el sombrero, el paleto y el
                    bastón, entregando en cambio un tarjeta con el número respectivo. El dueño de
                    casa hace, por lo demás, los honores de orden.</p>
                <p>La casa era un palacio. La hermosa sala de sobre la calle, ofrece un aspecto
                    imponente, su atmósfera tibia, saturada de embriagadores aromas, invitaba a
                    permanecer en ella con fruición inefable.</p>
                <p>Los novios que habían recibido la bendición nupcial en la capilla del Exmo.
                    Arzobispo, regresaron a las nueve aproximadamente. La concurrencia como de
                    práctica les festejó y llenó, de agasajos.</p>
                <p>¿Estuvisteis lector en ese brillante fiesta de la aristocracia? Si habéis estado
                    no os hará daño que repita para memoria algo, que servirá para los que no
                    concurrieron. ¿Visteis en medio de esa muchedumbre de ángeles una belleza más
                    cortejada, más graciosa, más humilde y orgullosa a la vez, más alegre y más
                    triste.... y más desdeñosa que las demás? Aquella mujer cubierta de niveos velos
                    virginales e inocentes; de cabeza rodeada por una flamante corona de azahares,
                    de porte marcial, que se balanceaba airosamente como lirio acariciado por la
                    brisa, a quien la concurrencia admiraba y el triunfo embellecía y que sin
                    embargo parecía más pensativa que las demás? ¿Visteis en fin a Cármen de
                    Anzorena, la joven desposada, que al mirar un joven más pensativo y más triste
                    que ella, enjugaba cuidadosamente gruesas lágrimas? ¿Visteis en fin a ese joven
                    de negros bigotes, aspecto simpático, que apoyado en una columna de mármol
                    parecía una estatua? ¿Visteis en fin al mismo joven que con su mirada paseaba
                    por todo el salón, siguiendo el esbelto talle de la novia? ¿Y os acordáis de
                    Octave Decondé, desprendido y suelto, ufano de su esposa y más satisfecho aún
                    del excelente negocio que realizaba?</p>
                <p>¿Le visteis..... vedle.... es un francés.... un parisién de 26 años. Se pasea con
                    su esposa y repite en voz baja las frases de admiración y simpatía que de los
                    concurrentes escucha a favor de su compañera: hermosa novia!... ¡que mujer!....
                    ¡es un fuego!</p>
                <p>El Doctor Guerra, que había asistido con admirable serenidad a su muerte amorosa,
                    se retiró temprano saludando con efusión y cariño a Carmen. Se hubiera dicho que
                    ese era el último saludo, la última vez que esos corazones iban a ponerse frente
                    a frente. La novia se retiró al toilete; Arturo con el sombrero en la mano lanzó
                    una mirada que fue un Leso con los ojos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXIV.</head>
                <p>La buena señora del Dr. Anzorena, que había creído en la posibilidad de
                    improvisar felicidades, bien pronto se convenció de lo contrario. El desastre de
                    Decondé no repercutió sobre ella sino en lo que la correspondía como autora del
                    matrimonio; entre tanto la niña, ajada por las manos de un hombre depravado que
                    bien ocultó sus vicios en el primer tiempo, se sumió para siempre en su casa: el
                    resto de la vida la sobrellevó con resignación cristiana, acompañada de su hijo
                    que no pudo conocer a su padre, tal vez para suerte de él. Carmen cargó con los
                    errores y las culpas de otros.</p>
                <p>Véase la noticia que registraban los diarios, dando cuenta de la fuga de
                    Decondé.</p>
                <writing type="newspaper">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">Desaparición</seg>.—Nuestros lectores
                                    recordarán todavía de la más brillante fiesta del año pasado,
                                    con motivo de la boda de una estimable y distinguida señorita de
                                    nuestra alta sociedad, con un joven francés recientemente
                                    llegado al país.</p>
                                <p>La fiesta fue regia: la felicidad parecía destinada a sonreír a
                                    la pareja que tan aristocráticamente se estrenaba en la nueva
                                    vida.</p>
                                <p>O. D. iniciales del joven desposado empezó a trabajar ayudado con
                                    un fuerte capital de su padre político. Las operaciones de la
                                    bolsa y negocio de tierras habían hecho casi doblar su fortuna.
                                    El juego que amaba con pasión le había sido en diversas
                                    ocasiones favorable.</p>
                                <p>El último domingo, después de haber permanecido casi todo el día
                                    en una casa particular en donde se jugó con entusiasmo, había
                                    ganado según cálculos exactos, más de 100000 pesos, desde cuyo
                                    día no ha regresado a su casa. Se sabe que O. D. ha trabajado
                                    con fruto, habiendo retirado hace poco tiempo todos los
                                    depósitos de los diversos bancos.</p>
                                <p>¿Se trata de un suicidio? La policía se ocupa en averiguar su
                                    paradero, creyéndose desde ya a juzgar por los primeros datos,
                                    que no se trata de un suicidio. Según toda probabilidad, según
                                    un telegrama de Montevideo, viaja a bordo del <seg rend="italic"
                                        >Bearn</seg>, que partió el lunes con destino a Europa.</p>
                                <p>El doctor Arturo Guerra, se retiró temprano, como se sabe, de la
                                    fiesta de la boda Decondé-Anzorena. Esa misma noche redactó la
                                    siguiente carta que una semana después fue entregada, conforme
                                    lo disponía la dirección:</p>
                                <writing type="letter">
                                    <floatingText>
                                        <body>
                                            <div>
                                                <p>«Mi querido Tiburcio:</p>
                                                <p>«Los muchos años de residencia que llevo en la
                                                  Capital de mi desgraciado país, han llevado a mi
                                                  alma un convencimiento profundo y doloroso. Veo
                                                  que se juzga a hombres y cosas por la apariencia.
                                                  Yo he recibido un rudo golpe que ha destrozado mi
                                                  corazón y abatido mi espíritu. Tu sabes a que me
                                                  refiero. Jamás perdonaré a esa mujer que ha casado
                                                  a su hija a la fuerza con un hombre que no quería,
                                                  que le odiaba más bien. Esa infamia ha llevado la
                                                  infelicidad a una joven digna de mejor suerte, y a
                                                  mí.... a mí.... me ha muerto! Es un doble crimen
                                                  imperdonable.</p>
                                                <p>«Por otra parte, querido Tiburcio, mis
                                                  sacrificios no son compensados: tengo el delito o
                                                  mancha de mi nacimiento que lo frustra todo. Me
                                                  retiro mañana mismo al desierto, en donde he
                                                  nacido, en busca de reposo para el resto de mis
                                                  días. Allí, Tiburcio, somos salvajes es verdad;
                                                  pero te aseguro somos más sinceros y más
                                                  nobles.</p>
                                                <p>No olvides a tu amigo. Adiós</p>
                                                <p>Arturo Guerra».</p>
                                                <p>Buenos Aires...»</p>
                                            </div>
                                        </body>
                                    </floatingText>
                                </writing>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Desde el instante que Guerra pisó sus antiguos dominios, llamóse otra vez
                    Pocalec, y esta vez como antes no ha omitido esfuerzos en bien de todos.</p>
                <p>La única prenda que llevó como recuerdo de su estadía en Buenos Aires fue una
                    caja de fósforos vacía que ostentaba en una de sus caras un retrato borroneado
                    de cierta semejanza con Cármen. Adentro de ella tenía un papelito, sucio y
                    requebrajeado a fuerza de desdoblarlo y doblarlo en el que se leía esta sabia
                    máxima: <writing type="document">«No es hombre el que nace sino el que se
                        hace»</writing>. En las horas de ocio y pena al recordar de Cármen, besaba
                    su retrato compañero, leía su máxima y repetía con énfasis la palabra <seg
                        rend="italic">¡salvaje!</seg> palabra que tantas veces había sonado a sus
                    oídos, que tantos perjuicios le había ocasionado y en fin esa misma palabra le
                    había obligado a regresar a la tierra de su nacimiento, pedazo huérfano de la
                    nuestra, inmensa, rica y civilizada.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="trailer">Fin.</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
