<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Perico</title>
                <title type="sub">Novela</title>
                <title type="sub">Los escapularios de la virgen de Cunduacán</title>
                <title type="alt">En esta tierra</title>
                <title type="sub">(Esbozos a la brocha)</title>
                <title type="short">Perico</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W37</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Zentella, Arcadio</name>
                    <name type="short">ZentellaA</name>
                    <idno type="viaf">43337376</idno>
                    <idno type="bibacme">A18</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">22593</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0214</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0214.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Zentella, Arcadio. <seg rend="italic"
                        >Perico (1885).</seg> La Matraca 5. Premia Editora S.A, <date when="1982"
                        >1982</date>, <seg rend="italic">Biblioteca Digital Mexicana del
                        Bicentenario</seg>, <ref
                        target="http://www.bicentenario.gob.mx/bdb/bdbpdf/laMatraca/PERICO-1885.pdf"
                        >http://www.bicentenario.gob.mx/bdb/bdbpdf/laMatraca/PERICO-1885.pdf</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS"> Zentella, Arcadio. <seg rend="italic">Perico
                        (1885).</seg> La Matraca 5. Premia Editora S.A, <date when="1982"
                        >1982</date>, <ref
                        target="http://www.bicentenario.gob.mx/bdb/bdbpdf/laMatraca/PERICO-1885.pdf"
                        >http://www.bicentenario.gob.mx/bdb/bdbpdf/laMatraca/PERICO-1885.pdf</ref>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E45"> Zentella, Arcadio. <seg
                        rend="italic">En esta tierra. Esbozos a la brocha.</seg> San Juan Bautista:
                    Tipografía de F. Ghigliazza, <date when="1885">1885</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source PDF file was processed with OCR. The software used was ABBYY Finereader 12
                Professional, with Spanish as recognition language. The result of the OCR process
                was checked, but due to temporal restrictions, corrections were only made in a rough
                manner and remaining errors cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), verse lines,
                dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Bautista_1982">
                <p>
                    <quote>
                        <p>
                            <seg rend="italic">La primera edición de la novela</seg> Perico, <seg
                                rend="italic">escrita por Arcadio Zentella, apareció en 1885. El
                                autor nació en Cunduacán, Tabasco, en 1814 y murió en 1920 en la
                                ciudad de México. De niño fue trasladado a Mérida, Yucatán, donde
                                cursó los primeros estudios. Dedicó gran parte de su vida al
                                periodismo, profesión que abandonó junto con la literaria para
                                convertirse, según las palabras de su ferviente admirador Manuel
                                Sánchez Mármol, en “cancervero del fisco federal”. Como ultraliberal
                                expresó fuertes ideas de un marxismo confuso.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg rend="italic">Su única novela puede considerarse como la primera de
                                carácter realista y es, además, una verdadera tragedia campesina.
                                Perico, el personaje principal, es un joven arriero, hijo no
                                reconocido del</seg> amo <seg rend="italic">y de una pobrísima
                                mujer, que tiene que soportar el ser tratado, incluso por su</seg>
                            padre, <seg rend="italic">como si fuera algo menos que un animal.
                                Carente de educación, se deja guiar sólo por los instintos que a
                                pesar de estar tan poco controlados no llegan a opacar totalmente lo
                                que es la inteligencia humana. Aun cuando el poder del</seg> amo
                                <seg rend="italic">lo domina, el amor llega hasta él y, gracias a la
                                manera sencilla con que el muchacho lo asume, le agudiza el ingenio
                                para salvarse junto con su amada de un destino terrible.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg rend="italic">Para poder apreciar justamente el valor literario de
                                esta novela nos podríamos remitir a John Brushwood, quien nos aclara
                                que en la segunda mitad del siglo XIX, los autores se habían alejado
                                de las enseñanzas obtenidas de la Independencia y la Reforma. El
                                deseo de alcanzar una sociedad justa estaba casi olvidado y las
                                clases trabajadoras eran fuertemente explotadas. Las personas
                                honestas consideraban que el cambio radicaba en la voluntad de cada
                                individuo, y aunque los novelistas no habían perdido la conciencia
                                social, su visión sí careció del vigor necesario para alentar un
                                levantamiento popular que modificara la estructura social.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg rend="italic">Zentella, sin embargo, provoca en el lector tanta
                                simpatía hacia Perico, que no es posible desear el hundimiento de él
                                y de su amada. Es este hecho el que nos convence de cuánta fue la
                                honestidad del autor al describir el comportamiento de una clase
                                enajenada por el poder frente a otra que permanece subyugada y,
                                quizá, ésta fue la razón por la que el libro apareció publicado en
                                San Juan Bautista, Tabasco, y no en la ciudad de México, donde la
                                censura impuesta por el gobierno de Porfirio Díaz impedía la
                                publicación de libros con un contenido social tan claro como
                            </seg>Perico.</p>
                    </quote>
                    <bibl> Bautista, Hilda. "Presentación." <seg rend="italic">Perico (1885).</seg>
                        By Arcadio Zentella. La Matraca, Primera Serie, 5. México, D. F: Premià
                        Editora, <date when="1982">1982</date>, p. 7. </bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#ELEM_2016">
                <p>
                    <quote> La transición del romanticismo al realismo en la novela mexicana, muy
                        bien puede estar señalada por Perico, originalmente En esta tierra (Esbozos
                        a la brocha), del tabasqueño Arcadio Zentella Priego (1844-1920). El
                        profesor norteamericano Ralph E. Warner dice que “Perico es la primera
                        novela mexicana que merece el calificativo de realista. Rara vez encuentro
                        en esta obra la llamada 'pathetic fallacy', para emplear los términos de
                        Ruskín. De vez en cuando aparece el destino romántico. Y el autor no se deja
                        llevar por la tentación de filosofar sobre los acontecimientos de su novela…
                        La primera parte de Perico relata la vida del ingenio y del campo donde el
                        amo lo es todo y manda en su reino como monarca absoluto. Luego satiriza
                        Zentella las horribles condiciones en que vivían los encarcelados en
                        Tabasco. Puede que haya cierto materialismo en don Arcadio. Al mismo tiempo
                        protesta contra el positivismo en boga. Los comentarios de Zentella están
                        casi siempre implícitos”. </quote>
                    <bibl> "Perico." <seg rend="italic">Enciclopedia de la Literatura en
                            México.</seg>
                        <ref
                            target="http://web.archive.org/web/20200407150652/http://www.elem.mx/obra/datos/206515"
                            >http://web.archive.org/web/20200407150652/http://www.elem.mx/obra/datos/206515</ref>.
                    </bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#Quiroz-et-al_2015">
                <p>
                    <quote> Quienes participamos en este proyecto de investigación nos propusimos
                        recurrir al procedimiento metodológico de la historia social y de la
                        hermenéutica para transitar por el inmenso mundo de la Literatura y de la
                        Historia estudiando una de las regiones más alejadas de las políticas
                        centrales, Tabasco. El texto base de nuestra investigación fue una novela
                        histórica. Muchas son las novelas que, por sí solas, son documentos
                        históricos que nos hablan del pasado, porque escritas en otra época, logran
                        reflejar la esencia, lo fundamental, lo característico del tema estudiado
                        para regalarnos su recreación sólo con la lectura. Un ejemplo de lo anterior
                        es la novela Perico del tabasqueño Arcadio Zentella, obra costumbrista y
                        realista que describe las contradicciones del régimen porfirista en Tabasco
                        y advierte el inexorable acercamiento de la Revolución Mexicana. El presente
                        estudio expone una perspectiva histórica y literaria de la novela
                        decimonónica de Zentella, que si bien es poco conocida, no por eso deja de
                        ser novelística representativa, no sólo de un estado, sino de todo el país
                        sumido en el porfiriato en el que imperaba el abuso y la tragedia para el
                        trabajador del campo. </quote>
                    <bibl> Abstract for Quiroz, Camacho, Rosa María Herrera Herrera, and María del
                        Coral. "Perico de Arcadio Zentella. La recreación novelada del Tabasco
                        decimonónico." <seg rend="italic">Repositorio Institucional</seg> de la
                        Universidad Autónomona del Estado de México (UAEM), <date when="2015-03-17"
                            >17 March 2015</date>, <ref
                            target="https://web.archive.org/web/20200408081921/http://ri.uaemex.mx/handle/20.500.11799/49662"
                            >https://web.archive.org/web/20200408081921/http://ri.uaemex.mx/handle/20.500.11799/49662</ref>.
                    </bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#Brushwood_1966">
                <p>
                    <quote> If we consider together all the novels published between 1885 and 1891,
                        inevitably the sharpest impression is of the worst kind of class
                        distinction. The classes are not just sharply distinguished, the damning
                        fact is that the more favored people have utterly no respect for the rights
                        of members of a lower class. The writers disapprove of this fact, but they
                        didn't do much to change it. Undoubtedly the strongest condemnation is
                        Arcadio Zentella's <seg rend="italic">Perico</seg> (1885). Zentella was an
                        ultraliberal who later expressed strong, if inaccurate, Marxist ideas. In
                            <seg rend="italic">Perico</seg>, he is concerned with defending the
                        rights of a peon against the brutality of the <seg rend="italic"
                            >hacendado</seg> (hacienda owner). The author uses scenes of unmitigated
                        horror to show that the <seg rend="italic">hacendado</seg> considers the
                        peons to be certainly no higher than animals, and probably somewhat less
                        estimable. In addition to mistreating him physically, the owner takes
                        Perico's betrothed to work in the house where he intends to use her for his
                        sexual satisfaction. There is no intention on his part of making her his
                        mistress; she is too humble a being to aspire for that status. Perico kills
                        the <seg rend="italic">hacendado</seg>, and escapes with the girl to another
                        hacienda where they are exploited even more than is usually the case,
                        because they are fugitives. They are finally caught - no by the apathetic
                        defenders of justice but by the <seg rend="italic">hacendado</seg>'s brother
                        - and tried in a court where a man of Perico's social status has absolutely
                        no chance. Everyone regards them as troublemakers from whom society should
                        be protected. One matron even remarks that such people would be less of a
                        nuisance if they were not educated at all. The two lovers escape from
                        prison, and manage to cross the river into another state before they can be
                        caught. This ending, obviously, is no solution to the problem; nor does
                        Zentella mean that exactly the same thing happens in the life of every peon.
                        However, he does mean for Perico to be understood as an exemplary case, even
                        if his resolution of the problem could not serve a similar purpose.
                        [...]</quote>
                    <bibl> Brushwood, John S. <seg rend="italic">Mexico in its novel. A Nation's
                            Search for Identity.</seg> Austin: University of Texas Press, <date
                            when="1966">1966</date>, p. 118f. </bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Mexico</term>
                    <term type="author.country.birth">Mexico</term>
                    <term type="author.country.death">Mexico</term>
                    <term type="author.country.nationality">Mexico</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">Biblioteca Digital Mexicana del
                        Bicentenario</term>
                    <term type="text.source.edition">modern</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Mexico</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1885">En esta tierra. Esbozos a la brocha</term>
                    <term type="text.title" n="1906">Perico. Novela. Los escapularios de la virgen
                        de Cunduacán</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">esbozos a la brocha</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">esbozos a la brocha</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela
                        realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >esbozos</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Bautista_1982">realista [...]
                        tragedia campesina [...] contenido social</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Quiroz-et-al_2015">obra
                        costumbrista y realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela social</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela
                        realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >esbozos</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela de costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        social</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.explicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        realista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.medium.explicit" resp="#uhk"
                        >esbozos</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">esbozos</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Mexico</term>
                    <term type="text.time.period" n="1880">~1880</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">high</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-06-14" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#PS">
                <div type="preface">
                    <head>Carta-Prólogo</head>
                    <ab type="address">Al Señor Editor de La Idea,</ab>
                    <ab type="address">D. Francisco Ghigliazza.</ab>
                    <ab type="address">Amigo mío:</ab>
                    <p>Merece Ud. bien de las tabasqueñas letras. Su afán por sostener una
                        publicación consagrada al estudio abstracto de las cuestiones del más
                        trascendental interés para nuestro país, afán no desmentido ni en los
                        periodos de lucha y apasionamiento político porque hemos pasado, reclaman
                        esa declaración. Y tanto más merecedor de encomio es su propósito, cuanto
                        que no ha sido bastante a impedir sus manifestaciones la circunstancia de
                        haber sido Ud. mismo actor, y de los muy principales, en las luchas
                        referidas. Allí están La Civilización, El Partido Liberal y La Idea,
                        periódicos salidos de sus prensas, que dan elocuente testimonio de aquella
                        verdad.</p>
                    <p>En los dos primeros de esos periódicos, de carácter esencialmente luchador,
                        polemista y de controversia, la política no lo absorbió todo: no escasas
                        páginas de ellos se vieron destinadas a la reproducción de composiciones
                        literarias extranjeras, con atildadísimo gusto escogidas, y a la publicación
                        de algunos trabajos de los pocos hombres de letras con que nuestro humilde
                        Estado cuenta, que, más que obras de literatura algunas de ellas, no
                        merecen, ni aspiraron a otro calificativo que el de meros ensayos.</p>
                    <p>De La Idea, semanario venido a la vida en horas de relativa serenidad, ha
                        resuelto Ud. hacer, según ha tenido la amabilidad de confiarme, una
                        publicación alejada, cuanto en lo posible cabe de las regiones perturbadoras
                        de la política, consagrándola, como principal asunto, a la defensa de los
                        intereses agrícolas y mercantiles de nuestro país, tan lastimosamente
                        asendereados, y al fomento de las bellas letras indígenas que, atento a lo
                        que en otras épocas prometían, hay que juzgar hoy heridas de enfermizo
                        estacionamiento, como si hasta en ellas quisiera recelarse la incurable
                        decadencia de nuestro espíritu nacional para todas aquellas artes de
                        cultura, que ennoblecen y glorifican a los pueblos.</p>
                    <p>Mi aplauso, amigo mío, y el aplauso de las personas que valen mucho más que
                        yo, merece Ud., atreviéndome a augurar que el país entero sabrá alentar los
                        generosos esfuerzos de Ud.</p>
                    <p>Destinado el folletín de su semanario a la publicación de producciones
                        literarias de nuestra tierra, sé que comenzará Ud. a llenarlo con la serie
                        de cuadros que bajo el título de “en esta tierra (Esbozos a la brocha,”)
                        viene escribiendo desde hace algunos meses mi cuñado Arcadio Zentella,
                        sujeto que parentesco aparte, (y no cabe en mí afectar imparcialidad, pues
                        tengo probado con más de una prueba notoria que si Amicus Pinto, magis,
                        amica ventas), sujeto que, como venía diciendo, se distingue como escritor,
                        por su talento de observación extensa y casi erudita de las obras maestras
                        de literatura y conocimiento acabado de los usos y costumbres de nuestro
                        país, que hay que estudiar, más que en nuestros pueblos y villorios, en los
                        campos, en donde radia la cepa genuinamente tabasqueña.</p>
                    <p>El autor, que ha escrito sin pretensión, me ha hecho conocer algunas de las
                        novelitas que constituyen el conjunto de su obra, en su mayor parte todavía
                        en germen: halas dado el modestísimo epíteto de Bocetos a la brocha, y a la
                        verdad, que tal es la viveza del colorido y la energía de la expresión que
                        las distingue, no titubeo en vaticinarlas boga merecida y vida duradera.</p>
                    <p>Por su índole, por la naturaleza misma de los asuntos que sirven de motivo a
                        la obra, debe ser afiliada en la que se ha dado en llamar “escuela
                        realista”, clasificación que no tiene de novedad, (siempre que la realidad
                        no sea en la composición literaria cosa rebuscada sistemáticamente,) más que
                        el nombre. De otra suerte, habrá que convenir en que, entre las joyas de la
                        literatura española del siglo xvi, El Lazarillo de Tormes de Hurtado de
                        Mendoza. Rinconete y Cortadillo y aun la misma Gitanilla de Miguel de
                        Cervantes, El Diablo Cojuelo de Vélez de Guevara, y El Escudero Obregón de
                        Espinel, así como los artículos de costumbres de D. Juan Zavaleta, del Siglo
                        XVII, y del primer tercio del actual, las Escenas Matritenses de Mesonero
                        Romano y las Escenas Andaluzas del Solitario, no caben en otra clasificación
                        que en la del género realista.</p>
                    <p>No; hablando en puridad, no hay en literatura “escuela realista”. El realismo
                        convertido en sistema, jamás pasará de ser una extravagancia. En las obras
                        de ingenio, ya se trate de composiciones literarias, ya de artísticas, el
                        mayor o menor realismo de la composición depende del asunto sobre que versa,
                        y así como en la pintura de paisaje, la belleza de un cuadro consiste toda
                        en que la reproducción de los objetos, tal cual la naturaleza nos los
                        presenta, sea verdadera y artísticamente representada; de la misma manera,
                        en la obra literaria, cuyo objeto es pintar las costumbres, el modo de vivir
                        de una sociedad, para que haya belleza, es indispensable que el trabajo del
                        escritor reproduzca, sin perder de vista las reglas del arte, los rasgos que
                        por más salientes y característicos, constituyen la fisonomía viva y animada
                        del pueblo o del grupo social que se desea exponer ante la atención del
                        lector. El paisajista que pintara en suelo cubierto de nieves, bosque de
                        palmeras, como el novelista o dramaturgo que hiciera hablar habla académica
                        a una reunión de campesinos, serían dos extravagantes.</p>
                    <p>Yo sé bien que la “escuela realista" se apellida tal por oposición al sistema
                        de los escritores que a caza de moralejas, inventan argumentos inverosímiles
                        para aplicar, a roso y belloso, en el desenlace de la trama una regla de
                        Etica: torturado que salga el buen sentido, atropelladas que salgan las
                        leyes de la estética, poco importa, a condición de que la moral cristiana y
                        aun hasta la romana, queden vencedoras. Esta pretendida escuela inclinada a
                        hacer aparecer las cosas humanas no como son, sino como debieran ser, no
                        difiere un ápice del género de extravagancia que acabo de apuntar. Si
                        llegara a imperar, tanto valdría como hacer de toda la literatura un pulpito
                        de iglesia.</p>
                    <p>Pero de esa misma contraposición, que es achaque del espíritu humano, ir a la
                        exageración de los extremos, ha resultado que el realismo no se contenga en
                        los justos límites de la racional doctrina a que debe su nacimiento, yendo
                        sus partidarios, a pretexto de perseguir el lado real de las cosas, en pos
                        de lo excepcional, de lo monstruoso, tanto en el orden físico cuanto en el
                        moral, como si las excepciones, como si las deformidades pudieran llegar a
                        constituir el concepto del arte. Si semejante literatura, cuyas producciones
                        tienden a demostrar la supremacía del mal sobre el bien y la superioridad de
                        lo deforme sobre lo bello, prevaleciera, el mundo vendría a ser planeta
                        habitado por Gnomos y el corazón humano manantial emponzoñado. Y ésa no es
                        la humanidad. Luchas en que a las veces el bien sucumbe, y a las veces sale
                        vencedor; teatro inmenso en que a las ocasiones los personajes más grotescos
                        llevan la palma a los más exquisitamente conformados, para caer a las
                        ocasiones bajo el calcañal del vencido de ayer, ésa es la vida examinada
                        desde el punto de vista más amplio. Mezclar el bien con el mal, lo deforme
                        con lo bello, tal cual se ostenta en el cuotidiano flujo y reflujo de la
                        humana existencia, bien puede ser asunto razonable para el arte; norabuena
                        que sobre los hombros escultóricos de la bella Esmeralda, veamos asomar el
                        monstruoso busto de Cuasimodo; que la faz radiante de hermosura de Sotileza
                        refleje la felicidad en los retorcidos músculos del ingrato Muergo; aquí la
                        deformidad es lo accesorio del cuadro: toques oscuros destinados a avivar el
                        colorido de los objetos principales de la composición: sombras que se
                        yuxtaponen a la luz para darle mayor resalte. Pero que haya autor, por audaz
                        y extraordinario que se le suponga, capaz de escribir un libro con Claudios
                        Frollos y Gwimplains, Cuasimodos y Ténardiers, Bug-Jargals y Clubins, la
                        deformidad física y la deformidad moral, por únicos personajes, siquiera sea
                        el genio colosal de Víctor Hugo quien a tanto se atreva, y no habrá lector
                        cuya paciencia no se subleve indignada, arrojando lejos de si aquella
                        lectura horripilante que, caso de probar algo, probaria el estado de
                        perturbación del cerebro que cosa tan extraña concibiera. No, amigo mío;
                        esto no puede ser el arte; no puede serlo nunca el hacinamiento de bajezas,
                        de indignidades, de hipocresías ejecutadas por seres tenebrosos en la forma
                        o en la conciencia.</p>
                    <p>Y queda ya visto que tanto se extravian los que buscan la interpretación de
                        la belleza estética, pintando las cosas humanas no como son, sino como
                        debieran ser, como los que intentan presentarlas cual caben en la esfera de
                        la posibilidad pura.</p>
                    <p>Hay que tomar el arte por el arte: él tiene vida propia y tiene por eso sus
                        ideales, a los que se encamina regido por sus leyes, tan ciertas, tan
                        precisas, tan inmutables como las otras leyes del orden natural. Quien de
                        esos ideales se aparta con el ansia de producir obras de abominable
                        originalidad, o de una moralidad no menos abominable por lo alambicada y
                        traída de los cabellos, acontece lo que al inexperto alfarero de Horacio; el
                        ánfora comenzada tórnase en taza al voltear de la rueda.</p>
                    <p>Si el escultor de la Venus de Milo, en vez de abstraerse en el ideal a que
                        quería dar vida, lo hubiera subordinado a escrúpulos de honestidad, ¿habría
                        podido crear ese portento de femenil perfección? Y a quién ha ocurrido
                        pensar que aquellas formas tan magistralmente modeladas, aquellas curvaturas
                        llenas de plasticidad, aquellos senos turgescentes que parecen palpitar,
                        aquella suavidad impresa a todos los contornos que han hecho del bronce
                        carnes vivientes, constituyan una ofensa al pudor? Hay en el arte castas
                        desnudeces, como vestimentas lascivas: tanta castidad hay. por ejemplo en
                        los desnudos hombros de El Sueño de Hans Mackart, como en una Madona de
                        Rafael; y más concupiscencia en el ropaje de la Mesalina de Kaulbach, que en
                        la satiriésica fisonomía de un Fauno de Pompeya. Proviene tul efecto no de
                        otra cosa, que de la atinada aplicación de las reglas; atinada digo, y en
                        atinar esta el secreto del genio: que de nada sirve conocer aquellas a
                        maravilla, si se carece de inspiración para interpretarlas y aplicarlas; y
                        la inspiración es la expresión suprema del ideal.</p>
                    <p>El arte por el arte: Si al tratar un asunto propio para cautivar la atención
                        del lector, de su lógico y natural desenlace resulta confirmado un precepto
                        de moral, magnifico: pero si otra cosa resulta no por eso ha de sufrir
                        menoscabo el mérito literario de la obra.</p>
                    <p>Un gran maestro, Mr. Rénan ha dicho que ‟no hay arte de hablar, como no lo
                        hay de escribir”, o lo que es lo propio, que las reglas están de sobra para
                        lo uno como para lo otro: pero toda la respetabilidad del profundo filósofo
                        no hará nunca de su sentencia sino singular paradoja. Tan cierto es que las
                        reglas tienen un imperio ineludible en las regiones del arte, que quien las
                        quebranta, por extraordinarias que sus facultades sean, jamás creará obras
                        vivideras: si capaces de deslumbrar de momento, impotentes para resistir al
                        primer embate de la sana crítica. Genio superior era Góngora, y ¿qué fue del
                        gongorismo? Arquitecto dotado de imaginación poderosa fue Churrtguera y ¿qué
                        es de su estilo?</p>
                    <p>Las reglas no son todo; convenido; pero penetrado de ellas es únicamente como
                        la espontaneidad del artista o del escritor puede producir obras acabadas.
                        La espontaneidad es el genio, es la inspiración, mas abandonada a sus
                        propios recursos, desprovista de reglas, es Faetónte conduciendo el carro
                        del Sol.</p>
                    <p>Creo haber explicado mi pensamiento con bastante claridad. Si a mi entender
                        (entender azás poco autorizado, sea dicho por vía de corrección), el
                        realismo en la acepción que actualmente alardea, es inaceptable como escuela
                        literaria, no quiere decir que se desconozca a los talentos superiores el
                        derecho de soltar los vuelos a su fantasía para crear o inventar asuntos más
                        o menos originales. Eso sería convertir al literato o al artista en mero
                        copiador de la naturaleza, en servil máquina fotográfica. No; el genio tiene
                        sus inmunidades que lo colocan en la región de los dioses. Lo que sostengo
                        es que la invención para conquistar pasaporte de inmortal, no debe romper
                        las leyes de la estética; sino que ha de resultar plenamente verosímil, de
                        suerte que al volver la última página del libro saboreado con deleite, el
                        lector pueda, por todo reproche, exclamar: ¡Si non e vero e ven trovato!</p>
                    <p>Si he entrado en el examen pasajero, cuando una carta lo consiente, de lo que
                        al presente ostenta el nombre de “escuela realista”, escuela que, o siempre
                        ha existido, o no es tal, es a propósito de las novelas de Zentella, o
                        cuadros como él los llama, de un tono esencialmente realista; pero del
                        realismo que campea en las Narraciones del novelista alemán Auerbach, en los
                        Bocetos Californianos del escritor norteamericano Bret Harte, y en las
                        preciosas novelas de José M. de Pereda, con las cuales producciones tienen
                        no escasa analogía.</p>
                    <p>Yo pienso que cada literatura debe poseer su fisonomía propia y que esta
                        fisonomía debe constituir los rasgos característicos más marcados del pueblo
                        donde se manifiesta; y quien lea a Auerbach, encontrará sus páginas
                        impregnadas de esa placidez, de esa serenidad, de ese contenido íntimo al
                        par que comunicativo que forma el fondo de la índole alemana, y quien lea a
                        Bret Harte, no dejará de percibir en su estilo cierto saborcillo acre,
                        avaro, antes que pródigo de figuras, sobrio hasta la elipsis, cual cumple a
                        un genuino vástago de la tierra del time is money, que pinta un pais
                        agreste, poblado por cuasi salvajes, o salvajes completos, como la prístina
                        Californiana del periodo de la Gold fever; y quien lea a Pereda adivinará al
                        español de pura crema ibérica: español por el habla abundante y castiza, sin
                        resabios de extranjerismo; español por el estilo fluido, correcto y
                        pictórico; español hasta por los ribetes de ultramontanismo, que no cura de
                        esconder, porque es un ultramontanismo sincero.</p>
                    <p>Sabrá Ud. que Pereda, por su señalada afición a dibujar y cincelar (que su
                        pluma es además lápiz y cincel), tipos y escenas grotescas, es apellidado
                        por sus compatriotas el Téniers de la Montaña. No me parece exacto el
                        calificativo: cuando le leo, descubro en su manera la conjunción de dos
                        grandes ingenios: hay en él destellos de Velázquez y reflejos de
                        Cervantes.</p>
                    <p>Dar a conocer las intimidades de la vida tabasqueña; el régimen de castas,
                        bajo el cual aún subsisten porciones considerables de nuestra sociedad:
                        bosquejar las costumbres que imperan en nuestra población rural, y delinear
                        algunos caracteres odiosos, que no por ficticios dejan de corresponder a la
                        realidad, tal es el pensamiento capital que preside a la obra de
                        Zentella.</p>
                    <p>El lector hallará en ella propiedad en los detalles, armonio en la textura,
                        belleza en el conjunto: quiere decir, que será leída con agrado. De
                        propósito me abstengo de entrar en el análisis de aquellos de sus cuadros
                        que tiene ya de última mano; espero el juicio que el público forme, y para
                        entonces, si Dios me lo permite, propóngame hacer un estudio formal de esa
                        producción literaria.</p>
                    <p>No pretendo ni mucho menos lo pretende el autor, lo sé bien, que ella
                        aquilate el valor de una obra maestra: nada de eso. Como antes dije, está
                        elaborada sin pretensión, y acaso sin más fin que el de demostrar que es
                        posible la fundación de una literatura de color local. Esta consideración
                        debe tenerse en cuenta para juzgarlo: que cualesquiera que sean los defectos
                        de ejecución, tendrá el mérito indisputable de ser el creador del género.
                        Gracia, pues, e indulgencia para esos defectos. Grande es el intento, y en
                        las grandes cosas sat tentare est.</p>
                    <p>Pero esta epístola traspasa ya los límites que al comenzarla me impusiera;
                        ciérrola aquí deseándole numerosos suscritores.</p>
                    <ab type="dateline">Julio 30 de 1885</ab>
                    <ab type="signed">M. Sánchez Mármol</ab>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>I</head>
                <p>En el año de 188<seg rend="superscript">x</seg> pasaron las escenas que, en
                    cuadros ligeramente bosquejados, vamos a referir.</p>
                <p>Bajo una gran casa, cuyo (echo era sostenido únicamente por gruesos pilares, se
                    movía en el centro de ella, uno de esos rudimentales molinos, que sirven en
                    nuestro país para extraer el jugo de la preciosa caña de azúcar.</p>
                <p>La once de la noche marcaba una vieja muestra que descansaba sobre un pilar
                    ennegrecido.</p>
                <p>—No hay que dormirse, Perico. </p>
                <p>Arre mulas.</p>
                <p>Sonó un chicotazo, crujieron los <seg rend="italic">cambones,</seg> en sus
                    alvéolos de bronce, rechinaron los acerados <seg rend="italic">guijos</seg> y la
                    pesada máquina aceleró un tanto sus interminables vueltas; el chorro de jugo de
                    caña, al caer sobre el bancazo, aumentó un milímetro su diámetro.</p>
                <p>A la vacilante luz de dos farolillos, suspendidos de las vigas de caoba, más que
                    mirarse, se adivinaba una escena abigarrada, compuesta de una docena de mulas,
                    media docena de hombres cobrizos, y unos cuantos chiquillos blandiendo sus
                    chirriones. La oscuridad daba al conjunto mucho de fantástico. Algo de aquello
                    debió soñar el Dante.</p>
                <p>En un momento la palabra quedó en suspenso. A intervalos se oía el chasquido del
                    chirrión, continuamente el crujir de las maderas y el chirrido de los
                    hierros.</p>
                <p>Más allá el chisporroteo de la lumbre que en el horno ardía y pintaba de rojo a
                    trezos la escena, según que aquel círculo de hombres y de animales en su
                    continuo girar pasaba bajo sus reflejos.</p>
                <p>Una especie de esqueleto atizaba la hoguera: una aureola negra rodeaba la cavidad
                    donde de seguro guardaba los ojos.</p>
                <p>A cada movimiento de genuflección que el Zurdo hacía para arrojar los maderos a
                    la fornalla, se dibujaban perfectamente las temblorosas rótulas y aquellos
                    brazos descarnados, apoyándose sobre las piernas, auxiliaban a las
                    articulaciones del fémur para que la columna vertebral volviese a tomar su
                    posición ordinaria.</p>
                <p>El que había dicho “no hay que dormirse Perico”, dio una vuelta con más lentitud
                    que las mulas; miró, más bien escudriñó todo. y al pasar junto al <seg
                        rend="italic">hombre-huesos. </seg>tuvo éste que hacer un esfuerzo superior
                    sobre sus muslos para enderezarse. El círculo amoratado de sus ojos se
                    enrojeció: quizá en aquel momento la lumbre de la hornaza hirió de lleno sus
                    cuencas. El visitante se marchó por donde había venido, y cinco minutos después
                    se escuchaba algún cuchicheo. Parecía que la voz quería hacer uso de la palabra.
                    El cuchicheo se mezclaba con el ruido de una pesada cadena que sujetaba por un
                    extremo un pie del Zurdo, y por otro estaba pendiente de un pesado trozo de
                    moral. Hasta entonces osó sonar la cadena. El silencio de voces que antes había
                    reinado, también le era impuesto a ella. Aquel mido metálico era como el hablar
                    del Zurdo.</p>
                <p>La acostumbrada velada no tuvo más de notable que algunos latigazos sufridos por
                    Perico, que si bien destinados a las mulas, el <seg rend="italic"
                        >mayordomo</seg> los hizo cambiar de dirección, por considerarlos más
                    eficaces, siguiendo aquel camino, al resultado final de los trabajos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>II</head>
                <p>En los trópicos la aurora es rápida; pero su rapidez está compensada por su
                    belleza, que si bien fugaz, satisface a la imaginación del poeta más
                    exigente.</p>
                <p>Toda la naturaleza despertó con los mil ruidos que la sirven para anunciar su
                    contento.</p>
                <p>Bajo el techo de la molienda ningún cambio notable pudo observarse. Es cierto que
                    los farolillos fueron apagados; pero esto se verificó antes de que la aurora
                    luciese. Puede trabajarse media hora a obscuras, y esto produce siempre economía
                    de aceite.</p>
                <p>El mismo personaje que a la media noche impuso aterrador silencio, se presentó a
                    hacer la matinal inspección.</p>
                <p>Perico abrió los ojos. El pobre muchacho parecía una masa inerte que continuaba
                    moviéndose en virtud de la velocidad adquirida. Sus abiertos ojos nada veían.
                    Así andando y todo, soñaba, y sus sueños tenían por punto de partida la
                    felicidad de sus mulas.</p>
                <p>¡Arre! decía, mientras pensaba, pobrecitas, deben estar cansadas.</p>
                <p>Al fin, soñaba en la <seg rend="italic">ración</seg>, y seguía andando y
                    durmiendo con los ojos abiertos.</p>
                <p>Cien veces en la noche había salvado a cada vuelta un obstáculo que se levantaba
                    sobre la superficie del piso. Entonces llevaba los ojos cerrados y el
                    sonambulismo lo auxiliaba. Sus abierto, ojos no le impidieron tropezar; cayó, y
                    un vivo dolor le hizo cerrar el ojo izquierdo. Guardó silencio: pero su ojo
                    derecho, ya despierto, miró y se limitó a exclamar: —¡El amo!</p>
                <p>Recogió el chirrión que se le había caído y lanzó su grito: ¡Arre mulas!</p>
                <p>Quiso acariciar su ojo izquierdo con las puntas de sus dedos, y sintiendo que
                    estos se le humedecían, los limpió indiferente con un blanco bagazo de caña.</p>
                <p>La vista de la mancha roja, le produjo una sensación más desagradable que la que
                    experimentaba en el ojo herido.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>III</head>
                <p>Hubo alguna animación a las ocho de la mañana. Principiaron a llegar los
                    trabajadores trayendo sobre sus espaldas la caña que debía servir para la
                    molienda siguiente.</p>
                <p>Eran principalmente mujeres las ocupadas en esta faena.</p>
                <p>El polvo del camino, y el rocío de las plantas, formaban una zarpa al derredor
                    del ruedo de las prendidas enaguas de aquellas acémilas humanas. Arrojaron sus
                    tercios de caña; se quitaron el <seg rend="italic">petatillo,</seg> especie de
                    estera de Junco que los cargadores se colocan en las espaldas, para impedir que
                    la carga les deshuelle los lomos. Algunas colocaron el petatillo en varios
                    dobleces sobre los tercios que habían traído, y sentadas en ellos, principiaron
                    a dar el pecho a sus hijos, que de sus <seg rend="italic">cuartos</seg> eran
                    conducidos a la casa de molienda a horcajadas en los cuadriles de sus hermanitos
                    desnudos, y que apenas contaban tres o cuatro años de edad.</p>
                <p>La caliente teta era chupada con ansiedad, por aquellos infelices nacidos para un
                    trabajo semejante al de sus padres.</p>
                <p>Los hombres de la molienda y las conductoras de caña, entablaron diálogos
                    picantes.</p>
                <p>—A la tía Chona se le olvidó <seg rend="italic">mudarse.</seg>
                </p>
                <p>—Si tú fueras el <seg rend="italic">amo,</seg> estaría yo más desnuda. </p>
                <p>—Nada me traes y te ha dicho <seg rend="italic">el amo</seg> que me <seg
                        rend="italic">asistas </seg>como a tu marido, porque ya sabes que no hay
                    aquí bastantes mujeres para los hombres. </p>
                <p>—Yo le diré al <seg rend="italic">amo</seg> lo que tú quieres. </p>
                <p>—El me dijo, que de todo, y ya sabes que Manuela asiste a varios por mandato de
                    él. </p>
                <p>—Ji, ji, ji. </p>
                <p>—¿De qué te ríes? </p>
                <p>—De que está rajada tu <seg rend="italic">nagua.</seg>
                </p>
                <p>El pudor se sobrepuso al polvo que había cubierto la faz de la interpelada, y
                    repuso:</p>
                <p>—No tengo la culpa. </p>
                <p>Los jirones tienen su vergüenza. Hay desnudeces que se arrojan. Perico aguzaba la
                    oreja. Todo aquello le divertía. Lloraba con un ojo y reía con el otro. No
                    sentía el placel en toda su plenitud, ni toda la fiereza del dolor que lo
                    agobiaba.</p>
                <p>Hay seres predestinados a no gozar nada completo.</p>
                <p>El esqueleto ni lloraba, ni reía. La cadena estaba muda.</p>
                <p>La luz roja de la hornaza habíase tornado pálida, a los primeros rayos del
                    naciente sol.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IV</head>
                <p>El <seg rend="italic">bancazo</seg> había recibido su última porción de jugo.
                    Hombres y animales sudaban a las doce del día, cuando una voz dijo: —Paren.</p>
                <p>Perico abrió su único ojo útil, soltó los tirantes, quitó los arneses, desligó
                    las colleras de las tres mulas que le estaban confiadas, y andando con pasos
                    desproporcionados a la longitud de sus piernas, dijo por última vez, en ese día:
                    —¡arre mulas!</p>
                <p>El atajo que había recobrado su libertad, olia la grama, no para apreciar su
                    exquisita calidad, sino para cerciorarse de la igualdad del terreno. Todo él con
                    el hocico pegado al suelo, encorvando ligeramente las patas delanteras y girando
                    en derredor de si mismo, se tendió a revolcarse.</p>
                <p>Doce horas de trabajo habían entumecido sus miembros. Aquel flotamiento
                    verificado por sacudidas intermitentes con la superficie del suelo, pareció
                    quitarles todo cansancio. La verde yerba convidaba a las mulas a pastar, y ni
                    Perico, ni su chirrión, podían amargar sus bocados. Puestas de pie después de
                    una violenta sacudida por medio de la cual arrojaron las briznas de yerba seca
                    de que se cubrieran al revolcarse, avanzando una pata delantera medio doblada,
                    principiaron a satisfacer su apetito, tomando de aquí y de allí los verdes
                    retoños de la fresca grama.</p>
                <p>Con un solo ojo miraba el chicuelo el contento de sus mulas y no pudo menos que
                    pensar que eran más felices que él, y así se dijo:</p>
                <p>—Ellas tienen remuda. </p>
                <p>Mientras hablaba así, pensaba en su ojo izquierdo y en que el amo era muy
                    rico.</p>
                <p>Perico, soñoliento, se dirigió a su cuarto; varios días habían pasado sin que el
                    muchacho fuese a la habitación de sus padres. Apartó la desvencijada puerta, que
                    en aquella casa era completamente inútil. No podía proteger a sus moradores del
                    aire, ni podía impedir el paso de la luz. Las lagartijas y los sapos tenían
                    franca la entrada por otras partes. ¿Para qué servía aquella puerta? Para que
                    entrase Perico, que jamás la encontraba aldabada: carecía de cerrojo. Además,
                    las casas tienen puertas y aquélla debía ser una casa.</p>
                <p>—¿Has dormido? decía Perico a una mujer escuálida que, rebujaba bajo una sábana
                    mugrienta, descansaba en un lecho formado con duros tallos de <seg rend="italic"
                        >jahuacte.</seg>
                </p>
                <p>—Están frías tus manos. </p>
                <p>—La mujer entreabrió los ojos y vio llorar a Perico. Ella también lloró, no por
                    la pena que el niño manifestaba, sino porque había descubierto rasgado el ojo de
                    su hijo, que aun destilaba sangre. </p>
                <p>—Siempre él, murmuró; y añadió después: lleva algo a tu padre. </p>
                <p>De las vigas, pendientes de un hilo, colgaba un <seg rend="italic">yagual</seg>
                    tejido con filamento de <seg rend="italic">majagua.</seg> Su mano tomó lo que
                    encontró en aquel rústico aparador, comió algo y se dirigió a la casa de la
                    molienda a cumplir el mandato de su madre.</p>
                <p>Sobre el trozo de moral a que estuviera fija la cadena, comía con pereza el
                    Zurdo, la no muy limpia tortilla de maíz, que Perico le llevara. Abandonó la
                    comida, que parecía hacer de una manera inconsciente; se levantó; sonaron los
                    anillos de la cadena, desenrollándose como los de una serpiente de hierro, miró
                    cautelosamente a todas partes; acarició a Perico y acercando sus labios a una
                    oreja del muchacho, sopló en su oído con energía esta palabra: “¡mátalo!”</p>
                <p>Tocó entonces al niño mirar en su derredor. El padre tuvo miedo al soltar su
                    frase y el hijo temblaba al escucharla. El Zurdo continuó introduciendo en sus
                    fauces hasta el último pedazo de tortilla, con la misma indiferencia con que
                    rellenaría un saco ajeno de objetos inservibles. En las tinieblas de su cerebro
                    bullía este pensamiento: Siete años encadenado porque <seg rend="italic"
                        >ella</seg> agradó al amo. Se contrajeron sus músculos y sonaron los anillos
                    de la cadena; al ruido se volvió el niño. No logró ver nada. El ligero
                    estremecimiento había pasado y el Zurdo limpiaba, con el dorso de la mano a que
                    debía su apodo, los labios ennegrecidos por las partículas de carbón que recibía
                    de la hornaza, no siempre perfectamente apagadas.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>V</head>
                <p>Perico dormitaba junto a su madre, en aquel lecho que tan poco descanso debía
                    proporcionarle; ella, apoyándose en una mano se alzó algún tanto para mirarle.
                    El ojo herido manaba un licor rojo: lágrimas y sangre mezcladas. Poco tiempo
                    pudo contemplarlo la madre. El brazo que le servía de auxiliar se negó a
                    sostenerla y cayó desplomada. Las palmas crugieron, y el más absoluto silencio
                    reinó después en la estancia. La respiración tranquila de Perico, contrastaba
                    con la fatigosa de la madre.</p>
                <p>A las cinco de la tarde, Perico se incorporó violentamente, se restregó los ojos
                    y un fuerte dolor le recordó su herida.</p>
                <p>Zumbaba en su oído la terrible palabra del Zurdo.</p>
                <p>Al ruido que Perico hizo, se volvió la madre. La cara de su hijo estaba
                    completamente desfigurada. El niño la besó y se fue a colocar en el umbral de la
                    puerta. El aire infecto de aquella casa, cuyas vigas estaban al alcance de sus
                    manos, le ahogaba; es cierto que entraba libremente por todas partes, pero era
                    tal la humedad y tantas las basuras que cubrían el suelo, que el breve espacio
                    se tornaba malsano. Pensó asear aquello, pero la tarea demandaba más tiempo del
                    que podía disponer; se conformó con apartar las inmundicias del frente del lecho
                    de su madre, y cuando estaba en esta operación, ella, haciendo un esfuerzo, le
                    tomó una mano y lo atrajo sobre sí.</p>
                <p>—Él te ha herido. </p>
                <p>Una súbita emoción embargó la voz de la enferma. Perico fijó en ella el único ojo
                    que le servía para la visión, y conoció que su madre se moría.</p>
                <p>Apartó de sí los brazos que lo estrechaban, porque el trío le iba penetrando y
                    cayeron a uno y otro lado de la enferma, como desplomados y golpeándose con
                    dureza contra los tallos de <seg rend="italic">jahuacte.</seg>
                </p>
                <p>Volvió Perico a inclinar la frente sobre el pecho de la moribunda y sonaron a su
                    oído estas palabras: “Él... te... ¡Dios... mío!...” El estertor embargaza la
                    voz: hizo un supremo esfuerzo y sílaba a sílaba pudo decir: “tu... pa...
                    dre...”</p>
                <p>Nunca supo explicarse si su madre dijo moribunda o muerta, aquellas palabras; en
                    su estupor las oía sonar confundiéndolas siempre con el fatídico “¡mátalo!” del
                    Zurdo. En el estado en que se hallaba juzgó también que esta palabra era
                    proferida por el cadáver. Miró a la muerta, le pareció que sus labios se movían
                    y se alejó espantado.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VI</head>
                <p>Perico lanzaba por milésima vez su grito de: ¡Arre mulas! a las diez de la
                    mañana, cuando observó que sus compañeros de trabajo miraban algo. El amo
                    también dirigió la vista al mismo lugar que todos. Perico vio a dos hombres que
                    conducían un madero de tres metros de longitud, sosteniéndolo cada uno por sus
                    extremos y en el medio, sujeta por sus esquinas, una manta que envolvía algo
                    así. como un cadáver.</p>
                <p>El último adiós se lo dieron algunos con esta frase:</p>
                <p>—Ya ésa descansó. </p>
                <p>Perico comprendió entonces de qué se trataba.</p>
                <p>La cadena hizo un ruido inusitado. Estaba extendida en toda su longitud. A partir
                    de aquel día el Zurdo mantuvo siempre un vivo dolor en la pierna que tan
                    firmemente ligada estaba a la cadena. Era un día y las cuencas de sus ojos
                    estaban rojas como la noche en que el <seg rend="italic">amo</seg> se le acercó.
                    Y era lo raro, que en estos momentos no le daba a la cara la luz de la
                    hoguera.</p>
                <p>Sonó el chasquido del látigo, y ¡arre mulas! dijo Perico.</p>
                <p>El metal de su voz era en verdad fúnebre, y sin embargo, tenía algo de
                    amenazante.</p>
                <p>Con la regularidad del autómata ejecutaban él y sus compañeros de labores los
                    trabajos que les estaban encomendados; solía acontecer que Perico tropezaba con
                    frecuencia, y que siempre una mano <seg rend="italic">amiga</seg> se encargaba
                    de auxiliarlo. A cada golpe que hería sus no muy bien nutridos miembros,
                    escuchaba frases fatídicas que trastornaban su cerebro.</p>
                <p>No siempre podía solazarse después de dar suelta a sus mulas, algunas veces le
                    tocaban ciertas labores en la casa principal. En tales días, Perico sufría una
                    desazón horrible.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VII</head>
                <p>Dos velas de sebo alumbraban malamente un estrecho pasadizo, y a los rayos de las
                    luces, envueltas en el humo, que de las pabezas se desprendía, varios hombres
                    jugaban a las cartas junto a un tapete grasiento y de color indefinido. Perico,
                    como una estatua, hacía a cierta distancia el servicio a los jugadores.</p>
                <p>—Al <seg rend="italic">dos,</seg> apuesto un mes de trabajo. </p>
                <p>—¡Va! </p>
                <p>Los ojos del primero que habló, brillaron más que las velas.</p>
                <p>—Esto merece un trago, dijo, dirigiéndose a Perico que se balanceaba sobre sus
                    piernas, soñando en unos rosales que tras los setos de su casa plantó, y que
                    fueron destruidos por los niños del <seg rend="italic">amo</seg>, sin haber
                    tenido otro recurso que derramar copiosas lágrimas cuando los vio desaparecer. </p>
                <p>La voz del que le habló no pudo sacarlo de su sueño, pero despertó al rebotar su
                    cabeza contra la pared inmediata. Nunca pudo estar cierto de si el sueño le
                    había hecho perder el equilibrio, o alguien le hizo caer. Vio al amo cerca de él
                    que le pedía la botella, y tuvo la debilidad de culparlo de su caída. Le fue
                    difícil incorporarse pero lo verificó en virtud de que algo superior le movía.
                    La voluntad del que le mandaba, imprimía movimiento a sus desfallecidos
                    músculos. Los aves por el dolor provocados, expiraban en su garganta.</p>
                <p>La botella fue colocada sobre la mesa.</p>
                <p>El <seg rend="italic">amo</seg> no bebió.</p>
                <p>Ya avanzada la noche recibió Perico la orden de retirarse. Algunos habían perdido
                    varios días de salario.</p>
                <p>El carpintero y el maestro de azúcar fueron los menos afortunados en el juego,
                    pero se conceptuaron felices, porque sólo ellos habían apurado la botella.</p>
                <p>Hubo algunas dificultades al liquidar en la noche siguiente las pérdidas y
                    ganancias de la sesión anterior, pero algunos tragos de la botella, y cierta
                    influencia del que siempre ganaba, allanaron tocia diferencia.</p>
                <p>Después de estas veladas, en que el juego y el aguardiente servían a otros de
                    distracción, y en las cuales solía Perico dormirse, a riesgo de golpearse la
                    cabeza contra las paredes, era encerrado en una habitación completamente
                    desnuda.</p>
                <p>Con poca dificultad lograba conciliar el sueño, aunque la humedad y la dureza del
                    piso, único lecho de que podía disponer, algo le incomodaban. Allí permanecía
                    prisionero hasta que el <seg rend="italic">amo</seg> abriendo la puerta, solia
                    entrar a despertarlo con un puntapié. Algunas veces, mientras venían a sacarlo
                    de su celda, solía recordar las palabras de su madre y las del Zurdo: era el
                    único tiempo de que podía disponer para lo que él llamaba “<seg rend="italic"
                        >acordarse</seg>”. Sucedía entonces que se apoderaba de sus miembros un
                    temblor convulsivo, del cual era sacado con frecuencia por el ordinario
                    puntapié, o por la voz del <seg rend="italic">amo</seg> que le llamaba antes de
                    descorrer los cerrojos; por este motivo no pudo averiguar si el temblor era
                    producido por lo que pensaba, o por la presencia de su <seg rend="italic"
                        >padre.</seg> Esta palabra, que nunca dijeron sus labios, no supo como vino
                    a su cerebro, y cuando intentaba salir de dudas, recordaba a su madre moribunda
                    y aceptaba como explicación este recuerdo. Sin embargo, aquello le parecía un
                    error producido por la confusión de sus ideas y se apresuraba a corregir: <seg
                        rend="italic">el amo.</seg>
                </p>
                <p>Aconteció una vez, que adelantada la noche, tuviera necesidad de salir; golpeó la
                    puerta, hizo rechinar los cerrojos, se atrevió a gritar, y sólo el eco zumbando
                    contestó a los ruidos que produjo.</p>
                <p>La naturaleza se sobrepuso al terror. A la mañana siguiente recibió un castigo
                    horrible. A pesar ríe las náuseas cumplió el mandato. Desde aquel día no tuvo
                    necesidad de rectificar la palabra <seg rend="italic">padre</seg>; jamás se le
                    ocurrió.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VIII</head>
                <p>Perico había salido de la infancia, sin que nada exterior le hubiese revelado que
                    existen en el hombre varias edades caracterizadas por distintas ocupaciones,
                    distintos gustos y afecciones diversas. La naturaleza había operado el cambio:
                    ella sola sin ningún auxiliar. Aquello fue un trabajo interno verificado por
                    leyes desconocidas. Sintió como que se disipaban algunas sombras en su cerebro;
                    que algunos instintos se adormecían en su corazón, y que la palabra fatídica del
                    Zurdo: “¡mátalo!” no le producía la misma excitación.</p>
                <p>Cuando el <seg rend="italic">amo</seg> pasaba junto a él, permanecía impasible;
                    quizá porque desde la mañana en que tan cruelmente fue castigado, desapareció de
                    su memoria el recuerdo del hecho que le revelara su madre moribunda. De nada de
                    esto tenia conciencia Perico, aunque eran fenómenos que se operaban en su propio
                    ser.</p>
                <p>Frecuentemente ejecutaba sus tareas domésticas en unión de una hija de casa:
                    Casilda. Sucedió una vez, que al verla se acordara de sus rosales destruidos.
                    ¿Cómo la presencia de la mozuela le trajo tal recuerdo, y por qué sintió que va
                    sus flores no existieran? Son preguntas que no pudo contestárselas; las formuló
                    el corazón, las sintió, pero de una manera, a la vez que tan íntima, tan vaga,
                    que no acertó a conocer en qué punto se tocaban aquellos dos objetos: Casilda y
                    sus rosales destruidos. Porque eso era lo raro de lo que le acontecía, que a la
                    sensación placentera a que daba origen Casilda se sobreponía otra dolorosa: la
                    pérdida de sus flores.</p>
                <p>El muchacho principió a ser víctima ríe distracciones frecuentes, que nunca eran
                    perdonadas por la solícita mano del <seg rend="italic">amo.</seg> Por aquella
                    mano que tan rudamente estropeara su ojo izquierdo y de la cual tenía, en todo
                    el cuerpo señales inequívocas de su contacto. Sin embargo, había más luz en
                    aquella alma. Se disipó algún tanto la noche que la envolvía.</p>
                <p>Como no tienen idea los ciegos de los colores, ni los sordos de los sonidos, él
                    no tenía idea de la felicidad: pero algunas veces veía pasar a los pajarillos
                    revoloteando sobre su cabeza; le agradaba la luz de la aurora: le emocionaban
                    las gotas ríe rocío temblando en la punta ríe las hojas, y una vez hasta hizo la
                    observación de que su camisa de brin no estaba limpia.</p>
                <p>Le era menos penosa la faena de atender por la noche a los jugadores alargándoles
                    la botella de aguardiente. Permanecía más tiempo sin dormirse, y fijaba con
                    frecuencia su mirada en las estrellas: él creía que entonces estaba más
                    despierto, y era cuando en realidad soñaba; de estos sueños era regularmente
                    sacado por la mano a que tanto debía; sólo que, cuando su cabeza chocaba con las
                    paredes, sabía que no era por haberse dormido.</p>
                <p>A pesar de esto, sentía menos la rudeza de los golpes, y no era porque su
                    sensibilidad hubiese disminuido, sino porque llevaba en su interior algo que
                    reaccionaba contra el dolor externo.</p>
                <p>Perico pudo hacerse de una flor y se la regaló a Casilda. Un rayo de luz.
                    intensísimo penetró en su cerebro, cuando arrancaba la flor, tuvo seguridad de
                    la causa, porque al ver a Casilda, había sentido la pérdida de sus rosales, y
                    sus mejillas, que nunca se habían enrojecido, sino al brutal contacto de la mano
                    del <seg rend="italic">amo</seg>, se colorearon ligeramente sin experimentar por
                    ello una sensación desagradable.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IX</head>
                <p>Si no te vas a tu quehacer, te castigará el <seg rend="italic">amo,</seg> decíale
                    Casilda a Perico, en momentos que ella se ocupaba en sacudir los escasas muebles
                    de una sala.</p>
                <p>Perico a alguna distancia de ella permanecía de pie. haciendo por primera vez el
                    examen de la mujer que tenía delante.</p>
                <p>Juntos habían crecido; cien veces sus manos habían estado en contacto; habíanse
                    rozado sus caras; algunas se estrecharon entre sus brazos en las pocas veces que
                    solían divertirse cuando niños; y ni aquellas manos, ni aquel rostro, ni
                    aquellas formas le dijeron nunca nada a Perico. La mujer que estaba en su
                    presencia le había sido totalmente desconocida.</p>
                <p>Su naturaleza experimentaba una modificación súbita, y él, que decía a Casilda
                    todo cuanto se le antojaba, no halló en aquel momento una sola frase: y como
                    permaneciera en el mismo lugar sin atender a la recomendación de Casilda, ésta
                    insistió.</p>
                <p>—¿Qué me ves? ya cogerás si no te vas. </p>
                <p>Perico miraba en aquel instante a los ojos de Casilda que también le miraban.</p>
                <p>Si en la muchacha se había operado la misma revolución moral que modificó a
                    Perico, no sabré decirlo, pero los ojos de Casilda perdieron su expresión de
                    enojo, los contraídos labios se apartaron un tanto, las facciones todas de su
                    rostro parecieron iluminarse con destellos de luces, venidos quién sabe de
                    dónde, y Perico correspondió a todo esto con una mirada de inmensa gratitud.</p>
                <p>Volvió a sonar el acento de Casilda. No era aquélla la voz que antes oyera
                    Perico. Quería ser áspera y vibraba dulcemente; pretendía revelar enojo y casi
                    era suplicante.</p>
                <p>—Si no te vas, Perico, te castigará el <seg rend="italic">amo.</seg>
                </p>
                <p>Aquellas frases que antes escuchara indiferente lo hicieron temblar, y no por el
                    sentido literal de ellas, sino por algo inefable que penetró en su ser.</p>
                <p>Perico se retiró del lado de Casilda. Al abandonar la casa principal, se detuvo
                    un momento en el dintel de la puerta.</p>
                <p>El sol asomaba detrás de los bosques vecinos la mitad de su disco de fuego.</p>
                <p>Hacía diez y ocho años que ante sus ojos estaba pasando el mismo espectáculo y no
                    había sido visto por él. Sobre la húmeda yerba vio en franjas de un verde más
                    obscuro las huellas de los sirvientes que iban al trabajo; a los bueyes
                    perezosos echados en sus majadas con los ojos medio cerrados, rumiando
                    impasibles la pastura de que se proveyeran el día anterior, y arrojando por sus
                    narices columnas imperceptibles de tibio vapor; a las mujeres con sus enaguas a
                    media pierna, poniendo al sol el brillante y blanco bagazo de la caña; más allá
                    el atajo de mulas paciendo junto a la cerca de pita que formaba el cuadro del
                    solar; vio a las golondrinas rozando con sus alas las espigas de la caña,
                    desplegadas en formas de banderolas; las tejas de la casa del trapiche, doradas
                    por los rayos del sol. y levantarse el humo de la alta chimenea del tren; oyó el
                    ruido de la máquina, el crujir del látigo, el arrear de los muchachos y las
                    voces multiplicadas, infinitas de esta naturaleza tropical, y todo aquello entró
                    en su alma por primera vez, y lo encontró bello y amó la vida. Ignorante,
                    harapiento y esclavo, sintió su deslumhrado espíritu la misma verdad que causó
                    la suprema satisfacción bíblica del Creador: todo lo que había sido hecho era
                    bueno.</p>
                <p>Si en aquellos momentos el <seg rend="italic">amo</seg> hubiera pasado cerca de
                    Perico, la palabra “padre”, que tantas veces acudiera a su mente, quizá habría
                    sido murmurada por sus labios. A riesgo de todo, por la primera vez en su vida,
                    no se apresuraba a cumplir una orden; aún permaneció algunos instantes
                    recreándose en la hermosura del cuadro que ante su vista tenía iluminado y
                    embellecido, más que por los rayos del sol, por no sé qué misteriosos reflejos
                    que de su ser partían.</p>
                <p>Nunca la vista de Perico, cuando caminaba, se extendía a más distancia que a la
                    longitud de su sombra, y esto cuando el sol estaba en mitad de su carrera.
                    Ahora, para ir a cumplir la orden que recibiera de uno de los mayordomos. tuvo
                    que atravesar el solar, y los rayos del sol. cayendo oblicuamente sobre su
                    cuerpo, le hacían proyectar una sombra que Perico se atrevió a mirar en toda su
                    longitud.</p>
                <p>Llegó a una pequeña casita, donde estaba la fragua de la finca, y di jo al
                    herrero:</p>
                <p>—Que vaya Ud. al tren. </p>
                <p>Perico, que al ir a cumplir con el mandato, siguió la línea más corta, a su
                    vuelta, desviándose un tanto podía pasar por la casa del trapiche y así lo hizo.
                    El herrero le seguía a corta distancia.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>X</head>
                <p>A dos varas de la boca de la fornalla, estaba un hombre rígido tendido sobre el
                    suelo ennegrecido por el carbón y la ceniza: los pálidos resplandores de la
                    lumbre, hiriendo de soslayo el rostro descarnado del Zurdo, mostraban la lividez
                    de los pómulos, dejando en la sombra, que hacía resaltar más aquélla, la cavidad
                    de los ojos y las hundidas mejillas.</p>
                <p>El herrero que había sido llamado, dio principio a su trabajo, limando con
                    bastante destreza el perno que aseguraba el anillo con que estaba rodeada la
                    tibia, porque no era más que hueso la pierna del Zurdo. Al desenroscar el
                    anillo, quedó en la apergaminada piel otro formado por una faja de color
                    cobrizo, relativamente menos subido.</p>
                <p>Perico presenció todo aquello con más azoramiento que pena. ¡Tenía tanta dicha en
                    su alma! Vio casi con indiferencia el trozo de moral alisado por el uso, que
                    servía al Zurdo de asiento; oyó el ruido metálico de los bruñidos eslabones de
                    aquella cadena, que por el roce parecía plateada: observó cómo el herrero la
                    enroscó en espiral sobre sí misma, como si dejara allí a una víbora, dispuesta a
                    oprimir con sus acerados colmillos al <seg rend="italic">culpable,</seg> que
                    probablemente reemplazaría al Zurdo.</p>
                <p>Los encargados de la fúnebre pompa trajeron un aparato semejante al que sirviera
                    para conducir a la madre de Perico.</p>
                <p>Los vio alejarse y hasta entonces lloró. Vino a su memoria aquella terrible
                    mañana en que de igual manera condujeron el cadáver de su madre, y su alma hasta
                    entonces extasiaría por la dicha, se sintió profundamente acongojada. Recordó la
                    herida de su ojo, sonaron a su oído las palabras de la moribunda, pensó en la
                    orden del Zurdo; después... la imagen de Casilda cruzó por su mente y se
                    disiparon todas las sombras, así como se deshace la niebla de los campos por los
                    rayos de nuestro ardiente sol.</p>
                <p>Volvió Perico a sus ocupaciones ordinarias, poseído de una dulce tristeza, cuya
                    causa era incapaz de analizar. Pensaba en Casilda, en su desventurada madre y en
                    el Zurdo. Todas estas imágenes pasaban por su mente como visiones. Cuando
                    concluía aquel desfile, tornaba siempre a lo mismo, hasta que a fuerza de
                    repasar, se quedó como extasiado en la contemplación de una sola: Casilda; y era
                    que esta visión halagaba a su espíritu llenándolo de sueños color de rosa.
                    Duplicó su afán, apresuró sus movimientos, no desperdició ni un segundo por dar
                    término a los trabajos que debía desempeñar, y respiró con holgura creyéndose
                    dueño de sí mismo para ir al lado de Casilda. Entonces principió a pulsar todos
                    los inconvenientes con que tropieza el que hace el amor a hurtadillas.</p>
                <p>Era la hora en que los sirvientes de la finca aún no habían concluido de regar
                    las flores de un pequeño y desordenado jardín, que casi circunvalaba la casa del
                        <seg rend="italic">amo.</seg> Perico pensó que con ellas estaría Casilda.
                    Como no le era permitido pasar hasta donde las regadoras se hallaban, se limitó
                    a espiar. Venía por delante de la procesión de mujeres a la caporala, revelando
                    la distinción de su empleo en su enagua a grandes cuadros azules, mientras que
                    las de sus subordinadas eran de rojo color. Todas traían un cántaro de ancha
                    boca descansando en el cuadril izquierdo que hacían saliente, inclinando el
                    cuerpo hacia el lado derecho. Sostenían la vasija por el cuello, rodeándolo con
                    el brazo. Para impedir que el agua que chorreaba de los cántaros mojarse sus
                    ropas, prendían de la pretina de sus enaguas la mitad de una hoja de <seg
                        rend="italic">toj.</seg>
                </p>
                <p>Casilda no pareció entre las regadoras; cuando viera Perico que la última decantó
                    el agua de su cántaro, obligándola a salir por entre los dedos de una de las
                    manos que aplicaba al borde, con el objeto de dividir el chorro, haciendo así
                    una informe regadera, se sintió profundamente apenado.</p>
                <p>Tras de uno de los setos de la casa, vio Perico realizado su deseo de hablar a
                    Casilda. Animado y resuelto fue el muchacho a su encuentro. Tenía entendido que
                    la diría muchas cosas. Llegó, vio a Casilda, su bronceado color se hizo más
                    vivo, y al observar que en el rostro de su amada se producía el mismo fenómeno,
                    su emoción se hizo intensísima y apenas pudo balbucir:</p>
                <p>—¿Me <seg rend="italic">querés</seg> Casilda? </p>
                <p>Casilda, desde que se encontró con Perico, había adivinado el intento que lo
                    guiaba: aquella pregunta le había sonado al oído antes que el muchacho la
                    dijera. Queriendo eludir, al propio tiempo que dar una respuesta afirmativa,
                    dijo:</p>
                <p>—Quién salle si quiere el <seg rend="italic">amo.</seg>
                </p>
                <p>Casilda, con esta frase, en que revelaba su amor a Perico, lo hirió en mitad del
                    alma. Todo lo que el muchacho soñara vino por tierra. En la finca habían tenido
                    lugar varios casamientos, y de ellos nunca se supo nada sino hasta el momento en
                    que el <seg rend="italic">amo</seg> determinaba quién era el novio y quién la
                    novia. ¿Cómo podía estar seguro Perico de ser elegido él para Casilda?</p>
                <p>La mirada de Perico caía ávida, devorante, sobre los descubiertos hombros de
                    Casilda.</p>
                <p>Es indiscutible que el amor tiene sus formas moldeadas por la organización del
                    individuo y corregidas por su estado de cultura. Como todos los sentimientos que
                    nacen inmediata y directamente de la naturaleza, son más imperiosos y exigentes,
                    en tanto que brotan con más espontaneidad y no pueden ser debilitados o
                    moderados por consideraciones nacidas de esa otra naturaleza que se llama
                    educación. Perico tenía ante si la belleza típica a que ha dado origen la mezcla
                    de la raza blanca y la roja.</p>
                <p>La duda que Casilda le sugirió al confesarle su amolde una manera indirecta,
                    aguijoneaba su pasión, con aquel estímulo que las dificultades provocan en el
                    corazón: es-tintillo que es tanto más violento, cuanto es más rudo el ser en que
                    se desarrolla.</p>
                <p>Los dos amantes que se miraban con intensísimo cariño, no salían de su amorosa
                    abstracción, sino para mirar el abismo que la duda expresada por Casilda, ponía
                    en medio de ellos. La voluntad del <seg rend="italic">amo</seg>, que ni siquiera
                    intentaban consultar, era para sus proyectos, más invencible. más insuperable,
                    que el intento de escalar los cielos. Y como si lo que estaba pasando en sus
                    almas, no fuera bastante a destruir toda esperanza, para que jamás pudieran
                    pensar que todo había sido efecto de una horrible pesadilla, una voz a cuyo
                    sonido siempre se habían estremecido los llamó.</p>
                <p>Si la tierra hubiera retemblado toda; si los huracanes arrancando los árboles de
                    cuajo los hubieran lanzado sobre sus cabezas como ligeras oristas y si bajo sus
                    pies brotaran las llamas del infierno en que creían, Perico y Casilda se
                    hubieran aterrorizado menos, que cuando el amo, que se les había acercado sin
                    ser sentido les llamaba.</p>
                <p>—¡Bribones! </p>
                <p>Los amantes inclinaron sus frentes al suelo, y poseídos de un temblor convulsivo,
                    intentaron alejarse. ¡Imposible! Los músculos no obedecieron, hasta que el <seg
                        rend="italic">amo</seg> les ordenó que anduviesen.</p>
                <p>—Pasen ustedes por delante. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XI</head>
                <p>Perico, y Casilda, el uno tras del otro, marchaban seguidos del <seg
                        rend="italic">orno.</seg> Éste se interrogó: ¿Qué castigo daré a estos
                    insolentes? Los lúbricos ojos del <seg rend="italic">amo</seg> lanzaron chispas
                    siniestras. Aquellos ojillos de un color indefinido tenían algo de la hiena y
                    mucho del sátiro. Estaban rodeados por unos párpados abultados como los de la
                    raza porcina. No era la primera vez que se fijaba en las esculturales formas de
                    Casilda. Como sospechó que los muchachos trataban de amores, se sintió excitado.
                    Cuando llegaron a la sala de la casa, los reos y el Juez, era ya éste un Jaime
                    Ferrán completo.</p>
                <p>—¿Qué hacían ustedes? </p>
                <p>Ninguno contestó.</p>
                <p>—¿No oyen? rugió el <seg rend="italic">amo.</seg>
                </p>
                <p>Para Perico y Casilda era aquella la más angustiosa situación en que podían
                    hallarse.</p>
                <p>Si se les hubiera preguntado si se querían, tal vez habrían contestado que se
                    odiaban profundamente.</p>
                <p>El <seg rend="italic">amo</seg> se irguió amenazante delante de ellos y volvió a
                    preguntar:</p>
                <p>—¿Qué hacían? ¡bribones! </p>
                <p>Apenas se entreabrieron los labios de Perico para dejar escapar la palabra:</p>
                <p>—Nada. </p>
                <p>En la cabeza de aquel monstruo pasaron muchas cosas horribles. En sus facciones
                    se dibujaba la cólera, el odio y la lujuria.</p>
                <p>El acceso fue decreciendo, y aquellos labios llegaron hasta sonreír.</p>
                <p>Esta sonrisa no fue mirada por las víctimas. Revelaba ella verdadera
                    complacencia. Satanás, cuando concibiera el pensamiento de perder a Adán y a
                    Eva, no tuvo tanta satisfacción. Milton no habla de una sonrisa igual.</p>
                <p>La voz del <seg rend="italic">amo</seg> tornó a sonar.</p>
                <p>—Váyanse a su trabajo ¡pícaros! </p>
                <p>La satisfacción que experimentaron al escuchar tal orden fue momentánea.</p>
                <p>Esperaban un castigo inmediato y terrible, sabían que la <seg rend="italic"
                        >falta</seg> no sería perdonada por el <seg rend="italic">amo,</seg> y el no
                    haber sido castigados de momento los espantó.</p>
                <p>Perico cayó de rodillas implorando perdón. Casilda no pudo hacer nada: estaba
                    exánime.</p>
                <p>—He dicho que se vayan a su trabajo, ¡fuera de aquí! </p>
                <p>Los amantes salieron, cada uno por distinta puerta, a continuar las ocupaciones
                    que se les tenían señaladas.</p>
                <p>En el resto del día no volvieron a encontrarse Perico y Casilda.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XII</head>
                <p>Como de costumbre, Perico fue encerrado, ya bien entrada la noche, en la sala que
                    le servía de dormitorio. Cuando la llave hizo sonar la cerradura que lo
                    incomunicaba, en vez de echarse a dormir, se sentó en el único asiento de que
                    podía disponer; el piso húmedo. Recogió sus rodillas hasta que rozaron con su
                    barba y hundió su cabeza entre ambas.</p>
                <p>Pasó un buen espacio de tiempo sin que pensara en nada, o mejor, tantas cosas
                    pensaba, que no prestando atención a ninguna idea, por la rapidez con que por su
                    mente pasaban, si alguien le hubiera preguntado, en qué piensas, hubiera
                    contestado con verdad “en nada”, así como son nada esas muchas imágenes que
                    vienen a nuestro espíritu mientras dormimos y que no recordamos al despertar.
                    Muchas veces tenemos seguridad de haber soñado, pero, ¿qué soñábamos?</p>
                <p>Perico sintió que sus músculos temblaban. Pensó que debió ser castigado y que sin
                    embargo no sentía ningún dolor en su cuerpo. Aquella rareza lo tenía
                    intranquilo, y como para él era absolutamente seguro que debía recibir algún
                    castigo, dijo casi en voz alta: “¿Qué me irá a <seg rend="italic">hace</seg> el
                        <seg rend="italic">amo?”</seg>
                </p>
                <p>El sonido de su propia voz lo animó, y llegó a ocurrírsele que lo iban a casar
                    con Casilda. Perico no había visto sonreírse al <seg rend="italic">amo.</seg>
                </p>
                <p>Unas veces pensando en tormentos espantosos y otros en las caricias de su amada,
                    logró dormirse.</p>
                <p>A la mañana siguiente, antes de la hora acostumbrada, en ese estado de
                    sonambulismo que lo propio precede que sigue al sueño, fue sacado de su
                    dormitorio.</p>
                <p>No recibió el puntapié de costumbre. Un <seg rend="italic">mozo</seg> de la finca
                    le dijo:</p>
                <p>—Vamos. </p>
                <p>—Vamos, contestó Perico. </p>
                <p>Se echaron a andar detrás del sirviente que lo invitara a caminar. Atravesaron el
                    solar, saliendo de la cerca de pita, por una gran portada, y tomaron una
                    vereda.</p>
                <p>—Este es el camino de la <seg rend="italic">montería.</seg>
                </p>
                <p>—Sí<seg rend="italic">—pa</seg> allá vamos. </p>
                <p>Perico pensó: “me mandan a la <seg rend="italic">montería,</seg> no quiere el amo
                    que yo esté junto de Casilda”.</p>
                <p>Esto era para él un verdadero castigo, pero no era el que esperaba; supuso que al
                    llegar a la <seg rend="italic">montería</seg> lo azotarían de orden del <seg
                        rend="italic">amo</seg> y Perico preguntó a su compañero:</p>
                <p>—¿Nada le dijo el <seg rend="italic">amo. Señó</seg> Manuel? </p>
                <p>—Que yo le dijera al mayordomo de la <seg rend="italic">montería</seg> que allí
                    ibas tú para trabajar. </p>
                <p>—¿No más le dijo? </p>
                <p>—Y que no vinieras hasta que no te mandara a buscar. </p>
                <p>—No me engañe Ud., <seg rend="italic">Señó</seg> Manuel, dijo Perico en tono
                    suplicante. </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">Señó</seg> Manuel era un buen viejo, que no sabía nada de lo
                    ocurrido en la mañana anterior y replicó a Perico casi con cariño:</p>
                <p>—¿Por qué te voy engañar? </p>
                <p>—Porque yo creí que me traía Ud. para que me castigaran. </p>
                <p>—Qué ¿hiciste alguna cosa? </p>
                <p>—No, nada. </p>
                <p>A <seg rend="italic">Señó</seg> Manuel no satisfizo la respuesta de Perico,
                    siguiendo andando hasta que la luz de la naciente aurora, sacó al viejo de su
                    silencio.</p>
                <p>—Ya va amanecer. </p>
                <p>—Ya pues, contestó Perico. </p>
                <p>Primero salieron de la sombra los gigantescos árboles que los viajeros miraban
                    como nubes cuando levantaban la vista, después los arbustos hasta que pudieron
                    distinguir los gajos y las hojas.</p>
                <p>Llevaban las ropas empapadas del matinal sereno y sus sombreros de palma
                    resonaban al recibir las gruesas gotas de rocío, que desde las elevadas copas de
                    los árboles rodaban a impulso de la brisa, que a intervalos los sacudía.</p>
                <p>Repentinamente, al terminar la vereda, se encontraron nuestros dos viajeros, con
                    árboles caídos en todas direcciones, y en medio de los cuales se levantaban
                    algunas casas, si merecen tal nombre, unos techos de hoja de palmera, sostenidos
                    a dos varas de elevación, por cuatro estacas colocadas en cada uno de los
                    ángulos del cuadrado que formaban.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">Señó</seg> Manuel dijo:</p>
                <p>—Ya llegamos. </p>
                <p>—Ajá, replicó Perico. </p>
                <p>Rodeando una rama, salvando un grueso tallo de árbol. y saltando por sobre de un
                    tronco, se fueron orientado <seg rend="italic">Señó</seg> Manuel y Perico, por
                    en medio de aquel laberinto hasta lograr verse fíente a una de las <seg
                        rend="italic">galeras.</seg>
                </p>
                <p>—¿Está aquí el mayordomo? dijo el guía del muchacho. </p>
                <p>—En la <seg rend="italic">galera</seg> grande creo <seg rend="italic"
                        >questá,</seg> contestó una mujer joven, que llevaba por único vestido una
                    muy corta enagua. </p>
                <p>La interpelada tenia descubierta, como se observa en muchas fincas ríe campo y en
                    los pueblos ríe los indígenas la parte superior del cuerpo.</p>
                <p>Aquellos senos completamente desnudos, provocativos, incitantes para las miradas
                    de cualquier hombre civilizarlo, pasaron inadvertidos para <seg rend="italic"
                        >Señó</seg> Manuel y Perico, que dieron media vuelta en dirección a la
                    barraca, que la muchacha llamaba la <seg rend="italic">galera grande.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">Señó</seg> Manuel, que iba por delante, fue recibido por el
                    mayordomo que se ocupaba en <seg rend="italic">tallar</seg> las cuerdas de
                    cuero, que sirven para asegurar los yugos a la cabeza de los bueyes.</p>
                <p>—Ud. <seg rend="italic">poacá, Señó</seg> Manuel, y también Perico. </p>
                <p>—Le traigo una razón del <seg rend="italic">amo</seg>, dijo <seg rend="italic"
                        >Señó</seg> Manuel: que aquí le manda a Perico <seg rend="italic"
                        >paque</seg> trabaje en la <seg rend="italic">montería.</seg>
                </p>
                <p>—Bueno, replicó el mayordomo, casualmente tengo <seg rend="italic">enjuermo</seg>
                    a un <seg rend="italic">gañán</seg> y <seg rend="italic">agora</seg> me <seg
                        rend="italic">vá serví</seg> Perico. </p>
                <p>—¡Júii!, hizo <seg rend="italic">Señó</seg> Manuel, al mismo tiempo que,
                    convirtiendo en abanico su sombrero de palma, se espantaba los mosquitos que
                    acudían a sus orejas, y se golpeaba diestramente ambas pantorrillas con el mismo
                    fin. </p>
                <p>Mientras tenía lugar el diálogo anterior, Perico miraba la gran valla de árboles
                    que circuía las casuchas donde se alojaban los <seg rend="italic"
                        >monteros.</seg>
                </p>
                <p>La rusticidad de aquellas toperas que escasamente podían guarecer de la lluvia y
                    del sol a los labradores de maderas: los gigantescos árboles, cuyas copas se
                    veían envueltas en el vapor que del rocío se desprendía a los primeros rayos del
                    sol, la arboleda caída, que levantaba a gran altura sus gajos desprovistos
                    completamente de hojas; los <seg rend="italic">gatos,</seg> las cadenas, los
                    yugos y los <seg rend="italic">lagartos,</seg> todo aquello que llamaba la
                    atención del muchacho no era bastante a apartar su pensamiento del castigo que
                    continuaba esperando, ni de Casilda a quien creía haber perdido para
                    siempre.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIII</head>
                <p>
                    <seg rend="italic">Señó</seg> Manuel se marchó por donde había venido, no sin
                    antes despedirse del Mayordomo con un “pues ya me voy”, y de Perico,
                    recomendándole que se portara bien.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Talla</seg> esos cueros, dijo el mayordomo a Perico. Éste
                    tomó la <seg rend="italic">talla</seg>, que consistía en un trozo de <seg
                        rend="italic">castarrica</seg> como de seis centímetros de diámetro y
                    cuarenta de largo, hendido hasta la mitad en dirección de las fibras, y en cuya
                    hendidura introdujo la tira de cuero después de haberla untado de sello. Sujetó
                    un extremo de la tira en un <seg rend="italic">horcón</seg>, y, dando una vuelta
                    sobre sí misma a la <seg rend="italic">talla</seg>, principió a tirar de ella,
                    hasta hacer pasar toda la coyunda por la hendidura. El frotamiento desarrollaba
                    el calor, y la grasa derretida por él iba poco a poco penetrando por los poros
                    de la <seg rend="italic">piel</seg>, que a cada <seg rend="italic">tallada</seg>
                    perdía su dureza. </p>
                <p>En ésta y en otras ocupaciones insignificantes pasó Perico el resto del día.</p>
                <p>Cuando cerró la noche sin haber sido flagelado, se creyó libre del castigo; sin
                    embargo la calma no volvía a su espíritu y la desazón que sentía, justamente la
                    atribuyó a su separación de Casilda.</p>
                <p>Ya bien entrada la noche, llegaron los labradores de maderas y los boyeros.</p>
                <p>En todas las galeras chisporroteaba la lumbre, a cuyo derredor los sirvientes,
                    sentados sobre trozos de palos, comían cecina con frijoles, con tanto placer,
                    como si devorasen los más exquisitos manjares.</p>
                <p>Los que así cenaban, tenían sus cajetes colocados entre sus dos pies en el suelo,
                    y, como estaban casi en cuclillas por la poca altura de sus asientos, la porción
                    que tomaban del plato, con un pedazo de tortilla en forma de cuchara, ejecutaban
                    un verdadero viaje del suelo a la boca.</p>
                <p>Perico apuró de la misma manera la ración que le sirvieron: cuando concluyó de
                    cenar, preguntó al mayordomo dónde dormiría.</p>
                <p>—¿Trajiste pabellón?, dijo éste. </p>
                <p>—No, señor, se limitó a contestar Perico. </p>
                <p>—Pues anda a <seg rend="italic">dormí</seg> con alguno, porque te <seg
                        rend="italic">va come </seg>el mosquito. </p>
                <p>Perico se fue a la galera grande, que, como todas, estaba sin setos, esperando
                    que algún compañero le daría un <seg rend="italic">lado</seg> de su
                    pabellón.</p>
                <p>Varios se lo brindaron y él aceptó uno, bajo el cual, libre de la picadura de los
                    mosquitos, durmió hasta que el compañero de cama lo despertó.</p>
                <p>—Dice el mayordomo que <seg rend="italic">vaimos ayugar</seg> los bueyes. </p>
                <p>Perico entendía ya algo de la operación que debía practicar, pues en la hacienda
                    del <seg rend="italic">amo,</seg> algunas veces, había uncido los bueyes de las
                    carretas que servían para traer la leña.</p>
                <p>—¿Dónde están los bueyes?, preguntó Perico a su interlocutor. </p>
                <p>—En el corral, <seg rend="italic">juntua larroyo.</seg>
                </p>
                <p>El compañero de lecho de Perico marchó por delante. Tomaron una vereda v llegaron
                    a un desmonte, donde se hallaba el corral, allí estaban ya los boyeros que
                    reprendieron a los muchachos, poique llegaban tarde, pues se habían entretenido
                    charlando por el camino.</p>
                <p>Los bueyes fueron uncidos. Cuatro yuntas formaron lo que los <seg rend="italic"
                        >monteros</seg> llaman un tiro.</p>
                <p>Ya se había introducido la reforma de que cada yunta tuviese su correspondiente
                    trozo de cadena, que se enlazaba con el de la siguiente por medio de una
                    argolla, para prevenir el inconveniente de tener algunas veces que desuncirlas,
                    cuando se enredaban con la larga cadena de que tiraban las cuatro.</p>
                <p>Perico tomó las sogas que sujetaban la yunta de bueyes que debía ir delante, y el
                    boyero le dijo:</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Jala</seg> la <seg rend="italic">guía.</seg>
                </p>
                <p>Éste es el nombre que dan a la yunta que va primero en el <seg rend="italic"
                        >tiro,</seg> así como el de <seg rend="italic">casco</seg> a la última.</p>
                <p>Perico esperó que pasara por delante el otro gañán, que también conducía un <seg
                        rend="italic">tiro</seg> de bueyes, pues él ignoraba por completo a dónde
                    debía dirigirse.</p>
                <p>Después de caminar algunos metros por un sendero bastante amplio, entraron en el
                        <seg rend="italic">callejón</seg> principal, que tenía de trecho en trecho
                        <seg rend="italic">raíales</seg> atravesados, para impedir que los trozos de
                    caoba, que por allí debían pasar, descansaran en toda su longitud sobre la
                    tierra.</p>
                <p>Varios <seg rend="italic">callejones</seg> venían a insertarse en el principal,
                    así como los arroyos afluentes vienen a los ríos.</p>
                <p>Perico recibió orden de tomar uno de ellos, y, a poco andar, llegaron a donde
                    estaba una pieza de caoba, de unos seis metros de largo y como de veinte
                    centímetros en cuadro.</p>
                <p>La troza estaba convenientemente levantada por la extremidad que miraba hacia el
                    callejón, y el boyero le colocó por debajo el <seg rend="italic">lagarto,</seg>
                    asegurándolo con el extremo de la cadena. El <seg rend="italic">tiro</seg> de
                    bueyes dio vuelta sobre sí mismo, hasta que el <seg rend="italic">casco</seg>
                    quedó a conveniente distancia para poder enganchar la parte de cadena que le
                    correspondía.</p>
                <p>Perico, que nunca había visto <seg rend="italic">arrastrar madera,</seg> veía con
                    curiosidad todos los preparativos que él ayudaba a ejecutar a las órdenes del
                    boyero.</p>
                <p>Cuando todo estaba dispuesto, tomó Perico las sogas de la <seg rend="italic"
                        >guía</seg> y el boyero le dijo:</p>
                <p>—No <seg rend="italic">vais</seg> corriendo. </p>
                <p>Se cercioró con una mirada de que ninguna yunta estaba <seg rend="italic"
                        >encuartada</seg> y de la solidez con que el <seg rend="italic"
                        >lagarto</seg> se hallaba liado a la pieza.</p>
                <p>— Bueno, Perico, ya estamos listos; ten cuidado. </p>
                <p>Al concluir estas frases, levantó su látigo, con el objeto más bien de amenazar a
                    los bueyes que de castigarlos, y dijo:</p>
                <p>—¡Vamos! ¡Llévala, negrito!, <seg rend="italic">¡alagua!</seg>
                </p>
                <p>Las cuatro yuntas de bueyes inclinaron un tanto sus uncidas cabezas; sin mover
                    las patas del lugar echaron todos el cuerpo hacia adelante; arquearon sus
                    espinazos, sintieron hundirse los cascos traseros en la húmeda tierra, por el
                    esfuerzo que hacían; se caracolearon un tanto, rechinaron los eslabones de la
                    cadena; el boyero volvió a gritar:</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—¡Alagua,</seg> negritos!, y la pieza se movió, deslizándose
                    sobre los <seg rend="italic">varales.</seg>
                </p>
                <p>El paso que el <seg rend="italic">tiro</seg> de bueyes llevaba era lento, pero
                    firme. Algunas veces, las aristas de la <seg rend="italic">troza</seg>
                    tropezaban con las raíces de los árboles; los bueyes duplicaban su esfuerzo y
                    las raíces quedaban convertidas en menudas astillas. Así llegaron hasta el <seg
                        rend="italic">botadero</seg>, desprendieron el <seg rend="italic"
                        >lagarto</seg> y, auxiliados por otros trabajadores, rodaron la pieza de lo
                    alto de la margen al fondo del arroyo. La <seg rend="italic">troza</seg> se
                    hundió y volvió a reaparecer en seguida sobre la superficie del agua
                    cenagosa.</p>
                <p>La misma operación repitieron Perico y el boyero, una vez más en la mañana, y
                    otra en la tarde.</p>
                <p>Aquella vida desacostumbrada, no fue suficiente a quitar de la mente de Perico
                    las tristes ideas que lo agobiaban.</p>
                <p>A la puesta del sol. cuando desuncía sus bueyes se sentía profundamente
                    contrariado. Aquella hora es invariablemente la hora de la melancolía para todos
                    los que viven en nuestros campos.</p>
                <p>La noche no tiene para los labradores ningún atractivo. Viene con su oscuridad,
                    con su aparato de sombras, con su silencio mortificante, a ser únicamente una
                    tregua a los trabajos del día. Perico llegó a intimar sus relaciones con su
                    compañero de lecho; le contó sus penas, le narró sus temores y lo hizo partícipe
                    de sus sufrimientos. La generosidad, innata en la juventud, fue causa de que se
                    interesara el amigo improvisado en la empresa de Perico.</p>
                <p>Juan, así se llamaba el <seg rend="italic">gañán</seg> amigo de Perico, conocía a
                    Casilda, y esto era bastante para que las pláticas de ellos, aunque dieran
                    principio por los bueyes, fueran a parar a Casilda.</p>
                <p>El mozuelo solía ir a la hacienda, y llevaba <seg rend="italic">razones</seg>
                    de</p>
                <p>Perico, y traía muchas más. Cuando tales acontecimientos tenían lugar, Perico
                    soltaba las sogas de la <seg rend="italic">guía</seg> y miraba distraído por
                    toda la longitud del <seg rend="italic">callejón,</seg> esperando ver a Juan. El
                    boyero lo alertaba y volvía a su ocupación, andando con más lentitud que sus
                    bueyes.</p>
                <p>Perico esperaba que alguna vez sustituiría a Juan en los viajes a la hacienda;
                    pero sucedió que una estuvo Juan enfermo y fue reemplazado por otro. Entonces
                    recordó que <seg rend="italic">Señó</seg> Manuel le había dicho al Mayordomo,
                    que no lo mandara a la hacienda hasta que no le avisase el <seg rend="italic"
                        >amo.</seg>
                </p>
                <p>Restablecióse Juan y continuó siendo el intermediario entre Perico y Casilda. Una
                    vez dijo aquél a Perico.</p>
                <p>—Dice Casilda que <seg rend="italic">vais</seg> a verla. </p>
                <p>—¿Y cómo? </p>
                <p>—Anda de noche. </p>
                <p>Perico no se atrevió a tomar el consejo de Juan; sabía que, si era descubierto
                    sufriría un castigo más horroroso quizá que la misma muerte. Y se acordaba del
                    Zurdo y de aquella noche en que no pudo salir de su dormitorio, y temblaba
                    espantado.</p>
                <p>Juan insistía:</p>
                <p>—Casilda quiere que <seg rend="italic">vais.</seg>
                </p>
                <p>—Que me mande contigo la <seg rend="italic">razón,</seg> decía Perico a su
                    interlocutor. </p>
                <p>Juan iba y venía a la hacienda, hasta que una vez le dijo a Perico:</p>
                <p>—Dice Casilda que, si no vas a <seg rend="italic">habló</seg> con ella se va <seg
                        rend="italic">juir.</seg>
                </p>
                <p>—Dile que la voy a ver. </p>
                <p>Pasaron muchos días sin que Perico cumpliese la oferta; pero las instancias
                    continuaron, y una noche lluviosa y sin estrellas. Perico, acompañado de Juan,
                    tomó el camino de la hacienda. Llegaron; pasaron la gran portada, e inclinando
                    hacia adelante el cuerpo medio doblado, iban caminando por el solar, con el oído
                    atento al menor ruido oyendo los silbos del viento, al pasar por los desnudos
                    pilares del trapiche. Atravesaron el solar y llegaron a una de las ventanas de
                    la casa principal. Apenas Perico rozó ligeramente con sus dedos las tablas de
                    aquella, cuando Casilda, que lo esperaba por indicaciones de Juan, entreabrió
                    las hojas.</p>
                <p>—¡Perico! </p>
                <p>—¡Casilda! </p>
                <p>Por entre las varillas de madera pasó una mano Perico, y estrechó las de su
                    amada. Así corrieron ligeros los momentos sin que ninguno de los amantes
                    pronunciara una palabra más. Perico había perdido su natural temor y Casilda se
                    olvidaba del objeto porque había insistido en que concurriese Perico a una cita
                    en que tanto arriesgaba. Por fin, Perico, dominando algún tanto las emociones
                    que agitaban su corazón y temblando del peligro a que se encontraba expuesto,
                    pudo preguntar a su amada:</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—¿Paqué</seg> querías que yo viniese? </p>
                <p>Casilda contaba con esta pregunta: sabía por qué insistió en que viniese su
                    amante, y, sin embargo, permaneció en silencio, sin dar respuesta, hasta que
                    Perico volvió a decir:</p>
                <p>—Dímelo <seg rend="italic">di una</seg> vez. </p>
                <p>Aún quedó en suspenso por un momento el ánimo de Casilda, hasta que muy quedito
                    dijo:</p>
                <p>—Me persigue el <seg rend="italic">amo.</seg>
                </p>
                <p>Los ojos de Perico brillaron en la obscuridad con un fulgor siniestro. Casilda
                    sintió temblar entre las suyas la mano de su amante. Las tinieblas no le
                    permitieron ver sus facciones; pero el silencio que guardaba Perico, y la
                    presión violenta con que sus crispados dedos la oprimían, bien claro le estaban
                    diciendo lo que pasaba en el corazón del hombre a quien quería.</p>
                <p>Aquellos síntomas asustaron a Casilda, y temió por Perico y por ella
                    arrepintiéndose de la revelación que le hiciera.</p>
                <p>En el cerebro de Perico no germinaba ninguna idea. Se tuvo que preguntar dónde
                    estaba, a qué había venido a la finca, y qué le había dicho Casilda.</p>
                <p>Así pasaron varios segundos. Después del estupor, la primera idea que la ira le
                    sugirió fue cumplir con el man-dato del Zurdo; pero, o no había bastante
                    desesperación en aquella alma, o tenía repugnancia al crimen. Pensó en otra
                    cosa: en la fuga con su amada.</p>
                <p>Los músculos contraídos fueron lentamente perdiendo su rigidez; los latidos del
                    corazón se regularizaron un tanto, v sus ojos secos se humedecieron por las
                    lágrimas. La presión de la mano de Perico sobre la de Casilda principió a ser
                    más cariñosa que iracunda. Casilda no se atrevía a interrumpir las meditaciones
                    de Perico. Por fin, éste habló:</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Juigámonos</seg> Casilda. </p>
                <p>La muchacha tembló a su vez, Perico repitió sus palabras y Casilda le dijo:</p>
                <p>—Nos van a <seg rend="italic">cojé.</seg>
                </p>
                <p>Casilda no hizo otra cosa que formular en una frase el mismo pensamiento que
                    Perico tenía en su mente, a pesar de la proposición que a su amada hizo.</p>
                <p>Un proyecto de fuga improvisado, para él que no conocía más camino que los del
                    servicio interior de la Hacienda y de la <seg rend="italic">montería</seg>. era
                    más bien un deseo que salía fuera de los límites de lo que podía ejecutar, que
                    una determinación tomada.</p>
                <p>La seguridad de su impotencia abatió a Perico, y otra vez cruzaron por su mente
                    fatídicas ideas.</p>
                <p>Acariciando muchas ilusiones, y acogiendo una idea como salvadora, y volviéndola
                    a desechar por imposible, se separaron, haciéndose mil protestas de amor eterno
                    y jurando Casilda que sería invencible.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIV</head>
                <p>Juan, que prudentemente se había quedado a alguna distancia, dijo a Perico.</p>
                <p>—Mucho te tardaste. </p>
                <p>—Vamos, <seg rend="italic">anda</seg> ligero, replicó Perico. </p>
                <p>Y con las ropas caladas por la lluvia, emprendieron ambos jóvenes la vuelta a la
                        <seg rend="italic">montería,</seg> sin que fuera bastante lo fresco del agua
                    a disminuir la fiebre que devoraba a Perico.</p>
                <p>La curiosidad aguijoneaba a Juan por saber qué había tratado su amigo con
                    Casilda. Varias veces intentó entablar plática con Perico; pero las respuestas
                    de éste se reducían a monosílabos, que le hicieron comprender que su amigo
                    estaba preocupado, y guardó silencio en todo el resto del camino.</p>
                <p>Cuando Perico no fue ya interrumpido por las preguntas de Juan, dio rienda suelta
                    a su mente, y aunque el estado de su alma era tal que no podía razonar con
                    calma, todos sus pensamientos, por más diversos que pareciesen, eran encadenados
                    por un mismo eslabón: los celos.</p>
                <p>Si el amor de Perico tenía poco de espiritual, muy conforme con la rudeza de su
                    alma, sus celos tenían mucho de feroces. Aunque infinitas veces pensaba en la
                    fuga, como el medio más seguro para librar a su amada de las persecuciones del
                        <seg rend="italic">amo,</seg> a la primera dificultad con que tropezaba para
                    realizar los proyectos que formaba, se le ocurría esto otro: matar al <seg
                        rend="italic">amo:</seg> esta idea le horrorizó la primera vez que la
                    concibió su cerebro; pero poco a poco se fue acostumbrando a ella. Y como
                    cuadraba con el estado de excitación en que estaba su espíritu, quería
                    justificarla ante su conciencia, y hacía memoria del Zurdo y de su mandato, y de
                    aquel castigo cuyo solo recuerdo le producía las mismas náuseas que experimentó
                    cuando se lo impusieron. Al llegar a la <seg rend="italic">montería,</seg>
                    Perico estaba verdaderamente sombrío, ardían ya algunos fuegos en las galeras de
                    los madrugadores <seg rend="italic">monteros,</seg> y, recatándose de ser
                    vistos, pudieron llegar a la en que dormían. Considerando la dificultad en que
                    se encontraban para cambiar la ropa completamente mojada, por otra seca,
                    hicieron como que acababan de salir de su pabellón, arrimaron al <seg
                        rend="italic">guardafuego</seg> algunas astillas y basuras secas, y, cuando
                    se levantaron las llamas, se colocaron a bien corta distancia de ellas, para que
                    el calor fuese secando sus vestidos.</p>
                <p>A la luz roja de aquel fuego se pudo ver el rostro de Perico. Parecía que el
                    muchacho se encontraba bajo la acción de una fiebre intensa: su cobrizo color se
                    había tornado inmensamente pálido; sus cabellos, cuyas hebras aún permanecían
                    unidas por el agua, estaban pegados a su frente, poco despejada; sus ojos
                    estaban rojos, y a la luz de la hoguera despedían fulgores siniestros. Aquella
                    mirada fija y aquellos labios entreabiertos, bien claro decían cuáles eran los
                    pensamientos que dominaban en el alma del muchacho.</p>
                <p>Fue necesario que Juan lo sacudiese, anunciándole que ya era la hora del
                    trabajo.</p>
                <p>Perico se levantó, tomó de su garabato las sogas que le servían para atar la <seg
                        rend="italic">guía</seg> y siguió a su compañero.</p>
                <p>Aquel silencio mortificaba a Juan.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XV</head>
                <p>Perico continuó sus viajes nocturnos a la hacienda. Procuraba hacerlos cuando las
                    noches eran más oscuras y podía burlar la vigilancia del Mayordomo.</p>
                <p>No se le ocultaba a cuántos peligros se exponía; sospechaba que tarde o temprano
                    lo descubrirían; que esto baria imposible aquel único consuelo de que pudiera
                    disfrutar y que, además, seria castigado con dureza.</p>
                <p>El rudo trabajo, los constantes desvelos y la mala alimentación. habían
                    debilitado las fuerzas físicas de Perico. La excitación nerviosa en que
                    continuamente se mantenía; la persistente idea del peligro a que estaba expuesta
                    su amada y el recuerdo de sus pasados sufrimientos, que él ignoraba por qué,
                    entonces, venían a su alma con más frecuencia. alteraban el curso regular de sus
                    pensamientos. Tornóse taciturno, sombrío y huraño.</p>
                <p>Solo hablaba con Juan, y las pláticas de éste no le agradaban, si, cuando iba a
                    la finca, no le traía noticias de Casilda.</p>
                <p>La luna, que ya había hecho su segundo cuarto, imposibilitaba los viajes de
                    Perico a la hacienda; por eso. cuando los <seg rend="italic">monteros</seg> que,
                    como todos los que viven en el campo, aman las noches de luna, decían: ¡Qué
                    hermosa está la luna! Perico la maldecía en su interior.</p>
                <p>Juan vino de la hacienda y dijo a Perico.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Questa</seg> noche <seg rend="italic">tespera</seg> Casilda. </p>
                <p>—Hay mucha luna, se limitó a contestar Perico. </p>
                <p>—Que si no vas, tú vas a <seg rend="italic">tené</seg> la culpa. </p>
                <p>Perico se sintió ofuscado, los celos que lo devoraban mordiendo su corazón, y un
                    sentimiento de profundísimo odio al que se los causaba, inundó su alma, y con
                    sordo acento dijo a Juan.</p>
                <p>—¿Me acompañas? </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—¿Paqué?</seg> dijo Juan. </p>
                <p>—Te necesito. </p>
                <p>—No es bueno que <seg rend="italic">vaimos</seg> los dos. </p>
                <p>Perico no replicó, se había hecho el propósito de ir solo.</p>
                <p>Ni una palabra más dijo a Juan acerca del viaje, en el resto del día. mientras
                    sus bueyes libres del yugo, pacían tranquilos, Perico, sentado sobre la yerba,
                    hundida la calaza entre sus rodillas, sin hacer caso de la nube de mosquitos que
                    se cebaban en él, sentía latir con violencia sus sienes y pensaba cosas
                    horribles. Estos pensamientos le causaban espanto: tenía aún bastante bondad en
                    su alma para resistirlos.</p>
                <p>Cerró la noche, le dijo al mayordomo que se sentía con calentura, y le dieron
                    orden de que se acostara. Efectivamente el joven estaba con fiebre. Poco a poco
                    las pláticas de los <seg rend="italic">monteros</seg> se fueron debilitando,
                    hasta que todo quedó en el más profundo silencio.</p>
                <p>Perico sacó la cabeza fuera del pabellón; permaneció algunos instantes con el
                    oído atento al menor ruido. Convencido de que todos dormían, se incorporó y
                    salió del lecho.</p>
                <p>La luna lucía todo su magnífico esplendor. Tanta claridad infundía miedo a
                    Perico; pero recordó las palabras de Juan “que si no vas, tú vas a <seg
                        rend="italic">tené</seg> la culpa”, y tomó resueltamente el camino de la
                    hacienda.</p>
                <p>La humedad de la noche, la necesidad de fijar su atención en la senda que seguía,
                    y, más que todo, la seguridad de que en breve tiempo se encontraría al lado de
                    su amada, calmaron algo la agitación de su espíritu, y sus facciones contraídas
                    se fueron dilatando lentamente.</p>
                <p>De tiempo en tiempo, levantaba el joven la vista y miraba a la luna por entre las
                    ramas de los corpulentos árboles. La confidenta de todos los enamorados, era
                    para Perico en aquellos momentos verdaderamente importuna.</p>
                <p>Caminaba el infortunado lo más aprisa que podía, sin que fueran capaz a
                    distraerlo las fantásticas visiones que sorprenderían la imaginación de
                    cualquier caminante, menos preocupado que Perico.</p>
                <p>Los rayos de la luna, que lograban penetrar por entre las ramas, al caer sobre el
                    suelo, parecían el fuego lambente que se desprende de los pantanos; las menudas
                    gotas de rocío que cubrían las hojas y los tallos de los árboles hacían más viva
                    la reflexión de la luna, y, moviéndose continuamente a impulsos de la brisa,
                    semejaban una de aquellas luchas en que los combatientes, para atacar y
                    defenderse, usaban solamente colosales y bruñidas espadas. Algunas veces, las
                    hojas de <seg rend="italic">platanillo</seg> semejaban machetes de Collins,
                    blandidos por robustos brazos, y no pocas, Perico, engañado por la perfecta
                    apariencia, llevaba la mano al cinto, para cerciorarse de que el suyo pendía de
                    la pretina. Cuando se convencía del engaño decía: “es la luna”, y seguía andando
                    con cuanta velocidad podía.</p>
                <p>Atravesó los cañales que están antes de llegar a la portada de la finca, y ya en
                    ella se paró un momento, para cerciorarse de si todos dormían.</p>
                <p>En las viviendas de los mozos no ardía ni un solo fuego. Distinguió las blancas
                    paredes de la casa del <seg rend="italic">amo, </seg>brillantes como si fueran
                    de plata. Las manchas oscuras que de trecho en trecho veía, le señalaban las
                    puertas y las ventanas. Se fijó muy especialmente en una. Era la que
                    correspondía al dormitorio de su amada. Salvó la portada, avanzó algunos pasos,
                    y retrocedió, porque notaba que a larga distancia podía ser visto. Adoptó la
                    resolución de ir rodeando el <seg rend="italic">pital,</seg> para recatarse con
                    la sombra de éste y la de algunos árboles que estaban plantados en linea y
                    paralelos a la cerca. Así pudo disminuir la distancia que debía atravesar bañado
                    completamente por la blanca luz de la luna.</p>
                <p>Antes de salir de la sombra, escuchó atentamente y miró a todas partes, y, no
                    percibiendo ningún ruido y convencido que nadie podía verlo, se dirigió
                    precipitadamente a la casa del <seg rend="italic">amo.</seg> Al llegar a uno de
                    sus ángulos, se pegó a la pared y se fue deslizando por ella hasta la ventana
                    donde debía esperarlo Casilda.</p>
                <p>La emoción y el cansancio dificultaban la respiración de Perico. Procuró
                    serenarse.</p>
                <p>Había levantado ya la mano, para hacer la señal convenida con Casilda y se
                    detuvo, porque le pareció oír ecos de voces, como si dos personas tuvieran en
                    voz baja una disputa.</p>
                <p>Perico aplicó el oído al mismo tiempo que se comprimía el pecho con ambas manos,
                    para contener los latidos de su corazón.</p>
                <p>Hablaban tan quedo, que no le era posible conocer por el timbre de la voz quiénes
                    eran los que parecían disputar.</p>
                <p>No se atrevía a llamar y continuaba escuchando.</p>
                <p>El murmullo principió a hacerse más perceptible, y Perico pudo conocer que uno de
                    los que hablaban era su <seg rend="italic">amo</seg>, y el otro Casilda.</p>
                <p>El muchacho tembló todo él y continuó escuchando.</p>
                <p>Casilda lanzó un quejido. Después se oyó la respiración anhelosa, propia de las
                    personas que luchan.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XVI</head>
                <p>Las varillas de madera que guarecían la ventana saltaron hechas astillas y las
                    dos hojas de que estaba formada se abrieron completamente. La luz de la luna
                    penetró en la estancia, al propio tiempo que Perico.</p>
                <p>Casilda yacía en el suelo desgreñada, e inclinado sobre ella el <seg
                        rend="italic">amo,</seg> que procuraba vencer la escasa resistencia que la
                    débil muchacha podía ya oponerle.</p>
                <p>Al ruido de la ventana, que se abrió, y a la luz que inundó toda la estancia, se
                    irguió el <seg rend="italic">amo</seg> y se lanzó feroz sobre Perico.</p>
                <p>Un vapor de sangre subió a la cabeza del muchacho, y los celos, la rabia y la
                    desesperación, hicieron lo demás. El machete de Perico entró, hasta desaparecer
                    en toda su anchura, en la cabeza de su <seg rend="italic">amo.</seg>
                </p>
                <p>Cuando éste rodó por el suelo, sin lanzar siquiera una queja, el amante de
                    Casilda sintió todo el horror de su crimen. Tomó de un brazo a la azorada
                    muchacha, y salieron ambos por la ventana.</p>
                <p>Perico procuró ganar al momento el camino público que pasaba a inmediaciones de
                    la finca, y ya en él, tomó con indiferencia una de las dos direcciones que se le
                    presentaron.</p>
                <p>Parecía que el crimen que acababa de perpetrar había agotado sus fuerzas. Más que
                    un individuo que huye, era un idiota vagando al azar.</p>
                <p>Cuando se sintió muy fatigado se apartó un poco del camino y se introdujo en el
                    bosque, acompañado de Casilda, lo bastante para esconderse a la persecución de
                    los que los buscasen, y no tanto que les fuese imposible mirar a los
                    transeúntes.</p>
                <p>Perico se dejó caer, más bien que se sentó, sobre la desnuda tierra. Casilda, de
                    pie junto a él, miraba su desconsuelo, y, conteniendo los sollozos, dejaba
                    correr sus lágrimas.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Sentate,</seg> le dijo Perico. </p>
                <p>Ella obedeció sin replicar.</p>
                <p>Silenciosos quedaron los fugitivos por largo rato, hasta que Perico, fijando sus
                    cárdenos ojos en Casilda, le dijo:</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—¿Dónde</seg> vamos? </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Quinsabe,</seg> nos van a <seg rend="italic">cogé.</seg>
                </p>
                <p>—Mientras amanece, vamos a <seg rend="italic">seguí</seg> andando. Y el joven se
                    incorporó resueltamente. </p>
                <p>Salieron del bosque y continuaron su camino.</p>
                <p>La vía era muy transitada y a cada momento tenían que ocultarse, para dejar pasar
                    a los caminantes madrugadores. Así, recatándose continuamente anduvieron hasta
                    que la luz del día los obligó a internarse en los matorrales, siempre procurando
                    espiar a los pasajeros.</p>
                <p>La necesidad de huir con precipitación no les permitió proveerse de algo con qué
                    alimentarse. Perico desenvainó su machete, que aún tenia, en forma de media
                    luna, una mancha de sangre que dibujaba perfectamente la figura y tamaño de la
                    herida que infirió a su <seg rend="italic">amo;</seg> tendió la vista en
                    derredor, buscando una palma tierna, para aprovecharse del <seg rend="italic"
                        >palmiche.</seg> De las varias que a corta distancia de ellos había, cortó
                    la que le pareció más fácil de derribar, y, quitándole las pencas, descubrió la
                    parte blanca y pulposa. Con ella se desayunaron él y Casilda.</p>
                <p>No bastaba a Perico satisfacer la necesidad de comer. Al medio día, la intensidad
                    del calor y las fatigas que habían soportado secaron completamente las gargantas
                    de los fugitivos, y no eran suficientes a calmar su sed los pedazos de <seg
                        rend="italic">palmiche</seg> que masticaban, chupando el jugo y arrojando el
                    bagazo. Sin apartarse mucho de Casilda, buscaba algún arroyuelo o algún charco;
                    pero, desconociendo completamente el lugar en que se hallaba, temía tropezar con
                    alguien que lo denunciase a las que suponía que las perseguirían.</p>
                <p>El estado de su espíritu y los muchos temores que le asaltaban, no le permitían
                    discurrir con libertad. Ya volvía al lado de su amada, triste y desfallecido,
                    resuelto a entregarse a sus perseguidores, antes que morir de sed, cuando
                    levantando la vista, vio cómo trepaban por los arbustos gruesos bejucos de <seg
                        rend="italic">parra.</seg> El corazón de Perico se dilató de contento. Cortó
                    una hoja de <seg rend="italic">piedra</seg>, y, formando con ella un gran
                    cucurucho, preparó, así, una vasija, capaz de contener dos botellas de agua.
                    Después, nuevo Moisés, cortó con su machete uno de los más crecidos bejucas, que
                    tanta alegría y consuelo le produjeran al verlos, y, colocando el improvisado
                    envase bajo la extremidad del trozo que pendiente de la cepa colgaba, recogió el
                    agua cristalina y pura que de sus venas manó, y, repitiendo la operación con
                    otros bejucas, logró ver lleno su cucurucho. Bebió y llevó a Casilda lo
                    suficiente para saciar su sed.</p>
                <p>Permanecieron en el bosque hasta bien entrada la noche; salieron al camino y
                    siguieron la misma dirección que la noche anterior.</p>
                <p>Perico quería a todo trance alejarse del lugar de su crimen y continuaba una ruta
                    cualquiera, con tal de que por este medio consiguiese aquel objeto.</p>
                <p>Sentía la necesidad de comunicarse con alguno, para saber cuál era el camino que
                    seguía y a qué punto lo conduciría. Aguijoneado por este sentimiento, pensó
                    dirigirse al primero que encontrase, no sin antes ocultar a Casilda, para hacer
                    menos sospechosa su pregunta. Muy pronto le deparó la suerte el medio de
                    satisfacerlo aunque poca utilidad podía venirle, no conociendo, como no conocía,
                    ni más gente que sus compañeros de servicio, ni más terreno que el de la
                    hacienda del amo.</p>
                <p>Varios viajeros venían en dirección opuesta a la que él seguía. En el silencio de
                    la noche, pudo Perico oír sus voces. Hizo que se ocultara Casilda. Se dirigió
                    resueltamente a uno de los transeúntes y le preguntó;</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—¿Pa</seg> dónde va este camino? </p>
                <p>—Pues, para... ¿Y tú de dónde <seg rend="italic">venís?</seg>
                </p>
                <p>—De la hacienda de mi <seg rend="italic">amo.</seg>
                </p>
                <p>—Pues, ¿quién es tu <seg rend="italic">amo?</seg>
                </p>
                <p>Este diálogo, que no había previsto Perico, lo puso en gran aprieto, y, al dar
                    respuesta a la última pregunta de su interlocutor, palideció tanto, que su
                    palidez se hizo visible a la luz de la luna, y tartamudeó con tal esfuerzo el
                    nombre de un vecino de la hacienda de su <seg rend="italic">amo,</seg> que se
                    hizo sospechoso al que le hablaba y a sus compañeros.</p>
                <p>Perico no comprendió la sospecha que excitó en el alma de los viajeros, pues
                    ignoraba que ya ellos eran sabedores de la muerte trágica del dueño de la
                    hacienda de...</p>
                <p>Los interrogados por Perico continuaron en la misma dirección que traían,
                    comunicándose cada uno las observaciones que hiciera, no sin manifestar esta
                    reflexión, “ya los han de andar persiguiendo”; con lo cual tranquilizaron su
                    conciencia de ciudadanos que tienen la obligación de auxiliar a las autoridades
                    a perseguir a los criminales.</p>
                <p>Perico se incorporó a Casilda y continuó su marcha, tan orientado acerca del
                    lugar a donde se dirigía antes de haber hecho la pregunta, que en grave aprieto
                    lo puso, como después que le fue contestada.</p>
                <p>Resolvió no hacer más investigaciones y aprovechar el tiempo en ganar
                    terreno.</p>
                <p>Los fugitivos fueron perdiendo el miedo a los que pensaban debían perseguirlos, y
                    por toda precaución, cuando se encontraban con alguno, se limitaban a saludar
                    cortesmente, sin detenerse por ningún motivo.</p>
                <p>Cuando el Oriente principió a dar señales de que se hallaba próxima la salida del
                    sol, los dos amantes ganaron el bosque, resueltos a pasar allí el día, esperando
                    otra vez la noche para proseguir la fuga de la manera que la venían haciendo y
                    que les parecía segura.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XVII</head>
                <p>Entregadas al descanso estaban los jóvenes en lo más espeso del bosque, cuando
                    sin ser sentido por ellos, se les presentó un hombre que, al parecer tenia
                    trazas de cazador. El asolamiento y el espanto que se pintó en sus rostros los
                    acusaba ante las miradas del recién aparecido, y éste comprendió que, no por
                    haberlos sorprendido en esos terrenos, revelaban tal miedo, pues no es la
                    propiedad rústica tan respetada, que crea el que la viole cometer grave
                    delito.</p>
                <p>El cazador, a quien llamaremos Julián, dijo a Perico:</p>
                <p>—¿Qué <seg rend="italic">haces vos</seg> aquí, con asa mujer? </p>
                <p>—Pues estamos <seg rend="italic">sestiando</seg>, dijo el muchacho, notablemente
                    contrariado por la presencia del importuno. </p>
                <p>Julián no ignoraba el asesinato que se había cometido en la finca de... y sabía
                    también que el asesino se había fugado en unión de una muchacha: que los
                    empleados de la finca andaban en persecución de los fugitivos; se le había
                    noticiado quiénes eran ellos y conocía sus nombres. Pensó que aquellos que tan
                    temprano se ponían a cubierto del sol, podían ser los perseguidos por el
                    asesinato de... Él estaba armado con su escopeta de dos cañones, mientras Perico
                    solamente tenía su machete que, pendiente de la correa con que se lo sujetaba a
                    la cintura, colgaba del gajo de un arbolillo. Era Julián de natural viveza; y se
                    propuso ver cuál era el efecto que causaba en los jóvenes la siguiente
                    frase:</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Vos sos</seg> Perico que <seg rend="italic">andas</seg>
                    huyendo con Casilda. </p>
                <p>Perico, que no era fuerte en el arte de fingir, que se sentía atormentado por su
                    crimen y que casi tenía la seguridad de que caería en poder de los que lo
                    persiguieran, reveló en sus gestos, en sus ojos y en el temblor de su voz, que
                    Julián había acertado. Oírse nombrar él y su amada por un desconocido, era más
                    de lo necesario para desconcertar al más dueño de sí mismo. Sin embargo,
                    contestó:</p>
                <p>—Yo no soy Perico; yo voy para... y dijo el nombre de la población que los
                    viajeros le señalaron como término del camino que seguía. </p>
                <p>La negativa de Perico fue inútil, Julián estaba persuadido de que los dos jóvenes
                    eran las responsables del asesinato... y, así les volvió a decir:</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Vos sos</seg> Perico y esa muchacha es Casilda. </p>
                <p>Perico se arrodilló ante Julián, y otro tanto hizo Casilda, imitando a su
                    amante.</p>
                <p>—¡Por Dios, mi <seg rend="italic">amito,</seg> no me <seg rend="italic"
                        >cojasté!</seg> dijo el muchacho, entre tanto que Casilda derramaba copioso
                    llanto. </p>
                <p>—Yo no <seg rend="italic">testoy</seg> cogiendo, dijo Julián; pero <seg
                        rend="italic">vos sos </seg>Perico y me <seg rend="italic">comprometés</seg>
                    estando en mi terreno; conque así te vas a <seg rend="italic">largá.</seg>
                </p>
                <p>Al saber Perico que no sería reducido a prisión por su interlocutor, cobró ánimo
                    y se dispuso a rendirlo a fuerza de súplicas.</p>
                <p>—¿Pero a dónde me voy a <seg rend="italic">dir agorita</seg> sin que me cojan?
                    dijo el muchacho, poniéndose de pie. </p>
                <p>—Pues yo no sé; pero <seg rend="italic">andá vete.</seg>
                </p>
                <p>Siguió Perico rogando y Julián resistiendo a sus ruegos, hasta que, vencido por
                    ellos, se comprometió a llevar a Perico a una milpita que tenía por allí cerca,
                    donde se podían ocultar de sus perseguidores.</p>
                <p>Entre tanto que caminaba, Julián procuró informarse de las circunstancias del
                    asesinato que Perico narraba con toda sencillez.</p>
                <p>Casilda, silenciosa, los seguía.</p>
                <p>De repente, una gran claridad, que a distancia por entre las ramas percibían, les
                    anunció la proximidad de la milpa.</p>
                <p>—Ahí está la milpita, dijo Julián. </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Vai</seg> pues, dijo Perico. </p>
                <p>Llegaron al desmonte en que se hallaba plantada la milpa.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Yastá</seg> cerrando grano, dijo Julián; pero mucho la acosa
                    el pájaro. Allá tengo un <seg rend="italic">tapanco pacuidala,</seg> y allí te
                        <seg rend="italic">podés está</seg> con Casilda. </p>
                <p>Julián participaba de la atmósfera que lo rodeaba; se había infiltrado por todos
                    sus poros el miasma de la corrupción social y era él uno de esos muchos en
                    quienes un brutal indiferentismo ha sustituido al sentimiento moral. Medía la
                    bondad de las acciones con el cartabón del egoísmo. Eran buenas, si alguna
                    utilidad le reportaban, y malas cuando en perjuicio de él refluían.</p>
                <p>Después de dejar a los amantes instalados en el <seg rend="italic">tapanco,</seg>
                    se dirigió a las casas de su pequeña finca, pensando que a él nada le pagaban
                    porque aprehendiese a los fugitivos; que aquella era obligación de las
                    autoridades y que, si después de entregarlos a los que debían perseguirlas,
                    quedaban en libertad, tendría un enemigo de quien estaría obligado a cuidarse, y
                    él no estaba en el caso de cumplir obligaciones que eran de otros, a quienes se
                    les pagaba para que hiciesen su deber.</p>
                <p>Además, pensaba, “éstos me pueden servir en el trabajo”.</p>
                <p>Perico, por su parte, desconfiaba de la benévola acogida de Julián; creía que él
                    los dejaba en la milpa para volver después con más gente que los aprehendiera:
                    pero, en la imposibilidad en que se hallaba de no poder continuar huyendo,
                    porque no conocía a dónde se podría dirigir, ni serle posible vivir
                    continuamente en el bosque como unas fieras, sin que al fin les dieran caza; se
                    resolvió a esperar, tomando para el efecto sus precauciones. Así que se hubo
                    alejado algún tanto Julián, tomó el mismo camino que él, con el objeto de
                    espiarlo y poder averiguar cuáles eran sus verdaderas intenciones.</p>
                <p>Escondiéndose en los recodos de la vereda que conducía de la milpa a las casas de
                    la finquita de Julián, fue tras de éste. Como el bosque se extendía hasta muy
                    corta distancia de ellas, pudo el muchacho, oculto en él, espiar todos los
                    movimientos de Julián. Cuando en la casa se hablaba alto, Perico podía escuchar
                    lo que allí se decía.</p>
                <p>Julián llegó; dijo a su mujer que le envolviese un poco de <seg rend="italic"
                        >posol</seg> y que le diese una tortilla con frijoles.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Pa</seg> dónde vas, dijo la esposa de Julián, al escuchar la
                    orden de su marido. </p>
                <p>—Voy a <seg rend="italic">da</seg> vuelta a la milpa. </p>
                <p>—Y <seg rend="italic">paqué querés</seg> comida y <seg rend="italic">posol.</seg>
                </p>
                <p>—Siempre <seg rend="italic">abis</seg> de <seg rend="italic">se curiosa</seg>;
                    dame lo que te pido. </p>
                <p>La mujer no replicó más y entregó a Julián una <seg rend="italic">pux-cagua</seg>
                    de <seg rend="italic">posol</seg> y la tortilla con frijoles, y dijo a su
                    marido:</p>
                <p>—Pues <seg rend="italic">lleváte</seg> los <seg rend="italic">cachorros.</seg>
                </p>
                <p>Estas últimas palabras que fueron dichas a la puerta de la casa, llegaron a oídos
                    de Perico. Creyó que Julián se disponía a salir con el objeto de denunciarlo y
                    procuró observar el camino que tomaba. Vio que se dirigía al de la milpa y se
                    apresuró, con el objeto de llegar a ella antes que Julián, para no infundirle
                    sospechas.</p>
                <p>Perico, ya en el <seg rend="italic">tapanco,</seg> recibió de Julián el <seg
                        rend="italic">posol</seg> y las tortillas.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Vení,</seg> dijo después Julián, te voy a <seg rend="italic"
                        >enseñó</seg> dónde está el pocito y te voy a da una jícara, <seg
                        rend="italic">pa</seg> que <seg rend="italic">bebás</seg> tu <seg
                        rend="italic">posol.</seg>
                </p>
                <p>Julián guió a Perico hasta las orillas de la milpa donde el terreno sufría una
                    depresión, y allí se encontraba un pocito como de media vara en cuadro y una de
                    profundidad. Debajo de un chaparro sacó una jícara que allí tenía guardada, y se
                    la entregó a Perico, tomóla éste y, poniéndose boca abajo al borde del pocito,
                    sacó agua de él, pues la longitud de su brazo era bastante para alcanzarla.
                    Abrió la <seg rend="italic">puxcagua,</seg> tomó un poco de la masa de maíz que
                    contenía, y, sosteniendo con la mano izquierda la jícara e introduciendo en ella
                    la derecha, provista de la porción de <seg rend="italic">posol,</seg> principió
                    a comprimirla, para que se deshiciera dentro del agua. Cuando estuvo
                    completamente disuelta, acompañado de Julián, se dirigió al <seg rend="italic"
                        >tapanco,</seg> para que Casilda, que de allí no se había separado, tomase
                    de aquella especie de orchata de maíz.</p>
                <p>—¿Aquí nos vamos <seg rend="italic">astar?,</seg> preguntó a Julián el amante de
                    Casilda. </p>
                <p>—Yo digo que aquí es mejor, replicó Julián; pero le vamos a <seg rend="italic"
                        >pone</seg> techo al <seg rend="italic">tapanco.</seg>
                </p>
                <p>Y los dos interlocutores, machete en mano, se dirigieron al bosque a cortar hojas
                    de palmera, bejucos y varas para cobijar el <seg rend="italic">tapanco</seg> que
                    debía servir de casa a las fugitivos.</p>
                <p>Trabajaron ambos todo el día, y ya puesto el sol, se despidió Julián de las
                    amantes, ofreciéndoles volver a la mañana siguiente.</p>
                <p>Llegó la noche, y hasta entonces, algo tranquilo Perico, pudo reflexionar acerca
                    de su situación.</p>
                <p>Principió por creerse seguro, pues el comportamiento de Julián había alejado de
                    su alma toda sospecha de traición. Pensaba, sin embargo que no era posible
                    continuar viviendo así; que los que habitaban en la finquita de Julián serían
                    sabedores de que en la milpa habían escondidos un hombre y una mujer, que al fin
                    se divulgaría la noticia por toda la Ribera; que se sabría que las que así se
                    escondían eran Perico y Casilda y que. por último, no estaban allí seguros.</p>
                <p>Perico, dominado por la apremiante necesidad de huir, poco o nada pensaba en el
                    crimen que había cometido; además, el placer de hallarse al lado de Casilda,
                    acallaba algún tanto sus remordimientos y sólo de tiempo en tiempo se estremecía
                    de horror, pero miraba a su amada y se sentía feliz cuanto podía serlo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XVIII</head>
                <p>Perico y Casilda quedaron instalados en el <seg rend="italic">tapanco</seg> que
                    había sido techado a la ligera. Estaban casi en una especie de palomar, cuya
                    altura sobresalía algún tanto a las espigas de las matas del maíz.</p>
                <p>Las comunicaciones se fueron estableciendo entre las habitantes de la milpa y los
                    de la finquita de Julián. Aquellos pasaban, para la generalidad de las moradores
                    de la hacienda, y para los vecinos, como nuevos trabajadores al servicio de
                    Julián. Algo se murmuraba, sin embargo, y alguna vez, Perico pudo oír entre sus
                    compañeras de servicio, diálogos que le hicieron temer estuviese descubierto su
                    delito; comunicó sus sospechas a Julián, a quien ya reconocía como <seg
                        rend="italic">amo,</seg> y éste lo tranquilizó.</p>
                <p>La manera singular con que los amantes entraron al servicio de Julián, era motivo
                    más que suficiente para servir de fundamento a las hablillas de los
                    trabajadores. La falta de una casa en el solar, donde estaban las de la
                    hacienda, para que se instalasen Perico y Casilda, no era bastante a explicar la
                    vida anómala que los fugitivos llevaban.</p>
                <p>Una mañana, cuando el alba principiaba a teñir con sus ricos y variados matices
                    los pálidos celajes del Oriente, el <seg rend="italic">tapanco</seg> fue rodeado
                    por varios hombres armados de machetes, y sólo uno que parecía ser el que
                    mandaba a los demás, de una vieja y enmohecida escopeta.</p>
                <p>Perico, que se había acostumbrado a vivir como los pájaros en medio del bosque,
                    gozaba como ellas de todos los encantos que la naturaleza enseña al despertar y
                    aspiraba al ambiente, embalsamado con el delicado perfume de las espigas de
                    maíz. En aquella hora, cuando el descanso había vuelto a sus miembros su natural
                    soltura, y a su fatigado espíritu algo de la perdida calma, le revelaba a su
                    amada todo el tesoro de su amor, y en rudas, pero sabrosas pláticas, pasaban la
                    hora del crepúsculo los dos amantes, hasta que el sol mostrando su disco de
                    fuego los separaba, al uno, para encorvar su dorso en la cotidiana faena, y a la
                    otra, para ocuparse en preparar a su amado un escaso y frugal alimento.</p>
                <p>Así, pues, la visita inusitada hizo temblar a los amantes y la presencia de un
                    compañero de servicio, con quien Perico había tenido serio disgusto por
                    libertades que se permitiera con la que llamaba su esposa, le dieron a conocer
                    en un momento lo grave de su situación.</p>
                <p>El portador de la escopeta dijo:</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Abájense</seg> ustedes. </p>
                <p>Perico no contestó, ni obedeció la orden y dijo a Casilda que junto a él temblaba
                    de miedo:</p>
                <p>—Ya nos van a <seg rend="italic">cojé.</seg>
                </p>
                <p>—Si no se <seg rend="italic">abajan,</seg> los <seg rend="italic">desguindo</seg>
                    de un tiro, dijo la misma voz de antes. </p>
                <p>Y Perico, por una escalera formada de una viga que de trecho en trecho tenía
                    cortes para formar los peldaños, fue descendiendo lentamente del <seg
                        rend="italic">tapanco.</seg>
                </p>
                <p>—Que se <seg rend="italic">abaje</seg> la otra sinvergüenza. </p>
                <p>Perico se puso rojo.</p>
                <p>Casilda bajó de la misma manera que su amante.</p>
                <p>Los compañeros del portador de la escopeta dijeron algunas chuladas groseras, con
                    motivo de que Casilda se metía las enaguas entre las piernas para impedir que se
                    le arremangaran al descender.</p>
                <p>Aquellos insultos tornaron el rostro de Perico más pálido de lo que rojo
                    estaba.</p>
                <p>Momentos después llegaba Julián y preguntó a los aprehensores.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Pos</seg> qué sucede. ¿Por qué se llevan a mi mozo? </p>
                <p>—¿No sabe Ud., dijo el jefe, que éste es quien mató a... y esta perdularia la qué
                    lo acompañó? </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Pos</seg> yo no sé, vino buscando trabajo y lo acomodé; pero
                    si son asesinos que se los lleven. </p>
                <p>—Éste nos dijo que aquí habían unos desconocidos y entonces vinimos a prenderlos,
                    porque yo los conozco, decía el de la escopeta señalando al compañero en los
                    trabajos de Perico, y del cual había sospechado fuera su denunciante. </p>
                <p>—Pues Ud. dirá ¿cuándo se me había de escapar si hace ya varios días que lo vengo
                    siguiendo? pero este maldito parece chachalaca para correr. Pero ¿dónde se iban
                    a ir? ¡Vida mía de mi compadre!, como lo fue a matar este picaro. De seguro por
                    detrás, porque mi compadre era hombre, yo no sé si lo sabe Ud.; pero de una <seg
                        rend="italic">trompada</seg> tumbaba un <seg rend="italic">mozo;</seg> y que
                    le echen agua. Pero bien dicer que el más hombre lo mata un p... </p>
                <p>—Bueno que los amarren con la lía y <seg rend="italic">vámonos.</seg>
                </p>
                <p>Así hablaba el portador de la escopeta, que no era otro que el Juez de la Ribera
                    de... que más por el compadrazgo, que por cumplir con sus deberes, habíase
                    echado sobre los hombros la pesada carga de perseguir a Perico y a Casilda.</p>
                <p>A no ser el silencio de Julián, que nada replicaba a la charla del Juez, éste
                    hubiera seguido su plática. No dejó de calificarse, sin embargo, con el epíteto
                    de activo, honrado y celoso en el cumplimiento de los deberes de un buen Juez de
                    Ribera.</p>
                <p>—Anden muchachos, cuidado con esos sinvergüenzas, porque yo soy muy listo y a mí
                    no se me escapan, decía el Juez, dirigiéndose a sus subordinados. Y volviéndose
                    a Julián: </p>
                <p>—Pues ya nos vamos, y Ud. perdone, Señor. </p>
                <p>—Que les vaya bien, se limitó a decir Julián. </p>
                <p>Perico y Casilda, fuertemente liados, marcharon en medio de sus aprehensores que
                    no dejaban de molestarlos con preguntas insolentes y groseras.</p>
                <p>Cuando se alejaron un tanto, pensó Julián: “de buena me escapé”.</p>
                <p>Los reos y la escolta salieron al camino público.</p>
                <p>Los transeúntes decían al Juez:</p>
                <p>—Esos son los que mataron a... </p>
                <p>—Estos mismos; pero ¿adonde se habían de ir? ¡Como que yo los andaba
                    persiguiendo! Juzgue Ud., soy Juez de la Ribera de... hace diez años. Se habían
                    huido otros criminales, pero éstos ¡cuándo! Ud. dirá: ¡mataron a mi compadre! </p>
                <p>Así iba el Juez, por todo el camino, haciendo público el cariño que profesaba a
                    la víctima de Perico, y el gran interés que había tenido en capturar a los reos,
                    movido por el afecto personal que a su compadre profesaba.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIX</head>
                <p>Los reos pernoctaron en la casa del Juez asegurados convenientemente, por la
                    noche, en un cepo, de que para esos casas, y otros en que tenía que hacer sus
                    justicias particulares, estaba provisto.</p>
                <p>A la mañana, las reos y la escolta, tomaron el camino de... donde radicaba el
                    Juez de 1a. Instancia que debía juzgar a los primeros.</p>
                <p>Ningún incidente digno de mencionarse les ocurrió en el camino. Los aprehensores
                    y los reos llegaron a fraternizar, y las cuchufletas de que fuera víctima
                    Casilda al bajar de la escalera del <seg rend="italic">tapanco,</seg> no
                    volvieron a tener lugar. Perico y Casilda eran para ellas, simplemente un hombre
                    y una mujer, y llegaron a ver el crimen de que eran acusados las amantes, con
                    verdadera indiferencia.</p>
                <p>Como se trataba de un reo que había cometido el más atroz de las delitos, el
                    mismo Juez, que hizo la aprehensión, acompañó a la escolta para hacer él
                    personalmente la entrega.</p>
                <p>Llegaron a... Perico estaba verdaderamente azorado al ver tantas cosas reunidas.
                    Él sabía que existían Villas y Ciudades, y aun tenía noticias de la <seg
                        rend="italic">Capitala</seg> por las relaciones de algunos sirvientes
                    ancianos de la finca de su <seg rend="italic">amo;</seg> pero aunque a corta
                    distancia de la Hacienda existían varias poblaciones, nunca había tenido
                    oportunidad de ir a ellas.</p>
                <p>El Juez de la Ribera se presentó al de la. Instancia, en su casa, y, omitiendo
                    todo saludo, le dijo:</p>
                <p>—Aquí le traigo a Ud. las reos. No decía yo que no se escaparían. ¡Allí están
                    ellos; véalos Ud.! </p>
                <p>—¿De qué reos me habla Ud.? dijo el Juez de 1a. </p>
                <p>Instancia.</p>
                <p>—De los que mataron a mi compadre... </p>
                <p>—Que se los lleven a la cárcel; ya voy yo para el Juzgado. </p>
                <p>Al derredor de los reos y de la guardia, se formó un corrillo de ociosos que por
                    curiosidad les hicieron compañía hasta la cárcel.</p>
                <p>Llegaron a un edificio con apariencias de casa de familia, y como quien entra en
                    su propio domicilio, entraron en él, escolta, reos y curiosos. Aquella invasión
                    despertó al Alcaide que en una hamaquita de <seg rend="italic">ixmevate</seg>
                    dormitaba, recomendando, para permitirse tal descanso, la custodia de los reos
                    que estaban a su cuidado, a un preso de su confianza.</p>
                <p>—De orden del Juez, dijo el de la Ribera, como de costumbre, sin hacerse anunciar
                    por ningún acto de cortesía, que Ud. meta en el calabozo a estos presos. </p>
                <p>—¿A la mujer también? preguntó el Alcaide. </p>
                <p>Esta pregunta hizo reír a varios de las concurrentes, y no faltó alguno de los
                    reos, que al parecer gozaba de ciertas consideraciones en la cárcel, que en las
                    barbas del Sr. Juez de Ribera y del Alcaide, dijera a Casilda una grosería que
                    pareció de buen gusto al auditorio.</p>
                <p>En el momento en que los presos reían a su sabor, a costa de Casilda y de las
                    orejas de Perico, que se habían encendido como brasas, por el escarnio de que
                    era objeto su amada, se presentó el Juez de la Instancia y dijo al Alcaide:</p>
                <p>—La mujer va depositada <seg rend="italic">a casa</seg> de Da. X, que la lleven
                    al Juzgado, voy a extender la boleta. </p>
                <p>Al salir de aquel caos, volvió a ser víctima Casilda de las burlas, y siendo el
                    niño mimado del Alcaide el que se permitía las más punzantes, con él encaró
                    Perico.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Pos</seg> sepa Ud. que <seg rend="italic">desa</seg> mujer
                    no se burla. </p>
                <p>—Y de ti también, sinvergüenza, replicó el soto-alcaide. </p>
                <p>Perico se arrojó sobre él. El coraje tantas veces reprimido, la insolencia como
                    era tratado él y su amada por personas a quienes ni siquiera conocía, lo
                    hicieron estallar y golpear con cuantas fuerzas le prestó la ira, a su injusto
                    provocador. El Alcaide y otros reos lo sujetaron fuertemente, y el Juez, que
                    casi había presenciado la reyerta, por no haberse alejado mucho de la puerta de
                    la cárcel, volviendo a entrar, dijo:</p>
                <p>—Que metan al cepo a ese bribón, y a <seg rend="italic">ésta</seg> que la lleven
                    a casa de la Señora X. Luego extenderé la boleta. </p>
                <p>Perico fue conducido en peso al infamante cepo, y allí, tendido sobre el desnudo
                    suelo, lo obligaron a meter ambos pies, en dos agujeros de aquella original
                    maquinaria.</p>
                <p>La injusticia de la sociedad que sancionaba con sus costumbres la tristísima
                    condición en que había vivido, continuaba persiguiéndole hasta en el mismo lugar
                    donde ella dice que son todos iguales ante la equidad de sus leyes, siendo lo
                    particular, que la misma involuntaria degradación a que estuviera sometido, le
                    servían de funesto precedente para que todos se creyesen autorizados a
                    atropellar sus derechas.</p>
                <p>Condenado el joven a la inacción, sujeto, como estaba, por los anillos del cepo,
                    en una estancia húmeda y escasamente alumbrada por un tragaluz, se sintió
                    profundamente abatido.</p>
                <p>La dureza del trabajo a que estuviera condenado desde la infancia; la rusticidad
                    de las costumbres propias de su estado, y más que todo, el hábito de obedecer
                    siempre a otra voluntad, con dependencia tan absoluta que parecía error de la
                    naturaleza haberlo dotado de una propia completamente inútil, pues no tenía
                    ocasión de ejercitarla, había suprimido casi por completo el generador de todos
                    los actos humanos; el pensamiento.</p>
                <p>Perico tenía la seguridad de haber cometido un crimen. La intuición solamente le
                    enseñaba la enormidad de su delito. Los ejemplos que continuamente tuviera ante
                    su vista, no habían podido borrar de su alma la noción de la justicia; aunque ni
                    conocimiento tenía de esta palabra, y no podía, por consiguiente, ocurrírsele;
                    era más bien que una idea, un sentimiento lo que le revelaba la maldad de su
                    acción.</p>
                <p>Lejos ya de Casilda, cuya presencia excitaba algo su entorpecido cerebro, decayó
                    su ánimo, y una postración moral, como la penumbre del idiotismo, era lo que
                    únicamente mostraba su semblante. Sentía que la posición en que estaba era muy
                    incómoda. La sensibilidad moral casi había desaparecido por completo.</p>
                <p>Aquel estado se prolongó por varios días.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XX</head>
                <p>Una tarde, frente a la entrada de una casa, cuyo aspecto señalaba ser los dueños
                    de los más acomodadas de***, varias personas, a la sombra que proyectaban los
                    rayos del sol, próximo a desaparecer del Horizonte, cómodamente sentados,
                    hablaban del asesinato de***.</p>
                <p>—Le agradezco mucho, Señora, que haya Ud. aceptado el depósito de esa bribona,
                    decía el Juez de la. Instancia. </p>
                <p>—No tiene Ud. nada que agradecer, replicó la interlocutora, que no era otra que
                    la señora X. Me han dicho que no sale muy complicada en el asunto. </p>
                <p>—Según todas las declaraciones, parece que ella fue la que movió <seg
                        rend="italic">al</seg> otro a que matara a D.* * * Y el Juez narró las
                    declaraciones del maestro de azúcar, del carpintero, de muchos criados y de
                    otros varios dependientes de la finca. </p>
                <p>—Pero convendrá Ud. conmigo, que si llevan a esa mujer a otra parte, se va a
                    perder, y que es mejor que se quede en alguna casa trabajando. ¿No vio Ud. lo
                    que sucedió con aquella otra?; pues dicen que allí anda de perdularia en la
                    capital. Esta debe quedarse donde le den buen ejemplo y trabajo, porque para
                    esta gente, desengáñese Ud.. no hay más que el trabajo y el palo. Lo que nos
                    tiene perdido, es eso de que a todo el mundo lo manden a la escuela. ¿Ya ve Ud.
                    lo que resulta? Todos se creen iguales, y de allí vienen esas casas. </p>
                <p>—Perico nunca ha estado en la escuela, se atrevió a decir el Juez, como impelido
                    por la verdad histórica, no porque fuese de distinta opinión de la Señora X.
                    Como éste no pudo atribuir el crimen del amante de Casilda a la escuela,
                    evitando la réplica del Juez, preguntó: </p>
                <p>—Y él ¿qué dice? ¿Por qué lo mató? </p>
                <p>—Pues le diré a usted., no he querido tomarle su declaración, hasta que no venga
                    el hermano de* * *, y el Juez nombró a la víctima de Perico, porque mucho me
                    tiene encargado que quiere estar presente; ¡como que a él le interesa que se
                    castigue el delito! </p>
                <p>Los otros contertulianas de la Señora X., hicieron varias preguntas acerca de las
                    circunstancias del crimen de que se trataba, y a todas fue respondiendo el buen
                    Juez con entera verdad, según los datos del sumario que él mismo instruía.</p>
                <p>El Juez abandonó a la <seg rend="italic">hora de los mosquitos,</seg> la tertulia
                    de la Señora X., no sin que éste volviese a hacerle insinuaciones acerca del
                    lugar más propio donde debía permanecer Casilda, para que no se pervirtiese.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXI</head>
                <p>A las ocho de la mañana del día siguiente, a las pláticas que acabamos de
                    referir, ocupaba el Juez de la. Instancia del Partido Judicial de ***, el
                    asiento en que ordinariamente despachaba en el Juzgado.</p>
                <p>Una pieza cuadrilonga constituía el local del Juzgado; las paredes completamente
                    desnudas y desprovistas de todo adorno, dejaban ver en sus ángulos, la tela que
                    las laboriosas arañas continuamente tejían; en el pavimento, que no se aseaba
                    sino dos veces por semana, se veían, aquí y allí, pedazos de papel, colillas de
                    cigarros y cabos de puros.</p>
                <p>Media docena de asientos de madera, pintados de negro, estaban colocados a
                    bastante distancia el uno del otro, para que pudiesen ocupar la misma extensión
                    que las paredes. A auxiliar a los asientos para llenar mayor espacio, contribuía
                    mucho un gran estante, de puertas desvencijadas, en que se guardaba el archivo
                    del Juzgado, donde tranquila vida pasaban las cucarachas y de rico sustento
                    disponían las polillas.</p>
                <p>El Juez estaba detrás de una mesa que tenía por tapete, un lienzo de zaraza
                    colorada.</p>
                <p>A la derecha de él, en otra mesa igualmente aderezada y puestos frente por fíente
                    el uno del otro, dos individuos, ios testigos de asistencia con quienes actuaba,
                    registraban papeles y pretendían en vano poner en orden los expedientes que
                    tenían a la mano.</p>
                <p>En el dintel de la puerta, más bien que sentado, encuclillado un muchacho, hacía
                    las veces de portero. Todos estaban en mangas. El portero no usaba
                    pantalones.</p>
                <p>Nadie, sin ningún antecedente, y sin conocer algo nuestras costumbres, podía
                    imaginarse que en aquel local se administraba la justicia a los habitantes del
                    Partido judicial de * * *; que allí, por medio de aquellos individuos,
                    ejercitaba la sociedad el más augusto de sus derechos, y que la ley, en su más
                    genuina expresión, estaba allí representada.</p>
                <p>Aquel cuartucho de que disponía el Sr. Juez, por veinte reales de alquiler, en
                    ningún cerebro podía excitar la idea del santo templo de la justicia.</p>
                <p>Uno de los curiales se dirigió al Juez, que para escuchar lo que se le decía, se
                    vio precisado a interrumpir la lectura de Gil Blas de Santillana, que nunca
                    terminaba.</p>
                <p>—Tío, ya se le puede tomar su declaración a aquél; aquí está D. ***, y nombró al
                    hermano del que cayera asesinado por Perico. </p>
                <p>—Que vaya el portero a llamarlo, replicó el Juez, volviendo a su Gil Blas. </p>
                <p>El aludido recibió la orden respectiva y media hora después, llegaba al Juzgado,
                    acompañado del portero, el sujeto a quien había ido a citar.</p>
                <p>Volvió el Juez a interrumpir su lectura, y nueva orden fue transmitida al portero
                    para que el Alcaide condujera a Perico.</p>
                <p>Llegó el reo.</p>
                <p>Se sentó en uno de los asientos, junto a la mesa de los curiales y principió uno
                    de ellos a extender, en el ya voluminoso expediente que se había creado, la
                    fórmula con que principian todas las declaraciones. Cuando Perico aseguró tener
                    diez y ocho años, el tío del occiso replicó:</p>
                <p>—En todo ha de mentir esta gente. Figúrese Ud., Sr. Juez ¿cómo ha de tener diez y
                    ocho años, si éste cargaba a mi primer <seg rend="italic">chiquito</seg> y yo
                    tengo ya veinte años de casado? </p>
                <p>—Sí, dijo el curial que extendía la declaración, a las indios no se les conoce la
                    edad. El curial continuó haciendo las preguntas, según un formulario que para
                    casos semejantes tenía. </p>
                <p>Perico confesó terminantemente que él había matado a su <seg rend="italic"
                        >amo,</seg> sin explicar ninguna de las circunstancias que lo habían
                    impulsado a cometer el delito.</p>
                <p>—¿Por qué lo mataste?, preguntó el curial. </p>
                <p>—Porque me iba a pegá. </p>
                <p>El auxiliar de aquella declaración, el hermano del dueño de la finca de <seg
                        rend="italic">***,</seg> tomó la palabra y se dirigió a Perico:</p>
                <p>—Pero a que no dices ¿por qué?, porque te encontró en el cuarto de esa perdida a
                    deshoras. El maestro de azúcar que lo sabe bien, dice que tú entrabas todas las
                    noches en el cuarto de Casilda; mi hermano te espió y te cogió en la picardía. </p>
                <p>— Señor Juez, me voy, porque de ver a este pícaro, no sé qué me da. </p>
                <p>Y tomando su sombrero, abandonó el Juzgado.</p>
                <p>El curial asentó que Perico fue encontrado por su <seg rend="italic">amo,</seg>
                    la noche tal. en el aposento de Casilda, y que allí lo mató.</p>
                <p>Se hizo constar en la declaración, que el muchacho siempre recibió buen trato en
                    la hacienda de * * *, que ninguna queja tenía contra su <seg rend="italic"
                        >amo;</seg> pero que el <seg rend="italic">diablo lo tentó.</seg>
                </p>
                <p>El bolsillo de los parientes del occiso, desfiguró la declaración de Perico que
                    en su mayor parte se reducía a contestar, sí, o no, a las preguntas del
                    curial.</p>
                <p>Terminada la declaración, Perico fue vuelto a la cárcel. Se ordenó al portero que
                    fuese en busca de Casilda. La muchacha entró temblando al -Juzgado.</p>
                <p>—Ven por acá, dijo el curial, que parecía ser el director de todos los enredos de
                    aquel <seg rend="italic">templo</seg> de la justicia. </p>
                <p>Casilda se sentó junto a la mesa del tapete colorado. Medio dobló su cuerpo,
                    inclinó la cabeza sobre el pecho, dejó caer los brazos sobre sus muslos y
                    tomando entre sus dedos un doblez de su enagua, lo torcía y destorcía
                    continuamente, al propio tiempo qué, sin interrupción, frotaba el pavimento con
                    el calcañal de su pie derecho.</p>
                <p>La declaración de Casilda fue extendida, concordando en un todo con la de
                    Perico.</p>
                <p>La causa siguió los trámites ordinarios. Se notificó a los reos que nombrasen
                    defensores, y no conociendo a nadie que pudiera, ni quisiera servirles, el Juez
                    nombró de oficio, uno mismo para los dos.</p>
                <p>Se hizo el nombramiento de Fiscal.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXII</head>
                <p>—Le vine a llamar de parte del Juez. </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Esperáte</seg> un momento que ya voy, estoy un poco
                    ocupadito con tío Felipe que está muy malo. </p>
                <p>Los que así hablaban, eran el portero del Juzgado y <seg rend="italic">Señó</seg>
                    Juan * * *.</p>
                <p>La escena pasaba en el dintel de la puerta de una casita de <seg rend="italic"
                        >guarió</seg>, en un barrio de la población de * * *.</p>
                <p>El portero se quedó de pie en la puerta, mientras <seg rend="italic">señó
                    </seg>Juan *** volvió al interior de la casa. En ella había un lecho, donde
                    estaba un paciente a quien medicinaba <seg rend="italic">Señó</seg> Juan * * * y
                    una mujer, junto al enfermo, que recibía las instrucciones del habilitado
                    galeno.</p>
                <p>—Ya le digo, téngalo Ud. muy presente, no hay más que hacerle. Es lo mejor para
                    que corrompa y sude. Le voy a repetir otra vez cómo se hace la pócima de las
                    nueve cosas, porque si se le olvida alguna, ya lo echamos a perder; tome Ud. un
                    tanto de agua regular como para cuatro tomas, por lo que va a <seg rend="italic"
                        >jerver;</seg> allí echa Ud., nueve poquitos de panela bien raspada, lo que
                    se agarre con tres dedos, un buen poco de <seg rend="italic">grama de
                        castilla,</seg> media <seg rend="italic">cañafistola</seg> machacada, media
                    onza de cremor, tres gajitos de <seg rend="italic">escutumbul,</seg> medio de
                    pulpa de tamarindo, tres granitos de sal, un poquito de hojasén y cáscara de
                        <seg rend="italic">palo mulato.</seg> Lo pone Ud. todo al fuego; cuando dé
                    tres <seg rend="italic">jervores</seg>, lo baja Ud. y lo cuela. De eso le dá
                    tres tomas, una a <seg rend="italic">puestesitas</seg> de sol, otra cuando
                    canten los primeras gallos y la última después. </p>
                <p>Por lo visto, <seg rend="italic">Señó</seg> Juan***, era partidario del
                    cabalístico tres y de sus múltiples. Prescribió, además, que le <seg
                        rend="italic">tallaran</seg> el vientre al enfermo, con los <seg
                        rend="italic">tres aceites.</seg>
                </p>
                <p>Seguro que el que era objeto de los cuidados del <seg rend="italic">médico,</seg>
                    al tomar la recetada pócima, debe haber sudado y depuesto más que Sancho al
                    probar el bálsamo de Fierabrás.</p>
                <p>Terminadas sus labores médicas, se despidió <seg rend="italic">Señó</seg> Juan
                    manifestando que si algo ocurría, que enviasen por él.</p>
                <p>Se reunió en la puerta con el enviado del Juzgado.</p>
                <p>—¿No sabes para qué me quiere el Juez? preguntó a aquél. </p>
                <p>—Yo creo que es para nombrarle defensor de Perico y de Casilda. </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">Señó</seg> Juan, lo mismo servía para un barrido que para un
                    fregado. Era el tipo de asos seres perfectos. Providencia de algunas
                    poblaciones, que sirven de Secretarios a los Juzgados de Paz, instalan una mesa
                    electoral por disposición Superior, medicinan a los enfermos, defienden a los
                    reas, tocan el contrabajo en la misa mayor, haciendo las veces de sochantre, y
                    andan siempre con una lista de suscripción para un baile o para la fiesta del
                    Santo Patrono.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">Señó</seg> Juan y el portero llegaron al Juzgado. El trato
                    íntimo que parecía reinar entre <seg rend="italic">Señó</seg> Juan, el Juez y
                    los curiales, lo dispensó de toda señal de cortesía.</p>
                <p>—Aquí estoy ya, qué se ofrece, dijo, acercándose a la mesa del Juez. </p>
                <p>—Se le va a nombrar defensor de Perico y de Casilda, porque no conocen a nadie y
                    no tienen quien los defienda, dijo el Juez. </p>
                <p>—Pero ésos no van a pagar nada. </p>
                <p>—Si no es más que para cubrir el expediente. </p>
                <p>—Allí tengo la defensa que hice de aquel que mató a su madre, le cambiaré algunas
                    cosas, y asunto arreglado. </p>
                <p>—Sí, hombre, a salir del paso. </p>
                <p>Por casualidad tocaba a Perico la defensa que <seg rend="italic">Señó
                    </seg>Juan*** había hecho de un parricida.</p>
                <p>—¿Y la de Casilda?, preguntó el Juez. </p>
                <p>—Las dos van juntas, se le añade un poco. </p>
                <p>El curial había extendido la diligencia, y <seg rend="italic">Señó</seg> Juan* *
                    * filmó que aceptaba la defensa de los reos.</p>
                <p>—Ya me voy, dijo el Defensor, y abandonó el local. </p>
                <p>Oportunamente se nombró al escribano H., Fiscal de la causa.</p>
                <p>Habiendo perdido H. su clientela como escribano por la mala costumbre de dar fe
                    de muchas cosas de que ni noticia tenía, se refugió en el foro: y unas veces
                    defendiendo a los reos, y otras, haciendo de Fiscal en las causas criminales,
                    ejercía el oficio que ejercen todos los de la misma profesión que él, cuando por
                    ineptitud, o falta de crédito, ningún lucro obtienen de su título.</p>
                <p>Se citó para sentencia, después que el Fiscal y defensor devolvieron la causa con
                    sus correspondientes alegatos.</p>
                <p>Como el Juez era lego, la sentencia se debía consultar con un abogado que hiciese
                    la justicia, según la cantidad de dinero que en los platillos de la balanza le
                    colocaban.</p>
                <p>Recibió la causa de manos del hermano del <seg rend="italic">amo </seg>de* * *,
                    por cuya muerte se juzgaba a las dos amantes.</p>
                <p>—¿Quién paga el dictamen? preguntó el abogado, mirando al que le entregaba la
                    causa. </p>
                <p>—Yo lo pago, replicó éste; pero quiero que se despache pronto y se condene a
                    muerte al asesino de mi hermano. </p>
                <p>—¡Ah! Usted es el hermano de * * *. Cuénteme, ¿cómo se cometió el crimen? </p>
                <p>El portador del expediente hizo una larga reseña de las malas pasiones de Perico,
                    de la bondad de su hermano, de la alevosía con que fue cometido el crimen, de
                    las relaciones ilícitas que con Casilda tenía el asesino, y de otras cosas más,
                    que si no conmovieron al Sr. Abogado, no fue por falta de viveza y fuego en la
                    natural narración que escuchaba, sino por la índole propia del legista, a quien
                    sólo lo movía el sonoro ruido de la plata.</p>
                <p>—Bien, dijo el Abogado, todo esto lo tendré presente al fallar esta causa. No se
                    olvide Ud. que las honorarios de la sentencia son por cuenta de usted. </p>
                <p>—No tenga Usted cuidado, falle Usted bien y no se arrepentirá, dijo el hermano
                    del asesinado. </p>
                <p>Se separaron estrechándose cordialmente las manos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXIII</head>
                <p>Perico, liado por las brazos, caminaba al lado de Casilda en medio de una
                    escolta, que los conducía a la Capital del Estado.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">Señó</seg> Juan creyó de su deber apelar de la sentencia que
                    condenaba al asesino a la pena capital, y a su cómplice a ocho años de servicio
                    en el Hospital de San Juan Bautista.</p>
                <p>Al llegar a las primeras casas de la población, quitó el jefe de la escolta la
                    soga que fuertemente ligaba los brazas de Perico. El reo no podía darse cuenta
                    de aquella novedad; no sabía que se hallaba en las fronteras de la
                    civilización.</p>
                <p>La escolta y las reas llegaron al local de la Jefatura política. Allí los
                    rodearon los curiosos, de la misma manera que cuando llegaron a la Población de*
                    * *, conducidos por el Juez de Ribera que los apresó.</p>
                <p>Perico fue enviado a la Cárcel y Casilda al Hospital, sin embargo de que esta
                    última no padecía más enfermedad que sus dolores morales y el grande amor que a
                    Perico profesaba.</p>
                <p>Un mes había transcurrido desde que el amante de Casilda fue metido entre rejas,
                    en compañía de más de cuarenta reos, que todos hacían vida común en una gran
                    sala, que constituía el local de la prisión, cuando fue sacado de allí para oír
                    la notificación de que nombrase defensor, pues debía continuar su causa en la
                    segunda instancia.</p>
                <p>Muchas dificultades se habían pulsado para que los dos amantes tuvieran un Juez
                    que los juzgase.</p>
                <p>El tiempo había transcurrido, sin que ninguna providencia se pudiese dictar,
                    porque el Tribunal Supremo de Justicia no celebraba sesiones, unas veces por
                    enfermedad de algún Magistrado y otras porque un ausente incompletaba el quorum.
                    Pero llegó un día en que casualmente se reunió el número total, y no hubo más
                    remedio que repartir los negocios según el turno.</p>
                <p>Como la causa seguida a Perico y Casilda había sido ruidosa, y acerca de ella, ni
                    en el sumario se guardó secreto, todos los del alto Poder judicial conocían los
                    pormenores; de allí que, cuando el escribano hizo presente que aquella causa
                    tocaba en turno al Magistrado J., éste pidió la palabra y, gesticulando con
                    cabeza, cara y brazos, manifestó:</p>
                <p>—Compañeros: el Tribunal Supremo va a tener la bondad de escuchar las razones que
                    tengo para no conocer de la causa de Perico y su cómplice. Cuando ya estaba
                    próximo el momento en que debía recibirme de abogado, mi anciano padre cayó
                    enfermo para no volver a levantarse más. Un día, antes de expirar, me llamó y me
                    dijo: J., no me va a ser posible ver coronados mis esfuerzos; no lograré verte
                    recibido de abogado; la Providencia quiere que yo te abandone antes. Escucha lo
                    que te voy a decir: defiende siempre a los desgraciados, y cuando las
                    circunstancias te conviertan en Juez, jamás pronuncies sentencia de muerte
                    contra nadie, porque el que da la vida, que la quite. </p>
                <p>Ya verán Ustedes que este compromiso contraído con mi padre, me impide conocer de
                    la causa del relacionado Perico y de su compañera en el crimen; además, en
                    varias pláticas y aquí, por lo que estoy diciendo, se comprenderá que he
                    externado mi opinión, porque yo creo que los procesados merecen la pena capital,
                    no más, que no seré yo quien se las aplique por el motivo que he aducido.</p>
                <p>El Presidente del Tribunal, dijo:</p>
                <p>—Supuesto que el compañero está legalmente impedido para conocer de la causa en
                    cuestión, será preciso apelar a las Supernumerarios, porque yo, si no me
                    encuentro en idénticas circunstancias a las del compañero J., tengo motivas muy
                    especiales que haré patentes, para que no se atribuya a falta de valor civil mi
                    excusa. </p>
                <p>Yo debo muy especialmente el puesto que ocupo, a la decidida influencia del Sr.
                    Lic. ***. que es íntimo amigo del hermano de la víctima infortunada de Perico, y
                    pudiera muy bien creerse, que cediendo a las gestiones de dicho Lic. ***,
                    dictaré mi fallo movido únicamente por los sentimientos de gratitud, y con el
                    objeto de pagar una deuda contraída; ya comprenden mis estimables compañeros,
                    que siempre un abogado, y mucho más, cuando se encuentra en puestos como el que
                    inmerecidamente ocupo, está obligado a cuidar de su honra. Este poderoso y justo
                    motivo es el que me induce a opinar que la causa pase al conocimiento del
                    Supernumerario X * * *</p>
                <p>Los dos Señores Magistrados y el Fiscal, convinieron en la legitimidad de las
                    excusas presentadas; se borroneó algo en el legajo que constituía la causa de
                    Perico y Casilda, y se decretó que conociese de ella el Supernumerario X.</p>
                <p>Si el Juez de la. Instancia de la población de * * * no se ajustaba mucho en sus
                    procedimientos a la ley, los altos Magistrados, unas veces volteándola y otras
                    teniéndola en intencional olvido, excusaban el trabajo y la responsabilidad con
                    cuanta destreza podían. Sin embargo, se hizo constar que el Supernumerario X.,
                    fue rigurosamente insaculado. Éste, que era muy lego, al encargarse de la causa,
                    dijo:</p>
                <p>—Muy bien; como tengo que consultar la sentencia con un abogado, él será el
                    responsable de todo. </p>
                <p>Así fue como los reas lograron la no muy escasa fortuna, de tener un Juez que los
                    juzgase.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXIV</head>
                <p>Se presentó Perico.</p>
                <p>El aseo del local podía muy bien rivalizar con el del Juzgado de la. Instancia de
                    ***.</p>
                <p>—Que tienes que nombrar un defensor, le dijo el Escribano. </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Ta</seg> bueno, dijo Perico. </p>
                <p>Mientras el escribano atendía a sus asuntos, Perico veía algo para él más
                    interesante.</p>
                <p>Salió a los corredores del Palacio.</p>
                <p>Casilda había sido traída para el mismo objeto, y los dos amantes pudieron verse
                    y hablarse con transportes de verdadero júbilo.</p>
                <p>—¿Qué tal estás <seg rend="italic">vos?</seg> decía Perico a su amada, bañándola
                    con una intensísima mirada de amor. </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Pos</seg> yo estoy bien. </p>
                <p>—Yo siempre te mando a preguntar con los presos que van a enterrar los muertos
                    del Hospital. </p>
                <p>—Yo también <seg rend="italic">ansí</seg> lo hago. </p>
                <p>Este diálogo, que sostenía la enamorada pareja recostados en el pasamanos del
                    Palacio del Poder Judicial, no era la expresión de lo que sus almas sentían.</p>
                <p>Lo que pasaba en el corazón de aquellas víctimas del infortunio, no podían
                    decirlo de otra manera que mirándose con inmensa ternura.</p>
                <p>La rudeza del traje, lo inculto de sus maneras, lo incorrecto del lenguaje,
                    desaparecían ante el intenso brillo de aquellos ojos humedecidos por lágrimas de
                    amor.</p>
                <p>La voz de los policías que habían sido sus conductores, y debían volverlos a sus
                    respectivas cárceles, los sacó del éxtasis en que tan dichoso se sentía el reo
                    condenado a la pena de muerte, y la infeliz muchacha a larga prisión.</p>
                <p>Perico y Casilda se aproximaron el uno al otro y se besaron con las ojos.</p>
                <p>Ambos volvieron tristes a la prisión.</p>
                <p>Mientras era conducido el infortunado reo a la cárcel, se le acercó un individuo
                    y le habló en estos términos:</p>
                <p>—Sé que tú necesitas uno que te defienda, y si quieres yo te sirvo; ya iré por
                    allá para que nos arreglemos. </p>
                <p>Aunque Perico no tenía costumbre de reflexionar, aquella inusitada oferta excitó
                    su atención y llegó a creer que por fin la fortuna había cambiado. Nadie desde
                    que estaba preso, le había hecho ninguna oferta; nadie se había interesado por
                    él. ¿Qué motivos tenía aquel desconocido para venir a ofrecerle sus
                    servicios?</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXV</head>
                <p>Pocos momentos hacía que Perico se encontraba en la prisión, cuando fue llamado a
                    la reja por el personaje, que en su concepto debía ser su protector.</p>
                <p>—¿Ya tienes defensor? preguntó a Perico el pica-pleito Rodrigo, que no era otro
                    el misterioso protector del muchacho. </p>
                <p>—No lo he buscado. </p>
                <p>—¿Pues no te dije que si querías yo te iba a defender? </p>
                <p>A pesar de lo favorablemente que Perico estaba dispuesto por el que le hablaba, y
                    a pesar también, de no distinguirse el muchacho por su perspicaz malicia, el
                    instinto excitó en él una sensación desagradable.</p>
                <p>Rodrigo era un hombrecillo lampiño, que andaba en mangas de camisa, bastante
                    sucio; que portaba unos zapatos bajos con el talón remangado; que dejaba ver en
                    la extremidad de sus dedos una lista negra que la tierra transparentaba al
                    través de las uñas.</p>
                <p>Llevaba tras de la oreja un palillo de pluma y jugaba con un rollo de papel,
                    pasándolo de una a otra mano.</p>
                <p>El aspecto de aquel hombre no era para inspirar confianza.</p>
                <p>—Bueno, dijo Perico, dígaselo Ud. al Juez, para que lo sepa. </p>
                <p>—No se hace así; tú debes decir al Juez que me nombre tu defensor. </p>
                <p>—Y ¿cuándo se lo digo? </p>
                <p>—Yo te voy a hacer un escrito. </p>
                <p>—Hágalo Ud. pues, replicó Perico. </p>
                <p>—Pero es necesario que me des para la estampilla. </p>
                <p>—¿Qué le voy a dar? </p>
                <p>—Hombre, lo que cuesta la estampilla que le voy a poner, replicó Rodrigo. </p>
                <p>En el tiempo que Perico había pasado en la cárcel, oía muchas veces hablar a sus
                    compañeros los otros reas, de estampillas, de escritos y de defensores; de
                    suerte que no le fue muy difícil comprender lo que pretendía su
                    interlocutor.</p>
                <p>Y así se limitó a preguntar.</p>
                <p>—¿Cuánto le voy a dar? </p>
                <p>—Como el escrito tiene que ser largo, para que sea bueno, me vas a dar para dos
                    estampillas y para pagar al que lo ponga en limpio. </p>
                <p>—¿Cuánto es?, volvió a preguntar Perico. </p>
                <p>—Yo digo que con dos pesos hay. </p>
                <p>Perico, desde que entró a la cárcel y observó que algunos de sus compañeros
                    trabajaban en varias cosas que vendían; se procuró, pidiendo prestado a otros
                    reas, el dinero suficiente para comprar algunas libras de cáñamo con las cuales
                    tejía brazos de hamaca. En una pequeña red de un hilo, guardaba el producto de
                    su industria. Desabrochó el botón de su camisa de listado azul, sacó la
                    redecilla y entregó a su advenedizo protector, las dos pesos que debían costar
                    las estampillas del largo escrito y el trabajo del amanuense.</p>
                <p>—Bueno, dijo Rodrigo, ya con esto hay, no sin echar una mirada codiciosa a los
                    pocos reales que aún quedaban en la red y que vio brillar al través de las
                    pequeñas mallas. </p>
                <p>—Después añadió, mañana volveré otra vez por si se ofrece algo. </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Vay</seg> pues, hasta mañana, dijo Perico. </p>
                <p>El pretendido defensor y el reo se separaron.</p>
                <p>Volvió el amante de Casilda a reunirse con sus compañeros de prisión, les contó
                    la plática que había tenido con su protector, y les hizo saber que le pidió dos
                    pesos para el escrito que debía presentar al Juez.</p>
                <p>—Ya me lo figuraba yo, dijo uno de los reos; lo mismo me hizo a mí y hasta ahora
                    estoy preso. </p>
                <p>—Y qué ¿se irá a <seg rend="italic">cojé</seg> el dinero? replicó Perico. </p>
                <p>—Pos yo digo que sí. </p>
                <p>Acerca de la moralidad de varios individuos, que habían adoptado la <seg
                        rend="italic">carrera de defensores</seg> de los criminales, continuó la
                    plática entre Perico y sus compañeros de prisión.</p>
                <p>Hasta entre los reos era la opinión general, que tales individuos lucraban con
                    ellas, careciendo de las conocimientos necesarios para que los servicios por
                    ellos prestados fueran eficaces y no un saqueo inmoral.</p>
                <p>—Pero <seg rend="italic">pior</seg> es que ninguno nos defienda, decía uno de
                    tantas criminales, nosotros no conocemos a <seg rend="italic">naiden,</seg> ni
                        <seg rend="italic">naiden</seg> de los que saben nos quiere servir. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXVI</head>
                <p>Por la tarde del día en que pasaron las escenas que acabamos de referir, varios
                    individuos de la <seg rend="italic">profesión</seg> de Rodrigo, por la parte de
                    afuera de la reja de la Cárcel y agarrados de las barrotes de ella, cuchicheaban
                    con sus defendidos. La mayor parte, en su porte, en su traje y en sus miradas,
                    manifestaban que vivían de la explotación que a los encausadas hacían; por eso,
                    desde el momento que cundía la noticia de la llegada de algunos reos a la
                    Capital, comenzaban a dar vueltas al derredor del edificio, llamado Cárcel, a la
                    manera que revolotea el zángano a las inmediaciones de la ansiada colmena,
                    esperando un momento de descuido de las laboriosas hembras.</p>
                <p>Entre aquellas individuos, Perico no logró ver a su desconocido, que esperaba con
                    ansia, tanto por saber el resultado del escrito, como por suplicarle se
                    encargase también de la defensa de su amada.</p>
                <p>Rodrigo no llegó.</p>
                <p>Pasaron varios días sin que Rodrigo se presentase. Se le notificó a Perico que si
                    no nombraba defensor se le nombraría de oficio.</p>
                <p>A esta notificación contestó Perico:</p>
                <p>—Que me lo nombren. </p>
                <p>Al Sr. Magistrado X, se le presentaron varios de los que tienen por costumbre
                    visitar por las tardes las cárceles, solicitando ser los defensores de Perico y
                    de Casilda, a quien se le había hecho la misma notificación.</p>
                <p>El Juez agració a dos parientes de su mujer, que ejercían la <seg rend="italic"
                        >honrosa profesión,</seg> y así quedaron provistos nuestros amantes de sus
                    respectivos defensores, que eran solamente de fórmula, por lo que respecta a las
                    defensas; pero reales y positivos en cuanto a sacar de sus patrocinados, el muy
                    escaso jugo que con sus industrias de adquirirían.</p>
                <p>Apesar de toda <seg rend="italic">la diligencia</seg> de los patronos, la causa
                    no adelantaba nada.</p>
                <p>El Magistrado X. cesó en sus funciones, surgieron muchas dificultades, y la causa
                    de los amantes entró en un periodo de tranquilidad, que solamente era
                    interrumpida cuando el que pagara la consulta al licenciado * * * que asesoró en
                    primera instancia, venía a la capital y hablaba al Magistrado que conocía del
                    asunto; se escribían algunas líneas y volvía a ocupar el expediente su lugar
                    entre las causas en <seg rend="italic">curso.</seg>
                </p>
                <p>Perico se fue acostumbrando al encierro; la prisión de Casilda se relajó y no les
                    era difícil a los reos tener largas entrevistas, en que el desbordado amor de
                    sus corazones, hacía cortas las horas.</p>
                <p>El amante de Casilda fue perdiendo poco a poco su rusticidad. El trato con los
                    otros reos, la vida familiar que con ellos tenía, la comunidad de intereses, las
                    pláticas libres y todo aquel conjunto de cinismo y desvergüenza propio de las
                    prisiones, donde los procesados hacen vida común, fueron depositando en su alma
                    el germen de malas pasiones, que sólo eran contrariadas por la viva luz del
                    grande amor que a Casilda profesaba.</p>
                <p>Aquel espíritu, que no había tenido más escuela que la de la corrupción y el
                    vicio, que juzgaba de la bondad de los hombres por el trato que recibió en su
                    niñez, cuando arreaba las mulas del trapiche de * * *, y que, aún sin darse
                    cuenta de ello, le inspiraba poco respeto la justicia a que estaba sometido
                    desde que fue declarado reo, empezó a perder su encogimiento, se atrevió a
                    pensar mal de muchos y en la libertad de sus acciones fue mostrando la
                    transformación que todo su ser iba experimentando.</p>
                <p>Algunos días, en contravención con las leyes, era sacado a hacer la limpieza de
                    las calles. Aquello no mortificaba a Perico. ¿Por qué? ¿No siempre había
                    ejercido los mismos oficios? ¿No era éste uno de los medios que tenía para ver a
                    Casilda?</p>
                <p>De sobrio, se había aficionado a las bebidas alcohólicas; cuando barría las
                    calles de la población, como tenía algunas monedas que ganaba con su industria
                    de hacer brazos de hamacas, podía invitar a la policía que lo custodiaba, y
                    cuando repetía las libaciones, se complacía en arrojar a la cara de los
                    transeúntes, la basura que enmarañaba en las ramas de su escobajo.</p>
                <p>Solía, sin embargo, tener sus accesos de tristeza. Su corazón no entraba
                    francamente en perfecta posesión de la maldad, había en él algunos puntos
                    luminosos en que dominaba el instinto de lo bueno. Mucha parte de esa bondad
                    relativa tenía su origen en el amor que profesaba a Casilda. Ésta, colocada en
                    otra condición, tratando con gentes relativamente superiores a las que
                    constituían el medio en que vivía su amante, conservaba en su alma bastante buen
                    instinto para reñir a Perico cuando se expresaba con chocarrería, o hacía cosas
                    que no eran de su agrado.</p>
                <p>Las entrevistas entre los dos amantes se hicieron más frecuentes. Sin embargo de
                    la terrible sentencia que sobre ellas pesaba, cuando se repetían por la milésima
                    vez sus protestas de amor eterno, las sonreía la felicidad en toda su
                    plenitud.</p>
                <p>—Me <seg rend="italic">querés</seg> mucho, decía el condenado a muerte, a la
                    hermosa Casilda. Esta bajaba las ojos, comprimía las manos de su amante que
                    sentía un ligero estremecimiento, que partía de Casilda, como la más elocuente
                    respuesta de su eterna pregunta. Después se miraban y cada uno extasiado veía en
                    la pupila del otro, tanto cariño, tanta fidelidad, que lentamente se iban
                    humedeciendo sus ojos hasta que rodaba por sus mejillas una lágrima que el amor
                    satisfecho les hacía verter. </p>
                <p>Estos transportes de felicidad, eran fugaces como todas las dichas humanas;
                    querían repetirlas hasta el infinito, pero el incierto porvenir, la muerte que a
                    Perico espantaba en aquellos momentos de ventura, más que en ninguno otro,
                    concluía por abatir el espíritu de los das enamorados y la tristeza nublaba
                    aquellos rostros poco antes iluminados por los divinos destellos del amor que se
                    profesaban. No era raro que cuando el abatimiento dominaba a aquellos dos
                    corazones, cayeran en la más horrible desesperación; en tal estado, proyectos
                    insensatos acudían a la desfallecida alma de Perico.</p>
                <p>Como en otra ocasión, para tener libertad de unirse con Casilda, le propuso la
                    fuga, así se la proponía para librarse de la pena a que estaba sentenciado, en
                    los instantes que el desaliento oprimía su corazón.</p>
                <p>Las ofertas de su defensor, de que lograría que se modificase la sentencia,
                    prestaban aliento a Perico para esperar. Es cierto que la redecilla del muchacho
                    se vaciaba frecuentemente de cuanto dinero podía adquirir con su industria,
                    porque no sólo su defensor, sino el de Casilda ocurrían a él para estampillas,
                    solicitudes y quién sabe cuántas cosas más, de que Perico no tenía conocimiento,
                    si no era por la prisa que debía darse para conseguir día a día el dinero, que
                    los infatigables defensores le pedían.</p>
                <p>La circunstancia de ser las patronos parientes de la esposa del supernumerario X,
                    circunstancia que habían hecho notar a las reos, alentaba mucho las esperanzas
                    de los desgraciados; mas el pariente que se había ostentado acusador, desde que
                    fueron reducidos a prisión los jóvenes, logró ver a los defensores, y como tenía
                    una bolsa más repleta que la del desgraciado amante, logró enervar la influencia
                    que con el Magistrado ejercían, y el parentesco, en vez de que beneficiara a los
                    defendidas principió desde ese momento, a ser un elemento más, en contra de
                    ellos explotado.</p>
                <p>Un día, después de haber vaciado Perico su redecilla hasta del último centavo,
                    para dárselo al defensor, que le aseguró que pronto se iba a sentenciar su
                    causa, librándolo de la pena de muerte, fue llevado ante el Magistrado X, y se
                    le leyó la ansiada sentencia en un todo conforme con la que decretó el Juez de
                    la. Instancia de la población de ***</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXVII</head>
                <p>La prisión de Perico se estrechó más por algunos días; ya no era sacado a las
                    calles a hacer la limpieza de ellas; pocas veces veía a su amada y sus
                    defensores jamás se le presentaban.</p>
                <p>La desesperación del muchacho llegó a su colmo. Cuando pensaba que sería
                    fusilado, temblaban sus carnes, se pintaba el espanto en su cara, y su mirada
                    incierta anunciaba el trastorno de su espíritu.</p>
                <p>Habló a uno de los varios individuos que por las tardes iban a las rejas de la
                    Cárcel, en busca de las monedas con que los reos mantienen a sus defensores; le
                    pidió consejo, pero no pudo darle nada, porque había abandonado su industria, a
                    causa de la profunda pena de que era víctima, y su redecilla continuaba tan seca
                    como se la dejó el defensor, pariente de la mujer del Magistrado X. La
                    circunstancia de no haber podido pagar el consejo que solicitaba, hizo que se le
                    viese con indiferencia. Era un reo demasiado pobre.</p>
                <p>Su resignación y abatimiento, y, más que todo, el abandono en que lentamente van
                    cayendo los carceleros, después de pasar los primeros días en que procuran
                    cumplir con precisión las órdenes que reciben, fue la causa de que Perico gozase
                    de un poco de más libertad.</p>
                <p>Había adquirido la convicción de que sería fusilado, y principió a meditar la
                    manera de librarse de la pena.</p>
                <p>Un día recibió orden de ir al Hospital, para conducir un muerto al panteón. No
                    correspondía a Perico desempeñar tales oficios; pero la falta de reos
                    sentenciados le proporcionó aquella tarea, para él la más agradable que pudiera
                    desear, pues por ese medio lograba ver y hablar a su idolatrada Casilda.</p>
                <p>Perico y sus compañeros llegaron a una estrecha y húmeda salita, desprovista de
                    todo ajuar; en el medio de ella, cubierto con un sucio petate, yacía un rígido
                    cadáver; a un lado las andas, pintadas de negro, esperaban su casi diaria
                    provisión, para hacer su viaje ordinario del Hospital al Cementerio; aquel
                    mueble prestaba allí un servicio fatídico; recibía los despojos del lecho
                    mortuorio y los vaciaba en un agujero.</p>
                <p>Desprovisto de todo adorno, enseñaba los toscos barrotes que servían para proveer
                    al cadáver de la facultad de ser movido. Aquella máquina tenía un aspecto
                    repugnante. Nadie se cuidaba de ella. El aseo muy raras veces la acariciaba.
                    Cuántas miserias se habían depositado en ella para ir al último descanso?</p>
                <p>Sería curioso averiguar de cuantas existencias habían sido aquellas negras andas
                    tristísimo epílogo.</p>
                <p>El cadáver fue echado adentro; la cabeza produjo un ruido seco, al golpearse
                    contra la desnuda tabla del fondo. Ninguno de los criminales que así lo
                    amortajaban, había tenido la curiosidad de ver el rostro de aquel muerto.</p>
                <p>Al través del desgreñado cabello que cubría la mitad de la cara, se percibían las
                    facciones de una joven que, de seguro, no había cumplido aún los catorce años.
                    Raro destino; el crimen tributando los últimos honores fúnebres a la miseria;
                    tal vez a la virtud.</p>
                <p>La sociedad es compasiva: ordena que la desvergüenza le dé sepultura a la
                    desgracia. Es una manera que los sentenciados tienen de expiar su condena. La
                    caridad no debe ser despilfarrada. La originalidad de que hablamos produce una
                    economía al Tesoro municipal.</p>
                <p>¿Cuántos pensarán, al despedirse de la vida, que su cuerpo será amortajado por
                    los presidiarios de la cárcel?</p>
                <p>Es una de las contribuciones que paga el corazón, para tener derecho a recibir en
                    nuestro único Hospital los auxilios de la ciencia.</p>
                <p>La caridad que allí se ejercita se preocupa únicamente de la materia. Antes de
                    que la escuela positivista ahondase sus raíces en nuestra sociedad ya cosechaban
                    los desvalidos del Hospital el fruto de sus doctrinas.</p>
                <p>Los cuatro reos encargados de conducir el féretro lo levantaron en alto,
                    colocándose las barrotes sobre los hombros. Como no todos tenían la misma
                    altura, y la caja era de grandes dimensiones, el cadáver resbaló hasta escorarse
                    contra una de sus tablas laterales.</p>
                <p>La procesión fúnebre se encaminó al Cementerio, seguida del capataz que cuida de
                    los reos en sus trabajos.</p>
                <p>Atravesaron la puerta del panteón con el mismo paso con que salieron del
                    Hospital, esto es, una especie de trote de perro, propio de los cargadores.</p>
                <p>El movimiento, que así imprimían a la caja, hacía oscilar la cabeza de la joven
                    que se golpeaba contra las tablas a cada paso de los conductores.</p>
                <p>Llegaron al lugar que el Guardián de la mansión de las muertas les indicara; allí
                    encontraron una sepultura, y, sin descansar en el suelo el féretro quitaron la
                    tapa, y lo volcaron en el agujero; el cadáver produjo un sonido hueco al caer en
                    la fosa. Se apresuraron a rellenarla con tierra, que pisonaron lo mejor que
                    pudieron, y con menos precipitación que la que trajeran, empezaron a desandar el
                    camino, pasando indiferentes por aquel laberinto de bóvedas, silenciosas y
                    verdaderamente tristes.</p>
                <p>Parece que el positivismo ha sentado allí también su garra de formas angulosas.
                    Aquel lugar no revela estar en comunicación con las vivos; nada indica que los
                    muertos exciten en la población sentimientos de piedad. La poesía está proscrita
                    de allí. La desnudez católica enseña en aquel recinto toda su tristeza ascética.
                    El arte a nada le ha prestado vida en la mansión de los muertos:</p>
                <p>Los reos llegaron al Hospital con la vacía caja. La depositaron en el mismo lugar
                    en que estaba, cuando en ella colocaron a la joven.</p>
                <p>Tres de los reos se encuclillaron en la banqueta del hospital; mientras, Perico
                    procuró acercarse a Casilda.</p>
                <p>Los amantes se encontraron en un patiecillo, en que a la sazón, no había ninguno
                    que las importunase.</p>
                <p>Casilda llevó a sus ojos el delantal, para enjugar las lágrimas que brotaban de
                    ellas.</p>
                <p>—¿Por qué <seg rend="italic">llorás?,</seg> le dijo Perico. </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—¿Pensás</seg> que no sé que ya no tiene <seg rend="italic"
                        >remedio</seg> tu causa? Replicó ella. </p>
                <p>Los sollozos entrecortaron las palabras de Casilda, y el joven, para no
                    acompañarla en su lloro, necesitó hacer un poderaso esfuerzo.</p>
                <p>—No <seg rend="italic">tengás</seg> miedo. </p>
                <p>—Si te van a <seg rend="italic">jusilá.</seg>
                </p>
                <p>—No me <seg rend="italic">ajusilan.</seg> Ya verás que no. </p>
                <p>El pobre muchacho no sabía qué decir.</p>
                <p>Revolvía su escasa inteligencia, buscando una esperanza que comunicar a su amada,
                    con el objeto de infundirla aliento; pero, como él ninguna tenía y pensaba, lo
                    mismo que Casilda, se esforzaba en vano.</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—¿Pos</seg> qué te van a <seg rend="italic">hocé?</seg>
                    preguntó la muchacha. </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Pos</seg> ya vas a <seg rend="italic">ve</seg> que nada. </p>
                <p>Y el desgraciado continuaba dando tortura a su pensamiento, sin encontrar una
                    idea que calmase el sobresalto de su amada.</p>
                <p>De repente se le ocurrió el gran recurso a que acudía cuando no lograba vencer
                    las dificultades que lo rodeaban.</p>
                <p>—Me voy a <seg rend="italic">juir</seg> dijo a su amada. </p>
                <p>—Si nos <seg rend="italic">juimos</seg> nos van a <seg rend="italic">cojé,</seg>
                    como la otra vez, replicó Casilda, haciéndase ella partícipe de la fuga
                    proyectada, y sin fijarse siquiera en que Perico hablaba de él sólo. </p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Agora</seg> no me cojen. </p>
                <p>Casilda, entonces, cayó en cuenta de que su amante trataba de huir solo. Aquel
                    egoísmo la desesperó, y, en vez de que sus lágrimas cesaran, principiaron a
                    correr con más abundancia.</p>
                <p>—No <seg rend="italic">llores</seg>, por Dias, Casilda, dijo Perico. </p>
                <p>—Si te <seg rend="italic">juyes</seg> tú, ¿qué hago yo? </p>
                <p>Estas palabras de la muchacha hicieron comprender a Perico la causa de las nuevas
                    y abundantes lágrimas que corrían por las mejillas de su amada, y así, se
                    apresuró a decirla:</p>
                <p>
                    <seg rend="italic">—Pos</seg> si te vas conmigo. </p>
                <p>Los amantes continuaron concertando la manera de realizar la fuga. Casilda quedó
                    entendida de que siempre estaría dispuesta a partir al momento que su amante la
                    avisase, y éste se propuso aprovechar cualquiera circunstancia propicia que lo
                    favoreciese.</p>
                <p>El Capataz, que fue en busca de Perico, puso término a las amorosas pláticas. Los
                    dos amantes se despidieron, casi con la seguridad de que pronto se verían libres
                    de la sentencia que sobre ellos pasara, y de la prisión que tantas horas de
                    contento les quitaba.</p>
                <p>En el trayecto del Hospital a la Cárcel, el Capataz fue invitado por los
                    sentenciados a tomar un <seg rend="italic">trago.</seg> Entraron en un tendejón,
                    y los reos se hicieron servir aguardiente amarillo, que rehusó el vigilante,
                    diciendo que él tomaría aguardiente blanco porque era <seg rend="italic"
                        >fresco.</seg>
                </p>
                <p>Ya en la Cárcel Perico, se apartó de sus compañeros, con el objeto de poder
                    meditar acerca de los medios más propios para llevar a cabo su evasión.
                    Convencido de que todo sería obra de la casualidad, se decidió a esperar a que
                    se le presentase la más favorable coyuntura.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XXVII</head>
                <p>El Alcaide había pasado ya revista a los reos que estaban a su cuidado, a las
                    seis de la tarde, cuando recibió orden de enviar, con el Capataz, algunos
                    sentenciados que condujeran al Hospital el cadáver de un ahogado, que acababa de
                    ser recogido a las orillas del Grijalva.</p>
                <p>A la generalidad de los reos no era grata aquella ocupación, y, aunque a Perico
                    no tocaba tal servicio, se prestó voluntariamente, por sola la circunstancia de
                    haber oído decir que el ahogado sería conducido al Hospital.</p>
                <p>Las reos salieron acompañados del vigilante, en busca de las andas. Llegaron al
                    Hospital. Perico pudo hablar con Casilda algunas palabras, y después,
                    reuniéndose a sus compañeros, cargó con el fúnebre mueble hasta la margen del
                    río, donde recogieron el cadáver.</p>
                <p>Las curiosos, que se hallaban al derredor del muerto, cuando fue colocado en las
                    andas, le sirvieron de comitiva hasta el depósito del Hospital, donde el médico
                    le debía practicar el reconocimiento respectivo, y el Juez levantar las primeras
                    diligencias.</p>
                <p>Se procuraba averiguar entre todas los circunstantes quién conocía al ahogado, y
                    con este motivo unos entraban y otros salían, rompiendo la fila de desocupados
                    que formaban círculo en tomo del cadáver.</p>
                <p>Médico y Juez dieron por terminadas sus tareas; y como el muerto había entrado ya
                    en descomposición, se ordenó que fuese conducido inmediatamente al
                    cementerio.</p>
                <p>El Capataz llamó a los reos que debían transportarlo. Perico no apareció.</p>
                <p>—Ese debe estar aprovechándose con Casilda, dijo, y marchó en busca de él. </p>
                <p>Recorrió las salas del Hospital, fue a la cocina, visitó el patiecillo en que
                    hallara hablando la última vez a los das amantes, los buscó con la mirada entre
                    los concurrentes que aún rodeaban las andas, interrogó a varios y de nadie
                    obtuvo respuesta que lo tranquilizara.</p>
                <p>—¿Dónde diablas se metió Perico? decía el Capataz, sospechando ya lo que podía
                    haber pasado. </p>
                <p>Continuó buscando, preguntó por Casilda, acerca de la cual tampoco le dieron
                    noticia y hasta entonces exclamó:</p>
                <p>—Pues ya se fueron. </p>
                <p>Aquel suceso no alteró a nadie. Cada cual fue desfilando para su casa. Se buscó
                    uno que supliera la falta de Perico: y el cadáver fue conducido al
                    Cementerio.</p>
                <p>Ya bien entrada la noche regresó el Capataz a la Cárcel, con solamente tres reas,
                    y dio parte al Alcaide de lo acontecido. Éste se limitó a decir:</p>
                <p>—Mañana veremos qué se hace, porque ahora, ya es tarde. </p>
                <p>Al siguiente día a las ocho de la mañana, el Alcaid de la Cárcel de San Juan
                    Bautista; rendía su parte, diciendo: “el reo Perico se fugó al ir a enterrar un
                    cadáver”.</p>
                <p>Como el acontecimiento fue público, y muchas personas tuvieron noticias de él, ya
                    el Jefe Político había hecho registrar los <seg rend="italic">cayucos del
                        barranco</seg>, ordenando a los armadores de buques que no se permitiera
                    embarcar a nadie, sin que antes fuese reconocido. Envió también a los <seg
                        rend="italic">pasos, </seg>aviso para que un hombre y una mujer <seg
                        rend="italic">sospechosos,</seg> fuesen detenidos, caso de que intentasen
                    pasar por ellas.</p>
                <p>A los tres días de verificada la fuga de los amantes, se hablaba de ellos en la
                    Sala del Tribunal Supremo de Justicia, porque el hermano del asesinado por
                    Perico, pedía que los Magistrados fuesen diligentes en su persecución.</p>
                <p>Se libraron exhortos y se le dio al solicitante mismo una orden, autorizándolo
                    para aprehender a los reos donde quiera que los encontrase.</p>
                <p>Los exhortos partieron a sus destinos, fueron leídos por los Jefes Políticos y
                    Jueces de la. Instancia y devueltos con la diligencia de “No han parecido por
                    aquí los reos a que se refiere el anterior exhorto; devuélvase”; y devueltos que
                    fueron, se acumularon a la causa para hacer constar que Perico y su amada habían
                    desaparecido de la tierra.</p>
                <p>Mientras todos permanecían indiferentes, el infatigable hermano de la víctima de
                    Perico, no dejaba transeúnte ni pasajero a quien no preguntase, ni rancho donde
                    no los buscase.</p>
                <p>Por fin, después de varios meses supo con seguridad que los fugitivos se hallaban
                    viviendo tranquilamente, en la Ribera del Trapiche, al otro lado del Mezcalapa,
                    a un tiro de rifle de las autoridades del Estado de Tabasco, pero en la
                    jurisdicción del de Chiapas.</p>
                <p>Perico y su amada habían puesto de por medio, la corriente de ese río vadeable
                    por todas partes, y allí viven hasta el día, libres y felices colmándose de
                    caricias el uno al otro.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="dateline">San Juan Bautista, Enero 25 de 1886.</ab>
            </div>
            <div>
                <head>Perico</head>
                <ab type="dateline">Villa Hermosa, Febrero 7 de 1886.</ab>
                <p>Decía yo al final de mi carta de 30 de Julio del año pasado, metida, a guisa de
                    prólogo de los <seg rend="italic">Esbozos a la brocha,</seg> que a los lectores
                    de <seg rend="italic">La Idea</seg> prometiera Arcadio Zentella, al frente de
                        <seg rend="italic">Perico</seg>, que mediante Dios, aplazaba yo para más
                    tarde hacer un estudio formal de esa producción literaria y de las del propio
                    género que la siguieran. Dios ha querido que llegue el plazo más pronto de lo
                    que el público y yo mismo pudiéramos haber imaginado. En efecto; nunca mejor que
                    en esta ocasión se dijera que en achaque de humanas empresas, el hombre pone y
                    Dios dispone; porque en verdad que de los tales <seg rend="italic"
                        >Esbozos,</seg> probablemente en mucho tiempo, ya que no por jamás, no
                    contaremos con otro cuadro (los que tenemos afición a entretener el ánimo con la
                    lectura de esa quisicosa que la literatura llama “novelas de costumbres”, y a
                    las que la gente grave y útilmente ocupada vuelve con desdén la espalda), que el
                    que acaba de signar el, a mi sentir, bien inspirado autor.</p>
                <p>Porque han de saber los lectores, que éste, sea que tenga poca fe en el éxito
                        <seg rend="italic">positivo</seg> de su consagración a las bellas letras,
                    ora por una modestia, que de ser así, yo calificaría de hiperbólica, ora por
                    pereza y decaimiento de espíritu, que merecería el epíteto de criminal; sea (y
                    esto es lo que más cercano a la verdad encuentro), porque la experiencia le ha
                    enseñado, que en el camino por donde la había emprendido, en vez de aplausos y
                    coronas, no habría de recoger sino pingüe cosecha de malquerencias, el autor,
                    digo, ha resuelto cambiar de oficio. Ya no escribirá en <seg rend="italic">La
                        Idea</seg> artículos que subleven al poco sufrido gremio de nuestros
                    campesinos; ya no continuará exhibiendo sus cuadros tomados del natural, con
                    gran contentamiento de las honradas gentes que pueblan esta tierra; ya no será
                    literato, pues convencido de que <seg rend="italic">no sólo de ideas vive el
                        hombre</seg>, hase resignado por ende a aceptar la, si acaso tan odiosa,
                    mejor retribuida ocupación de Cancerbero del fisco federal. Quédale un orgullo;
                        <seg rend="italic">La Idea</seg> no sobrevive a <seg rend="italic"
                        >Perico;</seg> el último número que su Editor da de ella, es únicamente para
                    proporcionar espacio al desenlace final de la narración pendiente.</p>
                <p>De <seg rend="italic">Perico</seg> empiezo por celebrar hasta el bautizo. Ese
                    nombre de pila era el que mejor cuadraba a un tipo que. con ser de baja
                    extracción, estaba llamado a hacerse simpático a los lectores. Efectivamente que
                    el nombre de <seg rend="italic">Perico</seg> es incapaz de alardear de alcurnia;
                    protestaría contra el <seg rend="italic">Don</seg> y hasta contra el <seg
                        rend="italic">Señor.</seg> Diminutivo familiar, sienta sólo bien a un ente
                    sin trascendencia, a un cualquiera, a un <seg rend="italic">Perico de los
                        Palotes,</seg> o, si se quiere, hasta a un <seg rend="italic">Perico
                        Perro.</seg> Y sin embargo, <seg rend="italic">Perico,</seg> en la novelita
                    de Zentella, viene a ser casi un personaje de tragedia; para serlo, fáltale
                    únicamente llevar sobre las hombros o ya sea la clámide griega o la romana toga,
                    o ya sobre las sienes regia corona, o en la diestra la espada no vencida del Cid
                    o la no manchada de Bayardo.</p>
                <p>Dumas, al decir del eminente crítico Gauderax, creó en su <seg rend="italic"
                        >Dénis</seg> “la tragedia bourgeosie”; Zentella (y no es que pretenda yo
                    establecer paralelo entre él y el gran novelista y dramaturgo francés), en su
                        <seg rend="italic">Perico</seg> nos ha dado una muestra de tragedia
                    campesina. Y es que en literatura, la forma y el aparato es el todo; porque en
                    cuanto a las pasiones humanas, que constituyen la materia prima de sus facturas,
                    estallan por igual en medio de las selvas cimarronas, como en los paladas de
                    pórfido; a la sombra del pajizo techo de la cabaña, como bajo las majestuosas
                    bóvedas del santuario; debajo de los harapos del pordiosero, como debajo de la
                    púrpura y el armiño de los grandes de la tierra.</p>
                <p>Sí; <seg rend="italic">Perico</seg> es tela para una tragedia: el muchacho
                    arriador de mulas que, inconsciente de la vida y de los misterios que encierra,
                    no conoce más poder que el látigo nada perezoso del que antes que todo es su
                        <seg rend="italic">amo</seg>, no importando que la vida le venga, por uno de
                    tantos azares del deseo, de las propias entrañas de ese mismo <seg rend="italic"
                        >amo,</seg> crece, se hace hombre, despierta a la vida, pero con un
                    despertar soñoliento y como brumoso, en el que hay más del instinto del animal
                    que del destello de la razón: la ley fatal e inexorable de la naturaleza que
                    impele los sexos a su encuentro, para reconstruir la unidad, como impele las
                    corrientes de nombre contrario para recomponer la electricidad, se revela en el
                    corazón de Perico; enamórase de la criada Casilda, muchachona fresca y graciosa,
                    que el <seg rend="italic">amo</seg> cuida y domestica a la sombra del hogar,
                    anticipando con el deseo la satisfacción de los goces sensuales que de ella se
                    promete, no de otro modo que cuidaría los frutos del árbol o el cerdo de la
                    pocilga, en la expectación de un hartazgo.</p>
                <p>El amor, que, según la expresión del poeta,</p>
                <lg>
                    <l>...cuando toca en el suelo</l>
                    <l>Lo engrandece y diviniza,</l>
                </lg>
                <p>transfiguró a Perico: él, que miró indiferente romper el anillo de la cadena que
                    aún después de muerto aprisionaba a <seg rend="italic">su padre</seg> el Zurdo,
                    a la boca de la fornalla; él, que ante la agonía de la madre había experimentado
                    únicamente cierto estorbo en el corazón y algo semejante al zumbido de ideas y
                    sentimientos incoherentes, pero cuya impresión no persistió por largo tiempo,
                    él, de quien el hábito de los golpes y de los latigazos del <seg rend="italic"
                        >amo</seg> había acabado por alejar los espasmos del terror, ya no podía
                    acercarse a Casilda sin sentirse profundamente conturbado, y comprendía, o,
                    mejor dicho, vislumbraba que aquella su vida, sólo apta para el trabajo rudo y
                    abrumante, sólo revelada a su conciencia por las impresiones del dolor, tenía
                    encantos antes desconocidos. Perico, sin saber cómo ni cuándo, ni poder
                    explicarse el por qué, se sintió transformado' el mecanismo, se convirtió en
                    hombre. Rudeza de trabajo, vigilias, mal tratamiento, todo desapareció absorbido
                    por la imagen de Casilda, cuyas miradas eran para él como baños de dicha, y
                    cuyas furtivas pláticas largo tiempo acechadas y rápidamente interrumpidas,
                    significaban para el pobre mozo algo como el deleite de un manjar preparado en
                    la gloria de Dios. Perico se sentía feliz; pero su felicidad fue fugitivo
                    relámpago. El <seg rend="italic">amo</seg> sorprendió los tratos de los dos
                    muchachos: puesto al atisbo, cual bestia feroz que muerta de hambre reclama una
                    víctima, se persuadió de que Casilda y Perico se amaban, y herido en su derecho,
                    atacado en <seg rend="italic">su propiedad</seg>, retorcido por los celos
                    sintiendo ultrajada la dignidad y las prerrogativas de <seg rend="italic"
                        >amo</seg>, resolvió cortar aquellos nacientes lazos, y Perico fue no
                    despedido de la casa de su Señor, que eso habría importado a éste un sacrificio,
                    sino condenado a trabajos más rudos que lo alejaban del <seg rend="italic"
                        >Ingenio,</seg> cerrándoles las puertas del Paraíso de sus delicias. Tal
                    cumplía a tamaño atrevimiento. ¡Poner el siervo los ojos, el corazón y el deseo,
                    en la doncella que el Señor había venido sazonando para sí! Semejante osadía era
                    intolerable, pasaba de toda medida; preciso era castigarla. Verdad es que el
                    delincuente era hijo del <seg rend="italic">amo;</seg> pero razón de más para
                    imponerle respeto y sometimiento, si la de ser siervo no era ya sobrada.</p>
                <p>Mas la ausencia</p>
                <lg>
                    <l>Que aviva el fuego grande</l>
                    <l>Y apaga el chico.</l>
                </lg>
                <p>lejos de extinguir o amortiguar el amor prendido en los sencillos corazones de
                    Perico y de Casilda, sirvió para darle creces, para imprimirle la feroz energía
                    de la pasión; para hacer de aquellos inocentes corazones, volcanes erumpientes
                    Perico olvidó por completo que el <seg rend="italic">amo</seg> podía ser su <seg
                        rend="italic">padre;</seg> ante él no vio más que al rival siniestro, que
                    con alevosía y ventaja le arrebataba lo que a él se entregaba de voluntad.</p>
                <p>El amor contrariado puede transformarse en furor; pero si a la contrariedad
                    acompañan los celos, pasa a constituir un estado patológico, una verdadera
                    demencia. De ahí los horrores que engendra.</p>
                <p>Perico, deslizándose misteriosamente al través de la senda que de la <seg
                        rend="italic">Montería</seg> conduce al <seg rend="italic">Ingenio</seg>
                    para concurrir a una cita que ha concertado con Casilda, deteniéndose a cada
                    paso, sobrecogido de esas impresiones que asaltan el corazón más entero, cuando
                    se está realizando una empresa erizada de peligras (situación que el autor ha
                    sabido pintar de mano maestra, sea dicho de paso), logra llegar hacia la ventana
                    del cuarto que en la casa principal está destinado a la moza. Un minuto después,
                    su presencia habría servido a lo sumo para tomar nota de un crimen repugnante:
                    la violación de una mujer indefensa, sumisa por su condición, incapacitada de
                    huir; presa dentro de las garras de un demonio devorado por la lascivia, como
                    tímido cervato bajo la zarpa del tigre carnicero. Perico llegó a tiempo: el
                    crimen no se consumaba; aún forcejeaba la víctima, dejando oír entrecortados
                    sollozos. El machete de Perico hizo su oficio: los barrotes de la ventana
                    saltaron hechos trizas; las hojas fueron aventadas como heridas por la
                    catapulta, y el robusto mancebo, semejante a un genio sobrenatural, emergió en
                    la estancia. La luz de la luna que con él penetrara al consumar la efracción de
                    la ventana, le reveló todo: no hubo tiempo para una palabra, ni para un grito:
                    el machete describió un arco, la chispa eléctrica no hubiera sido más rápida; se
                    oyó el ruido sordo de un objeto que caía y los dos amantes se escaparon por la
                    abierta ventana.</p>
                <p>Perico, el muchacho arriador de mulas, el impasible <seg rend="italic">hijo</seg>
                    del Zurdo, el resignado paste de los golpes y latigazos del <seg rend="italic"
                        >amo</seg>, acababa de conquistar un puesto en la estadística del crimen,
                    había ganado de un solo salto la cúspide del mal: se había hecho <seg
                        rend="italic">parricida.</seg>
                </p>
                <p>Tal es la primera parte de la novela. Su acción ha sido hasta allí conducida por
                    gradaciones lógicas, naturales y ordenadas. Mejor que conducida, ha venido
                    desarrollándose por su propia evolución. No hay situación alguna forzada;
                    producida la primera, las demás la siguen, se desprenden unas de otras, con la
                    propia naturalidad con que los efectos se desprenden de su causa.</p>
                <p>En la segunda parte, la acción es casi nula. El autor se ha creído obligado a
                    llevar hasta el fin a sus lectores; y este intento no tiene nada de ocioso, era
                    indispensable a su objeto. Hecho el propósito de pintar las cosas de esta
                    tierra, la ficción novelesca viene a ser un simple pretexto. En otra parte, dado
                    el crimen de Perico y su condición social, era innecesario decir cómo y en qué
                    había parado: el patíbulo, allí donde las sociedades se rigen aún por la máxima
                    del <seg rend="italic">diente por diente y ojo por ojo;</seg> la penitenciaría o
                    el presidio, allí donde una civilización más avanzada, traduce en refinamiento
                    de tortura, el humanitarismo. El sentenciado a la horca; al garrote o a las
                    balas, sufre, si es poco entero, sólo tres días de suplicio; si está dotado de
                    alta firmeza de carácter, puede acontecer hasta que marche al cadalso como un
                    héroe, y que aun siendo un monstruo, se haga interesante si acaso no simpático a
                    los espectadores: suele no ser Verdad el verso de Freville;</p>
                <l>
                    <seg rend="italic">L. échafaud n’ est honteux que pour le criminel.</seg>
                </l>
                <p>En cambio, el condenado a la penitenciaría o al presidio queda sometido a
                    indefinido e indefinibles tormentos, en comparación con los cuales la muerte
                    sería una redención. En esta tierra las cosas se pasan de otro modo, y pues que
                    de eso se ha querido instruir al lector, era necesidad imperdonable pintarlas.
                    Tal es el objeto, sin que por eso dejara de serlo de la primera, de la parte
                    segunda de Perico; y llámola parte segunda, no porque esté indicado en la
                    narración, sino porque tal resulta del examen de la obra.</p>
                <p>En esta segunda parte, Perico es casi un ente pasivo; es un caso de teralogía
                    destinado a la experimentación, ni más ni menos, como si se tratara <seg
                        rend="italic">anima vili.</seg>
                </p>
                <p>El héroe del cuento cae bajo las garras de la Justicia, y en esta frase no hay
                    figura: aquelo es <seg rend="italic">caer</seg> y éstas son <seg rend="italic"
                        >garras.</seg> En su enjuiciamiento no entra por maldita la cosa el
                    pensamiento de reivindicar la moral; se le juzga sin misericordia, no por horror
                    al crimen ni tan siquiera por odio al criminal, sino por puras consideraciones
                    de estimación al muerto o de adulación a sus deudos. Los que se proponen
                    defender la causa andan muy lejos de aspirar a hacer aparecer al reo inocente o
                    a salvarlo a favor de trampas más o menos habilidosas; muévelos el ejercicio de
                    una industria si baja y pequeña; no falta de lucro. Desde que el mozo entra en
                    la cárcel, empieza a experimentar la <seg rend="italic">solicitud</seg> de uno
                    de esos garduñas que giran a las puertas de las prisiones, como los buitres al
                    rededor de las cadáveres. Perico, que siente su impotencia para salvarse, es,
                    sin embargo, un ser útil; por lo menos lo será para otro que no es él: va a ser
                    explotado. Cuenta con un abogado a quien destinar el escaso producto de la única
                    mezquina industria que podrá ejercer detrás de los cerrojos que lo
                    custodian.</p>
                <p>No quiero hacer el relato minucioso de la novela, que eso equivaldría a quitarle
                    el interés de ser leída, y bien sabe Dios si para ella desearía yo incontables
                    lectores.</p>
                <p>Baste decir que juzgada desde el punto literario que reclama, su mérito es
                    indisputable. La vida real tabasqueña está allí fotografiada con pasmosa verdad
                    y en composiciones de esa índole, el sentido estético más severo no puede exigir
                    más. Pasmosa, dije, y no he de retirar ese calificativo; porque a quien quiera
                    que no conozca las cosas de esta tierra, ha de parecer inverosímil y hasta
                    imposible lo que se pinta en Perico. La civilización no se aviene con esa manera
                    de existencia social; y, sin embargo, los que vivimos en este medio podemos
                    asegurar que la pluma del escritor, al llevar al papel sus impresiones ha
                    corrido con notable timidez. No solo no recargó sus cuadros de toques sombríos o
                    picantes, no solo no exageró detalle alguno (y es sabido que la exageración
                    huelga a maravilla en las obras de imaginación), sino que pasó de sombrío,
                    encerrándose en la tarea de mero expositor de hechas.</p>
                <p>Abrigó la esperanza de que si Perico llega a la generación que va a sucedemos,
                    sus páginas serán leídas con escándalo, y que no harán el mejor elogio de su
                    predecesora. Me temo mucho que esa esperanza sea ilustrada, y tengo mis razones
                    para ello.</p>
                <p>México es un país sin literatura, y el autor no tiene a su favor el haber
                    producido su obra en un centro populoso ni su nombre ha sido pregonado a los
                    cuatro vientos por las trompetas de la gacetilla de los periódicos. Es, pues,
                    probable que Perico no trasponga las fronteras de Tabasco. En cuanto a la tierra
                    natal, esta Arcadia, según un excelente amigo mío la llamó en un arranque de
                    lirismo lugareño, y a la que yo, menos preocupado de historia patriótica no
                    hallo por qué no apellidarla moderna Beoda; en cuanto a Tabasco, digo, difícil,
                    muy difícil es se encuentre quien tome en serio a Zentella.</p>
                <p>Quién con él no se codeó en los bancos de la escuela, viole chiquitín, y ¿cómo
                    considerar capaz de cosa mayor al que compartió los palmetazos del dómine y aun
                    alguna vez ostentó sobre sus sienes las <seg rend="italic">orejas de
                        burro,</seg> o al c... pretil a quien se vio en <seg rend="italic"
                        >faldetas?</seg> Por esto precisamente Jesús no fue profeta en Nazaret.</p>
                <p>Dejamos a Perico entre las garras de la <seg rend="italic">Justicia.</seg> El
                    chico estuvo a punto de ser fusilado; pero la cárcel habíale servido para hacer
                    conocimiento con la truhanería, y a este progreso debió poder rescaparse de sus
                    guardianes, como la anguila de entre los dedos del pescador. Así como el amor
                    transforma al mecanismo en hombre, la <seg rend="italic">Justicia
                    </seg>transformó al hombre en zorro. Verdad es que la Justicia suele hacer
                    metamorfosis mayores: casos hay en que de un Papanatas hace un monstruo.</p>
                <p>La huida de Perico fue maestra; porque se llevó consigo a la aprisionada Casilda.
                    Hoy mismo están viviendo contentos y felices a tiro de pistola de los poderes
                    públicos del país que los juzga criminales, con la propia seguridad que si
                    vivieran en la luna, planeta con el cual no tenemos tratados de extradición.</p>
                <p>Agrédanme las lecturas que dejan a la inteligencia y a la penetración del lector
                    completa libertad de acción: los escritores que gustan decirlo todo, y sazonar
                    cada pasaje con reflexiones y <seg rend="italic">filosofeos,</seg> me son
                    empalagosas. Sólo a las inteligencias superiores es lícito apoderarse del
                    lector, avasallarlo e imponerle sus propias impresiones. Esos genios
                    absorbiéndonos, nos educan y elevan.</p>
                <p>La novelita de Zentella no peca por aquel defecto: conténtase con ir
                    desenvolviendo el hilo de su narración, dejando a cada lector en libertad de
                    hacer comentarios, de sacar deducciones y filosofar según los alcances de su
                    propio caletre. Tanto más de aplaudirle es ese estilo, cuanto que Perico, si
                    breve en páginas, encierra profundas tendencias sociológicas.</p>
                <p>Si yo estuviera seguro de que los <seg rend="italic">hombres políticos</seg> de
                    mi país me habían de escuchar, les aconsejaría que leyeran y meditaran a Perico;
                    pero no me han de hacer caso, porque hay entre ellos no pocos para quienes leer
                    es sinónimo de bostezar, y meditar, oficio propio de gentes ociosas.</p>
                <p>Contiene la novelita de Zentella escenas de interés verdaderamente dramático, y
                    cuadros de palpitante verdad: de aquéllas ya cité alguna; la del aturdimiento de
                    Perico al hallarse con Casilda en medio del camino, la noche en que se escaparon
                    del <seg rend="italic">Ingenio,</seg> y, sobre todo, la de la cautelosa marcha
                    de aquel sobre la pista de su casual protector Julián, para sondear las
                    intenciones que lo animan, pertenecen a la misma categoría. Esta última, revela
                    profundo conocimiento del corazón humano.</p>
                <p>De los cuadros, el grupo de bueyes en la majada, sobre cuyos lomas caen los
                    primeros rayos del sol, que despiden por las narices chorros de vaho; y aquel
                    revuelco de las mulas sobre la verde hierba para reponerse de las fatigas del
                        <seg rend="italic">trapiche,</seg> son de un <seg rend="italic"
                        >realismo</seg> encantador, que demuestran que el autor posee exquisito don
                    de observación. Y el <seg rend="italic">Zurdo,</seg> espectro encadenado a la
                    boca de la fornalla, sentado sobre sus propios huesas, es una figura que reclama
                    un puesto en las páginas del Dante, y aquel entierro que parte del Hospital,
                    donde cuatro condenados conducen el cadáver de una mujer sin fortuna, cuya
                    cabeza, al paso desigual de los conductores, va golpeando siniestramente el
                    tosco ataúd, no sabría ser desdeñado por el <seg rend="italic">naturalismo</seg>
                    más crudo.</p>
                <p>Y aquí acabo, haciendo votos porque el autor no eche en olvido, que <seg
                        rend="italic">no sólo de pan vive el hombre.</seg>
                </p>
                <ab type="signed">M. Sánchez Mármol</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
