<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Avelina</title>
                <title type="sub">-</title>
                <title type="short">Avelina</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W231</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Ramírez, José María</name>
                    <name type="short">RamirezJM</name>
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">A102</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">17613</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0251</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0251.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Ramírez, José María. "Avelina." In: <seg
                        rend="italic">Avelina. Novela. Gabriela. Novela.</seg>
                    <seg rend="italic">HathiTrust Digital Library</seg>, <ref
                        target="https://catalog.hathitrust.org/Record/100859928"
                        >https://catalog.hathitrust.org/Record/100859928</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E302"> Ramírez, José María.
                    "Avelina." In: <seg rend="italic">Avelina. Novela. Gabriela. Novela.</seg>
                    París: Librería de Rosa y Bouret, <date when="1864">1864</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E302"> Ramírez, José María.
                    "Avelina." In: <seg rend="italic">Avelina. Novela. Gabriela. Novela.</seg>
                    París: Librería de Rosa y Bouret, <date when="1864">1864</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source image files were processed with OCR. The software used was ABBYY
                Finereader 12 Professional, with Spanish as recognition language. The result of the
                OCR process was checked, but due to temporal restrictions, corrections were only
                made in a rough manner and remaining errors cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), verse lines,
                dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#">
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Mexico</term>
                    <term type="author.country.birth">Mexico</term>
                    <term type="author.country.death">Mexico</term>
                    <term type="author.country.nationality">Mexico</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">HathiTrust Digital Library</term>
                    <term type="text.source.edition">first</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Mexico</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1864">Avelina. Novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Fernandez-Arias-Campoamor_1952"
                        >novela romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.narration.narrator">autodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">first person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Mexico</term>
                    <term type="text.time.period">unknown</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">low</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-09" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1864">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Avelina</ab>
                    <ab>Novela</ab>
                    <ab>Gabriela</ab>
                    <ab>Novela</ab>
                    <ab>Por D. J. M. Ramirez</ab>
                    <ab>Antiguo alumno del colegio de San Ildefonso de Méjico.</ab>
                    <ab>París</ab>
                    <ab>Librería de Rosa y Bouret.</ab>
                    <ab>1864</ab>
                </div>
                <div type="dedication">
                    <head>A M. Ch. de Barres</head>
                    <head>En prenda de buena amistad.</head>
                    <p>Guillermo, sin el amor, ¿qué es el mundo para nuestro corazón? Lo que una
                        linterna mágica sin luz. Apenas introduces la luz, cuando las imágenes que
                        ella representa comienzan a pintarse sobre la pared. Y aunque en el amor no
                        haya más que estas fantasmas, que pasan rápidamente, hacen sin embargo
                        nuestra dicha, cuando estamos delante como unos niños, y nos sentimos
                        arrebatados, transportados a la vista de estas maravillosas ilusiones.</p>
                    <ab>(Goethe, Carta xxi del <seg rend="italic">Werther.)</seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>I.</head>
                <p>Avelina era un niña inocente y pura como un lirio, delicada como la amapola, y no
                    faltaba a su belleza física y moral ninguna de las dotes que exigiera el
                    espiritualista más refinado.</p>
                <p>Había llegado a la edad de diez y ocho años, sin haber oído una sola vez esas
                    palabras misteriosas que hacen latir el corazón de las jóvenes, bajo una
                    impresión desconocida, ofreciéndoles un goce que esperan con rubor y
                    timidez.</p>
                <p>Avelina era bella, muy bella, y hubiera sido tan feliz como hermosa, si Dios no
                    hubiera dispuesto coronar de abrojos a las más lindas flores. Era, pues,
                    desgraciada, quizá porque había nacido pobre: ¿qué mayor desgracia que serlo
                    puede acaecer a una mujer, en un siglo en que hasta la hermosura pierde su valor
                    si no brilla al lado de unos pilones de oro?...</p>
                <p>Yo la conocí precisamente en una época en que estaba en toda la plenitud de la
                    belleza y del vigor, de la juventud y de la desgracia.</p>
                <p>Voy a hablaros de ella, y mi corazón se desahogará del sentimiento: al haceros
                    partícipes de mis recuerdos, contándoos el siguiente episodio de mi vida, mis
                    ojos derramarán lágrimas, pero la mente se verá libre de imágenes sangrientas y
                    negras!....</p>
                <p>Muy joven era todavía, cuando me fue preciso hacer un pequeño viaje al pueblo de
                    ***, en donde debía detenerme algunos días para arreglar un asunto de fácil
                    expediente.</p>
                <p>Un criado antiguo de mi casa me había aconsejado que en lugar de solicitar
                    alojamiento en una posada pública, fuese a pedirlo en casa de un compadre suyo,
                    llamado Bernardo, hombre sencillo, hospitalario y que me recibiría con gran
                    placer.</p>
                <p>Y en efecto, al llegar al pueblo, lo primero que hice fue informarme de la casa
                    del buen Bernardo, herrero y herrador de aquel lugar. Muy fácil me fue encontrar
                    quien me condujera.</p>
                <p>El pueblo se extiende en la dilatada falda de una montaña, cuyo declive produce a
                    lo lejos un espectáculo pintoresco. Media hora antes de llegar a aquel sitio, se
                    le mira como si fuera una vista de teatro colocada entre los árboles para
                    recibir el sol, pues el caserío encuentra un límite violento en el bosque que lo
                    rodea por todas partes. No se ven sementeras ni prados: toda la vegetación es
                    fresca, fértil y negra, y cualquiera a cierta distancia creería que al llegar no
                    encontrará ni una roca, ni un arroyuelo, ni cosa alguna apacible y diminutiva al
                    pie de aquellos sabinos, colosos, robustos y agrupados como un ejército alerta
                    de gigantes.</p>
                <p>Entre las copas de los árboles se levanta el campanario de la parroquia, pardo y
                    lleno de musgo húmedo: todas las casas son bajas, con su techo en declive, por
                    donde sale el cañón largo de la chimenea, arrojando humo azul oscuro.</p>
                <p>Se extiende al Oriente, y por eso todas las mañanas está lleno del sol el pueblo
                    y todo el lado de la montaña, y las rocas y árboles, proyectando variadas
                    sombras, forman un todo que semeja un gran mosaico. Sin duda, a pesar de la
                    elevación del lugar, a la influencia de una atmósfera incendiada a la mitad del
                    día, deben los hijos de aquellos recintos un carácter ardiente y apasionado y su
                    indolencia para el trabajo.</p>
                <p>La población se compone de indios labradores que cultivan tierras fértiles y poco
                    distantes; de algunos artesanos europeos, y uno que otro propietario que vive en
                    su posesión, sin que se le vea por el centro sino cada domingo, que es el día en
                    que todo el mundo se reúne en la parroquia para asistir al sacrificio, y para
                    escuchar las pláticas doctrinales del cura. Entonces es cuando las familias se
                    reúnen algunos ratos en el atrio de la iglesia o bajo la sombra de los árboles
                    que circuyen la pequeña plaza, en donde hay uno que otro banco de piedra.</p>
                <p>Contra una regla casi general, nada significa en la población la llegada de un
                    forastero, aun cuando vaya de la capital: se le acepta con una fría
                    indiferencia, brindándosele de buena fe, pero sin mucha instancia, una mesa y un
                    lecho; pero jamás se le critica nada, ni su conducta encuentra la menor censura.
                    Hay algunas mujeres bellas y amables, revelando en sus grandes ojos, llenos de
                    un lánguido fuego, un temperamento oriental y una alma susceptible de amor.</p>
                <p>Algo de patriarcal observé desde luego en la familia hospitalaria a cuya casa fui
                    a posar: se componía de doce personas, entre las que los abuelos ocupaban
                    siempre los más dignos lugares. Bernardo era un hombre como de cuarenta años, de
                    fisonomía simpática aunque seria y de modales atentos. Con su trabajo de herrero
                    ganaba lo suficiente para sostener a sus padres, a su mujer, y a sus hijos: sus
                    obras habían proporcionado al artesano una justa fama, y él estaba contento con
                    su destino. Nada ambicionaba, sino vivir siempre en su tranquila mediocridad,
                    sin dársele el menor cuidado de un porvenir, que confiado a la Providencia, lo
                    contemplaba sin la más ligera nube. Virtuoso, caritativo y buen ciudadano, era
                    sinceramente amado de cuantos lo conocían, y por la noche, al sentarse a la mesa
                    rodeado de su numerosa familia ninguna ruga marcaba en su frente la huella de un
                    remordimiento.</p>
                <p>Avelina era la hija mayor, tenía diez y ocho años, y, como dije al principio, era
                    un prodigio de hermosura. Pero había en su semblante, descolorido como el pétalo
                    de una azucena, ciertos rasgos de una melancolía profunda y apacible, que velaba
                    de gasa aquella cara digna de un ángel. El brillo de sus ojos era lloroso, por
                    decirlo así: sus labios finos y un poco pálidos, formaban una sonrisa, un
                    repliegue seductor, que bien pudiera haber inspirado una idea original y feliz
                    al artista que hubiera buscado modelo para una estatua de la resignación, su
                    cuerpo era de una esbeltez maravillosa, sus manos y pies hubieran dado envidia a
                    una andaluza, y su pecho blanco, hinchado y redondo, se levantaba como una ola
                    dúplice del mar del amor...</p>
                <p>Bernardo guardaba aquella joya incrustada en su corazón, con tanto afán, con tal
                    solicitud, como si el más ligero viento del mundo fuera bastante para empañar el
                    brillo de aquella perla: ningún joven visitaba su casa: a ningún lugar se le
                    permitía ir, sino acompañada de papá o de abuelita, y si alguna vez oía que se
                    le dirigía una flor, ya estaba advertida de antemano que aquellas palabras
                    debían oírse como salidas de la boca del demonio.</p>
                <p>Pocos años antes había pasado por aquel lugar un regimiento que regresaba de la
                    campaña, y en la casa de Bernardo se dio alojamiento a un viejo sargento que
                    volvía herido. A la franca y empeñosa hospitalidad que recibió, a los asiduos
                    cuidados de la familia que supo proporcionar al desgraciado todo género de
                    atenciones, debió sin duda un pronto restablecimiento; y al separarse, no creyó
                    sus lágrimas bastante expresivas de una gratitud intensa y añadió a ellas una
                    humilde ofrenda. Este don modesto, que consistía en unos volúmenes estropeados
                    pero de elegante encuadernación, fue la causa de todas las desdichas de Avelina.
                    Aquellos libros eran una recopilación de novelas de Dumas, Sue, Nodier, etc.
                    Allí fue donde adquirió la pobre muchacha ideas que jamás se habían abrigado en
                    su mente, y deseos que nunca habían ocupado su corazón, y a los que no pudo
                    sobreponerse en toda su vida. Susceptible en extremo, identificó su alma con la
                    de las heroínas de las novelas que oyó leer al sargento Martin, mientras tomaba
                    el sol en un banco del patio al lado de su muleta. Supo que habían existido
                    mujeres que encontrándose en las más amargas crisis de la vida, debían una
                    elevación seductora al partido que supieron sacar de su belleza; ambicionó la
                    suerte de una Andrea de Taverney, flor solitaria, que se consumió de fastidio
                    entre las añosas paredes de un castillo viejo, y después fue a ser una flor
                    regia en los salones de la corte. Envidiaba a Gilberto y a Nicole, que tan
                    oportunamente se habían encontrado en la vida para amarse y brindarse mutuos
                    placeres: soñaba con un amante fuerte, misterioso e interesante como Mario
                    Cenci, y en las noches de luna deliraba con llegar a encontrar algún inmenso
                    tesoro escondido, que pudiera proporcionarle joyas, carruajes, amantes
                    poderosos... y ya se sentía asida de la cintura por una mano aristócrata que la
                    arrebataba a un torbellino de hombres y mujeres, que giraban y se confundían
                    formando mil parejas locas, y agitándose en voluptuoso baile al compás de una
                    música excitante y maravillosa...</p>
                <p>La pobre niña se volvía loca, y ninguno podía comprender el motivo de su continua
                    distracción.</p>
                <p>Horas enteras pasaba en una enajenación completa, y en vano se esforzaban por
                    sacarla de ella Bernardo y sus hermanos. Muchas veces al volver de su éxtasis
                    continuo, al evaporarse sus hechiceros fantasmas, rompía en llanto y no podía
                    conformarse con descender de sus doradas mansiones, llenas de perfumes, de
                    música y de luz, a la humilde casita de sus padres y a su modesta condición. Por
                    más que se esforzaban en conocer la causa de aquel cambio repentino, nadie pudo
                    arrancar a Avelina el fatal secreto, y ya su padre temía seriamente alguna
                    catástrofe misteriosa y terrible.</p>
                <p>En esta época llegué yo, y a los pocos días, aquel buen hombre, juzgándome digno
                    de una amistosa confidencia, me participó los temores que lo asaltaban por la
                    tristeza no interrumpida de Avelina.</p>
                <p>Pero antes de seguir adelante, es preciso referir mis impresiones y los
                    acontecimientos que tuvieron lugar desde mi arribo al pueblo de la montaña.</p>
                <p>Las seis de la tarde serian cuando descendí de mi cabalgadura en el patio de la
                    casita, y estropeado por el camino, lleno de fatiga y de sudor por el palor
                    reverberante de aquel día, en nada pensé más que en buscar cena y cama. Avisaron
                    al herrero al momento, quien con la gorra en la mano dio sus órdenes, y a poco
                    rato se me introdujo a un cómodo cuartito provisto de todo lo que podía serme
                    necesario. Una hora después ya participaba de la franca si bien frugal mesa de
                    la familia, y entonces fue cuando vi por primera vez a Avelina, encontrándola
                    tanto más poética y seductora, porque ni remotamente esperaba una beldad tan
                    encantadora y espiritual en aquella casa. Estaba yo en una edad en que nadie es
                    insensible a las gracias de una muchacha: había leído también muchas novelas que
                    me habían engendrado delirios de amor; nunca había amado, y al mismo tiempo
                    deseaba amar. Podía por otra parte disponer de algunos días de perfecta libertad
                    y de algunos escudos de oro; ¿qué obstáculos, pues, había para que acariciara
                    con calma las ilusiones que aquella linda y oculta flor me había
                    inspirado?......, En verdad puedo decir que su primera mirada incendió mi
                    corazón, y empecé a amar desde aquella noche a Avelina con toda la fe y
                    entusiasmo de la primera pasión: me apresuraba a servirla con timidez; le
                    dirigía la palabra procurando aparentar una sangre fría que estaba muy distante
                    de sentir, y mi mal disimulo hizo sin duda que desde luego se sospechara la
                    impresión que la niña me produjo.</p>
                <p>Y en efecto, a pesar de estar bien fatigado cuando entré a la pequeña recámara,
                    en vez de acostarme me coloqué de brazos sobre el dintel de la ventanilla y me
                    puse a mirar al huertecito a donde daba, complaciéndome en representarme en la
                    mente el talle gentil y el rostro hechicero de aquella preciosa criatura: me
                    parecía ver su contorno suave dibujarse entre las sombras, seguía dirigiéndole
                    la palabra en voz baja, y aun llegaba a aventurar algunas frases que siempre le
                    hubiera dicho a solas. Yo bendecía la feliz circunstancia que me había conducido
                    a aquella inorada humilde, pero santuario de una imagen que ya estaba grabada en
                    mi corazón. Mil castillos en el aire edifiqué, bellos todos; pero que no tenían
                    más base que una imaginación acalorada, infantil casi, y los primeros destellos
                    de un sentimiento que después me ha proporcionado en la vida muchos tormentos y
                    muchos placeres.</p>
                <p>Y en efecto, no pasaban de castillos en el aire; pues era todavía tan muchacho
                    por mi carácter y por mi edad, que si esa noche se me hubiera presentado Avelina
                    sola, quizá hubiera huido de ella.</p>
                <p>A cierta edad y con cierta educación, es lo mismo el rubor en el hombre que en la
                    mujer.</p>
                <p>Metíme por fin al lecho, arrullado por mi primera ilusión amorosa, y me dormí
                    lleno de ternura y esperanzas.</p>
                <p>No lo recuerdo: pero creo que he de haber tenido ensueños de ángeles, de
                    sílfides, de mariposas.....qué sé yo.....</p>
                <p>A la siguiente mañana un raudal de fuego solar abrasó la atmósfera de la recámara
                    : detrás de las vidrieras descubrí algunas rosas en sus tiestos, levantándose
                    enhiestas y rojas bajo los rayos benéficos que besaban y entreabrían sus hojas:
                    un chupa-mirto vagaba entre el corto trecho que había de tiesto a tiesto, y a
                    mayor distancia se escuchaba el concierto argentino de mil aves, semejante a la
                    sonata de una caja de música.</p>
                <p>Me sentí poseído de una pereza tan suave, de una languidez tan voluptuosa, que no
                    quise levantarme a pesar de no ser muy temprano. Había llevado conmigo varias
                    obras y entre ellas el Werther, el divino Werther, ese libro del sentimiento que
                    siempre llevo conmigo, que lo beso antes de leerlo, pues me parece verlo rodeado
                    de una atmósfera divina siempre que dirijo hacia él la vista; tomé pues mi libro
                    predilecto y me puse a leer lleno de tranquilidad algunas de las cartas más
                    apasionadas y sublimes de la epopeya de Goethe.</p>
                <p>¿Conocéis a ese ángel alemán, a esa Carlota bellísima, digna heroína de un drama
                    en que arrancó la pasión que inspirara con la misma existencia que le fuera
                    consagrada? ¿Habéis leído esas páginas apasionadas, escritas con gotas de sangre
                    de un corazón? ¿No habéis llorado de compasión al pasar la vista por esas
                    postreras cartas llenas de abnegación, de amor, de tristeza, epístolas locas,
                    siniestras y terribles, al través de las cuales se ve un corazón hecho pedazos,
                    moribundo ya, pero siempre amando con el mismo fervor, con la misma
                    ternura?....</p>
                <p>Yo esa mañana, al través de mis pasiones exaltadas, vi entre los vapores de la
                    montaña esas figuras brumosas, esos mártires del amor, flotantes, aéreos.....a
                    Carlota.... a Werther!</p>
                <p>Al levantarme formé una resolución: enamorar a Avelina. ¡Era tan bella! Se
                    revelaba tan espiritual y ofrecía tan exquisitos placeres en su correspondencia,
                    que era imposible pasar una vez junto a aquella flor del valle sin pretender
                    cortarla.....</p>
                <p>Nada puede suponerse más irregular y caprichoso que la casita de Bernardo: era
                    una acumulación de cuartos grandes y lóbregos, pero colocados de manera tal, que
                    ninguno seguía inmediatamente al otro, formando así habitaciones separadas. Cada
                    cuarto blanqueado y con su puerta y ventana verdes, estaba habitado por una o
                    dos personas de la familia. El conjunto estaba rodeado por una barda ruin
                    derribada en algunas partes, y en el intermedio de la barda a las habitaciones,
                    el suelo estaba bordado de arriates con algunas flores exquisitas que la joven
                    cultivaba cuidadosamente: a cincuenta pasos de distancia, sobre la roca, estaba
                    formada una especie de escalera de veinte peldaños, por la que se subía a una
                    gruta de dos departamentos, en donde estaban las fraguas y los yunques. A muy
                    corta distancia del aposento que ocupaban Avelina y su abuela, había un
                    huertecillo primorosamente esmaltado con las flores más lindas y perfumadas: lo
                    atravesaba un riachuelo de agua cristalina, y sobre él se levantaba un curioso
                    puente de piedras minerales: de las mismas había en el huerto una montañuela con
                    su gruta y cascada: a, los lados había asientos de hiedra, colocados bajo la
                    sombra de unos encinos verdes y frescos.</p>
                <p>Aquel lugar era el paraíso, el relicario de las ilusiones de Avelina; horas
                    enteras se pasaba sentada sobre aquellos bancos fríos, siempre triste,
                    meditabunda y pensativa.</p>
                <p>Por el lado opuesto había un pequeño desmonte destinado a dos vacas lecheras, el
                    caballo, las gallinas y las cabras de los hermanitos de Avelina...</p>
                <p>¡Ay! Aun conservo en mi mente todos aquellos recintos queridos de mi corazón,
                    como si en ella hubieran sido copiados con un daguerreotipo!</p>
                <p>Morada apacible, nido oculto de una paloma inocente, en donde se escucharon sus
                    arrullos de una virginal y solitaria felicidad, en donde volaron los suspiros de
                    su tristeza y en donde resonaron sus gemidos de dolor!.....</p>
                <p>.....Si me fuera posible adquirir la copia de aquel sitio delicioso, coronaria el
                    cuadro de mis recuerdos con una guirnalda de blancos azahares.....</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>II.</head>
                <p>Algunas horas hacia que toda la familia había abandonado el lecho, cuando yo lo
                    hice: el herrero había subido a su gruta para entregarse a sus ocupaciones
                    ordinarias: Isabel, su mujer, cosía las pobres ropas de los niños al lado de la
                    cuna en donde aun dormía el más pequeño; los demás habían ido a la escuela del
                    lugar, y los abuelos a la iglesia. Avelina estaba en el huerto, entregada a sus
                    meditaciones y a sus flores.</p>
                <p>Me sería muy difícil describir las impresiones que sucesivamente fui
                    experimentando al irse presentando a mis ojos todos los atractivos seductores
                    que aquellos sitios abrigan y que de improviso me fascinaron, porque antes no
                    había tenido oportunidad para contemplarlos en toda la plenitud de su hermosura
                    y majestad. Si hubiera sido poeta, habría consagrado algunas estrofas
                    entusiastas a aquel espectáculo nuevo para mí: si hubiera profesado el arte de
                    Wandereyden o de Leonardo de Vinci, al momento habría preparado la paleta para
                    copiar aquel cuadro de la creación, maravilloso, augusto, con su declive rápido,
                    sus pinos seculares, su cielo limpio, sus casitas y sus ganados.</p>
                <p>Pero solo era amante, nada más que amante, y si algún fuego sentí en mi alma, fue
                    el que destellaban las pupilas celestiales de Avelina: si envidié el pincel de
                    Rembrandt o el Tintoreto, fue para arrojar sobre la tela el rostro encantador de
                    la virgen melancólica...</p>
                <p>Todavía con el libro en la mano me dirigí a saludarla, y ella me contestó
                    ruborizándose.</p>
                <p>—¿Le agrada a Vd. la lectura? le pregunté. </p>
                <p>—Sí, señor... </p>
                <p>—¿Ha leído mucho?... </p>
                <p>—Poco, señor, muy poco! A pesar de que tanto me agrada, no tengo libros. </p>
                <p>—¿Y cuáles prefiere Vd.? </p>
                <p>—Las novelas tristes. </p>
                <p>—Yo le daré a Vd. novelas. A mí también me agradan infinito, y traigo algunas en
                    mi maleta. </p>
                <p>—¡Señor... mil gracias!... Y levantó hacia mí sus lindos ojos llenos de una
                    expresión de gratitud. </p>
                <p>—Aquí tiene Vd. desde luego el Werther: tal vez esta obra haga sufrir demasiado
                    su alma, pero es tan grato llorar con los que aman! Aquí encontrará Vd. amores
                    grandes, sublimes, excepcionales. .. ¡Ay! tal vez solo existan en las novelas! Y
                    al decir esto le dirigí una mirada intencional que la hizo ruborizarse de nuevo. </p>
                <p>La hice en seguida ensebarme sus flores y decirme los nombres, y en sus
                    explicaciones había tanta naturalidad, tanta candidez, que me encantó. Cuando me
                    separé de ella, quedamos en que por la noche me platicaría algo de las cartas
                    del Werther, y aduné mi "adiós" con una última mirada, demasiado expresiva tal
                    vez para que dejara de comprenderla.</p>
                <p>Entonces, sin imaginar el estrago que tal libro debía causar en el corazón de
                    Avelina, se lo hice leer: obraba, pues, ofuscado pero de buena fe: si hoy
                    hiciera otro tanto, mis remordimientos no me dejarían un instante de
                    tranquilidad. Entonces solo deseaba hacer partícipes de mis impresiones a
                    cuantos me inspiraban simpatía, y Avelina no solo me había inspirado simpatía,
                    sino, puedo decirlo, un verdadero amor. ¿Qué había, pues, de extraño en que
                    procurara hacerla beber el amor en las mismas fuentes en que yo lo había bebido
                    ? Pero la pobre niña era virtuosa y apacible, tenia una alma delicada que se
                    marchitaba, como la sensitiva, a la presencia de objetos que producen
                    impresiones vehementes: era casta, humilde y muy inocente, sin embargo de que
                    había leído muchas de las páginas envenenadas de Alejandro Dumas; y por eso, al
                    poner en sus manos el pequeño volumen de Wolfgang de Goethe, le brindé su
                    perdición. ¡Pobre flor tan bella como desgraciada! Todas las flores de mi
                    juventud están muriendo, todas mis ilusiones se disipan al soplo de mi destino
                    de hierro, pero los recuerdos de tu amor, niña celestial, viven en mi alma como
                    un perfume perpetuo, que hace menos amargo mi cáliz de dolor! Las ilusiones que
                    tú infundiste en mi mente y el sentimiento que engendraste en mi corazón, en él
                    moran, son sus más bellas rosas, que palidecen, pero que nunca mueren!</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>III.</head>
                <p>Fue grande la confianza que inspiré a toda la familia del herrero Bernardo, y
                    hasta tal punto llegó su cariño y generosidad que abiertamente rehusaron los
                    pocos escudos que llevaba, que era lo único que podía ofrecerles, y se
                    esforzaron por que ninguna comodidad echara de menos. Todas las mañanas, al
                    despertar, encontraba algo nuevo y agradable, que se me preparaba para destruir
                    en lo posible la monotonía de que temían fuera víctima: unas veces empezaba a
                    escuchar entre sueños una armonía rara: poco a poco iba despertando, y
                    encontraba a mi lado una cajita de música. —Otras veces hallaba sobre la mesa
                    que estaba junto a la cama, dos o tres ramilletes de flores que llenaban el
                    ambiente de un perfume suave y delicioso: para mí se destinó la silla de gala
                    que había en la casa, y a todas horas encontraba dispuesto el tordillo de
                    Bernardo, por si me venía el deseo de <seg rend="italic">dar una vuelta</seg> a
                    caballo. Los niños me rodeaban todas las tardes en el asiento que iba a ocupar
                    cerca de Avelina en el huertecito, y mientras qué ella devoraba con avidez las
                    páginas del cuitado Werther, o las de <q>"Am rauchen"</q> de Alfonso Karr, los
                    hermanitos me oían cuentos de apariciones y de portentos seductores a su
                    imaginación infantil. Solia referirles algunas fantasías de Hoffmann, y muchas
                    veces sucedió que no quisieran acostarse a dormir a las ocho como era de
                    costumbre, sino hasta las nueve o las diez, encantados con la descripción del
                    doctor Splendiano Accoramboni; de Ulla la de las minas tenebrosas de Melun; y
                    del dilettante signor Pasquale Capuzzi... Cuando la luz amarillenta del sol en
                    ocaso doraba la parte más elevada de los pinos del bosque, Avelina cerraba su
                    libro, y se acercaba a nuestro grupo, aumentado ya con la presencia de la buena
                    tranquila Isabel. Entonces la conversación era más seria, aun cuando yo solía
                    aventurar algunas palabras que ponían colorada a la joven y circunspectos a los
                    grandes.</p>
                <p>Ana, la madre de Bernardo, a pesar de su ancianidad conservaba un carácter
                    indulgente y apacible. Tanto ella como su marido Santiago me cobraron un cariño
                    que yo supe conservar mucho tiempo, gracias a mis relaciones de milagros y
                    tradiciones piadosas, y a mis regalos de pequeños devocionarios y estampas
                    benditas.</p>
                <p>Todos los domingos una visita aumentaba la inocente alegría de todos: el cura del
                    pueblo iba a sentarse a la mesa del herrero y a bendecirla: los niños trepaban a
                    sus rodillas, jugaban con su cuello y rosario, y no pocas veces ios registros de
                    colores de las <q>«<seg rend="italic">Horæ diurnæ</seg>»</q> se quedaban en sus
                    manecitas sucias. Los grandes escuchaban con atención las palabras del
                    evangélico pastor, cuya presencia era un verdadero motivo de alegría, y por lo
                    mismo era deseada con ansiedad.</p>
                <p>Muchos años hacia que juntos habían llegado al pueblo el cura y el herrero, y
                    desde luego se estableció entre ambos una buena amistad. Aquel había sido el
                    ministro que casó a Bernardo, y el que bautizó a todos sus hijos. Profesaba una
                    sincera predilección a Avelina, y esperaba, según decía, que aquella hermosa
                    ovejita nunca abandonaría el sendero de la virtud. Aun conservaba la joven el
                    vestido blanco, el velo y la guirnalda de flores que el buen párroco le regaló
                    el día de su primera comunión. Como era un anciano respetable y de un carácter
                    tan suave, como su virtud era risueña y su austeridad a nadie sino a él
                    mortificaba, se había ganado el buen eclesiástico una simpatía general...</p>
                <p>Un amigo nuestro, joven de excelentes prendas, que más resaltan por la modestia
                    con que se esfuerza en ocultarlas, ha descrito en su bella novela que publicó
                    hace algún tiempo, bajo el título de <q>"Agustín, o la cura de las almas,"</q>
                    el bello ideal del párroco de aldea. Bajo su pincel inteligente, brotó ese
                    trasunto poético de un ente excepcional que llena su corazón de un noble fuego,
                    y sacrificándose con la más heroica abnegación, consagra todos y cada uno de los
                    instantes de su vida a la felicidad de sus ovejas. Remitimos, pues, con gran,
                    placer al lector a esas fáciles y expresivas páginas de Ramírez Aparicio, y allí
                    podrán admirarse las flores religiosas y a la par modestas que brillan como una
                    auréola de santidad en torno de la frente del <q>«cura de almas,»</q> cuando
                    este sabe comprender y cumplir su misión sublime sobre la tierra.</p>
                <p>Así era el P. Alejo. Consagrado exclusivamente a sus ovejas y a sus oraciones;
                    corriendo todo el día bajo los rayos de un sol candente, con el frasco del santo
                    óleo, a la casa de los moribundos; predicando la palabra de Dios en el templo;
                    celebrando el augusto sacrificio; uniendo con lazos eternos a los amantes, y
                    consolando los postreros días de los ancianos, nada dejaba que desear en el
                    exacto cumplimiento de su ministerio. Muchos desgraciados habían sentido
                    desaparecer sus penas, escuchando sus palabras consoladoras, y nadie que se
                    acercaba al señor cura, dejaba de recibir un positivo bien.</p>
                <p>Todos los domingos, como he dicho, pasaba algunas horas en la casa de Bernardo,
                    llevando consigo muchas veces medallas de la Virgen y listones benditos que
                    distribuía entre la familia. En el hueco de una roca hizo colocar cierta ocasión
                    una estatua de María, y la bendijo, recomendando su devoción. Ante aquella
                    imagen iban todas las mañanas temprano Avelina y sus hermanitos a rezar algunas
                    oraciones, que la joven les hacia repetir de rodillas, con las manos juntas y
                    los ojos clavados en la sagrada efigie. Hasta el más pequeño, siempre que lo
                    acercaban, unía sus manecitas enseñado por Avelina.</p>
                <p>El buen espíritu, los excelentes sentimientos, la tranquilidad y la virtud que
                    reinaban en aquel recinto, se debían a la benéfica influencia del P. Alejo.</p>
                <p>Desgraciadamente este ángel de los hogares apacibles no pudo contener el estrago
                    que originaron en el corazón de Avelina las lecturas del libro fatal que el
                    sargento Martin le había regalado, y las de los libros eróticos que le puse en
                    sus manos. Los consejos, los cargos, la amabilidad, la circunspección, todo fue
                    en vano: ella siguió cada vez más abstraída y más melancólica.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IV.</head>
                <p>La noche que siguió al día en que Avelina empezó a leer a mi autor favorito, pude
                    tener con ella un corto rato de conversación.</p>
                <p>—¿Qué le parece a Vd., le pregunté, el libro que le he prestado? </p>
                <p>—Bellísimo. </p>
                <p>—Me alegro mucho: ¿le han simpatizado a </p>
                <p>Vd. los amantes?</p>
                <p>—En extremo! ¡oh! creo que nadie ha amado así... </p>
                <p>—¿Eso cree Vd.? </p>
                <p>—Así me parece... </p>
                <p>—¡Ojalá esté Vd. engañada!..... Pero dígame </p>
                <p>Vd., señorita, y espero queme hable Vd. con franqueza, si encontrara Vd. un
                    hombre que fuera capaz de amarla con todo el exclusivismo, con todo el delirio y
                    vehemencia que ha encontrado Vd. en esas cartas... ¿se desdeñaría de prestarse a
                    coronar su felicidad, correspondiendo a su amor?</p>
                <p>Quedó callada largo rato. Me había acercado a ella instintivamente, y como si de
                    su respuesta pendiera una esperanza para mi amor, me puse a esperarla con una
                    mal disfrazada inquietud.</p>
                <p>—¿Amaría Vd. a ese hombre?... le pregunté al fin viendo que continuaba en
                    silencio. Pero al reiterar mi pregunta, me temblaba la voz, y un sudor frío
                    corría por mi frente: casi suponía estar cometiendo un crimen. </p>
                <p>—No sé lo que haría, me contestó por último, poniéndose muy seria y hablando en
                    voz demasiado baja. La luna brillaba suspendida del cielo engalanando al mundo
                    con sus crespones azulinos: sus rayos resbalaban blandamente sobre la cara
                    púdica de la linda Avelina, prestando mayor magia a sus encantos melancólicos.
                    Estaba vestida con una sencilla bata blanca: tenía en el cuello una cinta negra
                    de terciopelo, de donde pendía una crucecita de ébano que caía sobre su pecho
                    blanco; y entre sus manos daba vueltas a un pequeño ramo de violetas que le
                    había ofrecido al irme a sentar junto a ella. La situación que guardábamos era
                    embarazosa: yo no me atrevía a añadir una palabra de amor, ella guardaba
                    silencio: parecía dispuesta a escucharme y suspiraba... Si a mis primeras
                    preguntas hubiera contestado en el sentido que yo deseaba, quizá me arrojo a sus
                    pies haciéndole desde luego mi declaración amorosa... o tal vez nada hubiera
                    hecho dejando escapar una oportunidad... </p>
                <p>¡Cuánto soñé durante veinte y cuatro horas que pasaron entre el momento en que
                    conocí a Avelina y el en que tuve mi primera entrevista! ¡Cuántos placeres
                    puros, inocentes, me prometí con el carrito virginal de aquel ángel de la
                    soledad, que no podía inspirar sino sueños del cielo!..</p>
                <p>Cuando nos separamos, aquella noche, nada más aventuré que lo ya referido y me
                    resolví a esperar otra oportunidad para declararle mi pasión, proponiéndome
                    siempre respetarla como el objeto más sagrado, y aun si llegaba el caso de que
                    pudiera dominar los impulsos del sentimiento, no dirigirle jamás una frase
                    amorosa...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>V.</head>
                <p>Los primeros días, tuve en lo reciente de mi llegada, en la inoportunidad de mi
                    asunto y en la poca benignidad del tiempo, mil pretextos para no salir de la
                    casa, sino muy cortos ratos: adquirí un afecto tan arraigado por todo lo que
                    tenía con Avelina alguna relación, que ya me parecía imposible abandonar
                    aquellos lugares: que me era necesaria su presencia a toda hora, la buscaba sin
                    cesar, y solo me apartaba de ella cuando absolutamente era necesario,
                    conservando entonces su imagen dentro de mi corazón, tan poética y tiernamente
                    guardada en él, como un niño en su cuna llena de flores. Mil demostraciones de
                    mi ternura le hice durante todo aquel tiempo, pero ella observaba conmigo una
                    conducta que me impedia avanzar un paso. —Por otra parte, no evitaba mi
                    compañía; me permitió llegar a un grado de confianza, que si bien explicaba
                    mucho de amistad, nada de amor, y aun llegó a decirme alguna vez que yo seria su
                    único amigo en el mundo y que no deseaba otro.</p>
                <p>Por lo demás, su tristeza era cada vea mayor.</p>
                <p>Ella era la que cuidaba escrupulosamente de las cosas que me pertenecían: parecía
                    anticiparse a mis deseos y a mis caprichos y con nadie más que conmigo
                    condescendía para todo. Los días festivos, al volver de la misa, iba a cortar a
                    su huerto las flores que sabía que me agradaban más: formaba un pequeño <q>«
                        bouquet»</q> y me lo regalaba recomendándome que lo pusiera en agua cuando
                    me hubiera cansado de aspirar su perfume suavísimo y de contemplar sus bellos y
                    variados matices. Si la tarde estaba serena, nos íbamos juntos a dar
                    melancólicos paseos al cementerio de la parroquia, en donde nos sentábamos a
                    platicar bajo los árboles de los sepulcros, o bien leíamos algunas páginas del
                    Rafael o las Confidencias de Lamartine. Muchas veces me hizo traducirle <q>«Le
                        premier regret»</q> de este autor: no comprendía yo entonces su empeño de
                    oir éstos versos tan a menudo que llegó a aprenderlos de memoria. En aquel sitio
                    estábamos bajo las miradas cuidadosas de Isabel, que nunca se opuso a que
                    fuésemos solos, y cuando yo proponía a la muchacha dilatar un poco nuestro
                    paseo, ella me contestaba con la mayor formalidad: «no puedo, porque no nos
                    vería mamá.»</p>
                <p>—¿Pero se enojaría? </p>
                <p>—Tal vez. </p>
                <p>—¿Porqué? </p>
                <p>—Porque nunca ando sola con nadie. </p>
                <p>Y al caer la tarde se colgaba de mi brazo y nos volvíamos en silencio a la
                    casita, en donde no-tardaban en reunirse todos cerca del desmonte de las vacas,
                    y allí tomábamos nuestro café, cerca del último encino que había quedado y a la
                    luz del crepúsculo de la tarde.</p>
                <p>Los sábados el grupo se aumentaba con los trabajadores de la herrería, que
                    después de tomar café con los demás recibían de manos de Avelina el precio de su
                    trabajo, que por esto tenía para ellos un valor inmenso. Todos adoraban a la
                    hija del herrero, y cuando a la hora del trabajo se presentaba la joven
                    casualmente en la gruta, se suspendían los trabajos y todo el mundo rodeaba a la
                    linda Avelina para prodigarle las mayores demostraciones de un respetuoso y
                    tierno cariño. El banco destinado para herrar caballos, se había colocado más
                    abajo de la casa, y cuando había en él algún trabajo nunca dejaban los
                    herradores de entrar a la casa con pretexto de pedir agua o fuego, y era
                    solamente para ver algunos instantes a Avelina. El día de su cumpleaños,
                    aquellos hombres cuyas manos solo manejaban el martillo y el hierro candente,
                    abandonaban sus negras cavernas y sus chispeantes fraguas, para ir a ofrecer
                    guirnaldas y ramos de flores a los pies de la doncella, y la víspera se
                    disparaban cerca de su ventana multitud de cohetes y tiros de pistola, y se
                    colocaba una alegre música de viento.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VI.</head>
                <p>Mientras que sus encantos físicos y morales formaban la felicidad de cuantos la
                    rodeaban, ella era desgraciada en extremo, y al exhalar como una flor sus más
                    delicados aromas para otros, se sentía languidecer, revelando su profundo
                    abatimiento en su rostro de una palidez interesante como el de una rosa mustia
                    por excesivo calor.</p>
                <p>Al principio, seducida por las bellezas de la novela, solamente deseaba, y se
                    entristecía per la dificultad de coronar sus deseos: después, se le hizo
                    insoportable aquella vida de campesina, la encontraba destituida de todo encanto
                    y todo su consuelo era leer y llorar.</p>
                <p>Y es que una de nuestras enfermedades morales consiste en el disgusto con que
                    aceptamos cualquiera condición en la vida, aun cuando de ella puedan sacarse los
                    placeres más inocentes y menos efímeros.</p>
                <p>Avelina, aun transigiendo con su imaginación acalorada y caprichosa, pudo haber
                    sido feliz, si no hubiera dilatado el círculo de sus ilusiones a un grado de
                    exageración del todo incompatible con la realidad de una vida prosaica. No podía
                    conformarse con la miserable condición humana, por la que cada paso en el mundo
                    significa un sacrificio, y por la que no se encuentra una rosa sino coronada de
                    espinas, y por eso la pobre niña babia sostenido un duelo a muerte con su
                    destino, y ya sucumbía en la lucha fatal.</p>
                <p>Yo contribuí en gran manera para aumentar los estragos de su corazón, haciéndola
                    leer cuantos libros me parecían a propósito para inspirarle un amor profundo y
                    apasionado. No era, pues, mi ánimo corromperla, sino hacer que me amara algún
                    día, y con la mayor insensatez contribuí a enconar las llagas de aquel corazón
                    hecho pedazos.</p>
                <p>Una noche, afectando también una melancolía intensa, me atreví a decirle:</p>
                <p>—Avelina, creo que Vd. me comprenderá y sabrá consolarme..... porque sufro
                    mucho..... ¡mucho!..... Vd. es buena, espiritual y generosa: posee un corazón
                    sensible y no creo hacerle en vano una confidencia dolorosa: abrirle mi corazón
                    y pedirle un consuelo que tanto necesito. Si me fuera preciso separarme del lado
                    de Vd. antes de confiarle mis tristes secretos, partiría desesperado..... veo
                    que Vd. sufre también ocultos dolores y que llora en silencio; y espero que la
                    semejanza de nuestra situación me proporcione siquiera una palabra
                    compasiva.....un consejo..... ¡amistoso!..... Avelina, compadézcame Vd.! ¡Estoy
                    enamorado!..... </p>
                <p>Ella se sonrió e inclinándose hacia mí con un movimiento lleno de gracia, me
                    contestó:</p>
                <p>—Empieza Vd. a hablarme de amores y casi es Vd. un niño! </p>
                <p>—Mi corazón abriga sentimientos gigantes. </p>
                <p>—Pero ¿qué consejo podría dar a Vd., yo que tanto los necesito? </p>
                <p>—Vd. puede ser la causa de mi felicidad..... </p>
                <p>—Mucho me alegraría si fuera cierto..... ¿Y quién es la mujer que Vd. ama? —
                    continuó. </p>
                <p>—Un ángel! Una diosa! </p>
                <p>—Si es un ángel, ámela Vd. mucho: si es una diosa, adórela..... —y lanzó un
                    profundo suspiro. </p>
                <p>—Mucho tengo que esperar de placeres o de sufrimientos con este amor que no sé si
                    será correspondido. Pero siempre la amaré..... la idolatraré.....la
                    adoraré!..... ¡Lo juro!..... </p>
                <p>—Entonces nada tengo que decir sino que le deseo a Vd. una completa felicidad con
                    la correspondencia de su novia.....¿Es bella? </p>
                <p>—¡Divina! </p>
                <p>—¿Es rica? </p>
                <p>—No? si lo fuera la amaría menos. </p>
                <p>—¿Tiene talento? </p>
                <p>—¡Sublime! </p>
                <p>—La compadezco: debe sufrir mucho si no ha vulgarizado su inteligencia y sus
                    sentimientos..... </p>
                <p>—¡Avelina!..... ¡Perdón! ¡Es Vd.!..... </p>
                <p>—¡Yo!..... </p>
                <p>—¡Sí! Vd., el ídolo de mi corazón! La rosa virginal de mi más intenso cariño: el
                    objeto de mi más casta ternura!!..... </p>
                <p>No pude continuar, porque me había abandonado violentamente y sin decirme una
                    palabra.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VII.</head>
                <p>Hay ciertos corazones que se marchitan como la sensitiva bajo una impresión
                    repentina; desean vehementemente y en silencio, acarician con ternura el objeto
                    de sus deseos, y al ofrecérseles la realización de sus ilusiones, carecen del
                    vigor necesario para soportar lo mismo que han anhelado, y se dejan oprimir y
                    aniquilar bajo el influjo de un sentimiento desconocido, cuya idea seducía, pero
                    cuya aparición atormenta.</p>
                <p>Rosas lánguidas y moribundas por falta de riego, que necesitan recibirlo poco a
                    poco, y que se deshojan y mueren con un golpe de agua, porque su tallo está
                    débil y sus pétalos flojos.....</p>
                <p>Lirios pudorosos que se tuercen y tocan la tierra al recibir un beso leve del
                    viento de la tarde.....</p>
                <p>Así era Avelina.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VIII.</head>
                <p>Todos sufrían con ella, y ningún medio dejaban pasar que pudiera distraerla de su
                    estado de abatimiento: todo participaba de la melancolía de la joven e iba
                    languideciendo con ella.....</p>
                <p>Un día, Bernardo estuvo quejándose amargamente conmigo de lo que sufría por la
                    situación de Avelina, de esa amorosa y hechicera hija de su corazón, en la que
                    había concentrado todos sus afectos. No encontraba a qué atribuir el cambio de
                    Avelina, pues se le hubiera hecho imposible creer en la fatal influencia que
                    siempre ejercen en el alma de una virgen las novelas y la pasión de un joven
                    insensato. Sospechaba más bien que ella hubiera sido víctima de alguna pasión
                    oculta e impura; y cuando empezó a hablar, temblé temiendo que mi conducta no
                    fuera desconocida a aquel desgraciado padre. Pero después se expresó en términos
                    que me indicaron que de nadie hubiera sospechado menos que de mí.</p>
                <p>El P. Alejo, alarmado igualmente, se esforzaba por descubrir la causa y poner el
                    remedio: ambos hablaron largamente de lo que convendría hacer, y aun creo que
                    llegaron a tratar algo de hacer entrar a Avelina en un convento o de buscarle un
                    novio. Cuando observé esto, sentí la primera impresión dolorosa de un amor
                    desgraciado. Desde entonces empecé a sufrir los más crueles tormentos, temiendo
                    que me arrebatasen mi primera ilu-sión. Si hubiera sido un poco calavera, si
                    hubiera tenido algunos años y algunas esperanzas más, tal vez descubro al cura y
                    al padre de Avelina mi amor por la joven, pues no debía temer, y ahora lo
                    conozco, una amarga repulsa.</p>
                <p>Entonces, lo que hice fue seguir instando y molestando a la desgraciada, siempre
                    que encontraba oportunidad para dirigirle algunas palabras. La conducta que ella
                    observaba conmigo me llenó de desesperación y acrecentó mi fuego amoroso, porque
                    no la comprendía: ahora comprendo que nunca le fui indiferente, y que me
                    sacrificó cuanto más caro tenía. Su virtud y su juicio, así como mi
                    superficialidad y mi locura, le fueron obstáculos para ser conmigo tan expresiva
                    como quizá lo hubiera deseado.</p>
                <p>El señor cura le había regalado un pequeño clavicordio alemán, y algunas piezas
                    de música de Haydn, Weber y Cimarosa. Ocho años antes había aprendido Avelina la
                    música con el organista de la parroquia, y tocaba algo en el piano: por esto, y
                    para procurar alguna distracción nueva a la joven, el P. Alejo le cedió el
                    clavicordio, que hacia mucho tiempo guardaba sin uso en el curato.</p>
                <p>Aunque cuando llegué hacia varios meses que Avelina no ponía una mano en el
                    teclado, a instancias mías tocaba diariamente un rato, y yo la escuchaba con
                    trasporte sentándome a su lado. El instrumento estaba colocado entre los lechos
                    de Avelina y el de su abuela, vestidos de blanco y con el mayor aseo: el
                    primero, que yo comparaba con el nido de la inocencia, tenía su pabellón cándido
                    y suspenso con lazos de cinta rosada: sobre el pianito, en el muro opuesto al de
                    la puerta de entrada, se encontraba colocado el retrato de Avelina, obsequio de
                    un pintor que al pasar por allí no quiso quedarse sin un trasunto de aquella
                    oculta hermosura, y después de enriquecer su álbum con la efigie de Avelina y
                    con la copia de la perspectiva que se descubría desde el aposento de la
                    solitaria beldad, le hizo el presente de una copia de cada cosa: algunas sillas
                    de madera negra con asiento de tela roja, un modesto guardaropa, una mesita
                    blanca con las novenas y devocionarios de la abuela, y algunos tiestos con
                    flores en la ventana, completaban el adorno de aquel cuarto, lleno de
                    tranquilidad, pero asilo sin embargo de una existencia tan desgraciada como
                    inocente.</p>
                <p>Todos los días, a las dos de la tarde, lleno de languidez por el calor sofocante,
                    me iba a aquel aposento, y Avelina no tardaba en sentarse a tocar algún trozo de
                    esa música llena de misterios, de brumas, de esa música alemana henchida de
                    sombras vaporosas; música melancólica y sublime a veces, como las orquestas que
                    sueñan los poetas; rauda, sonora, estruendosa en otras, como un cielo lleno de
                    nubes tempestuosas, o como una catarata que ruge despeñándose.....</p>
                <p>Cuando Avelina comprendía que alguna parte de lo que tocaba producía en mi alma
                    una impresión profunda, me miraba inclinando su cabeza y sonriendo tristemente,
                    y yo sabia que esperaba la repetición.</p>
                <p>Generalmente, a las tres o poco más me apartaba de allí con el corazón hinchado
                    de sollozos; la veía que cerraba, casi llorando, su clavicordio, y yo también
                    desesperado, medio muerto de amor, y con las lágrimas nublándome la vista, iba a
                    encerrarme solo en mi aposento para dejarlas correr libremente.</p>
                <p>Otras veces, cuando Avelina estaba de mejor humor y más amable y condescendiente
                    conmigo, cuando se cansaba de estudiar sus papeles de música me pedía que fuera
                    a sacar de mi maleta algún libro, recomendándome <q>«que fuera triste,»</q> y
                    nos sentábamos a leer en la puerta, de la que solía suceder que tuviéramos que
                    retirarnos, porque la lluvia monótona y murmuradora entraba a rociarnos
                    impulsada por un golpe de viento.</p>
                <p>Avelina gustaba mucho de esa lluvia igual que dura toda una tarde y que nos
                    adormece con su ruido continuo, con su olor de tierra húmeda y con sus airéenlos
                    frescos: ambos encontrábamos un bienestar, una voluptuosidad misteriosa en ese
                    cielo encapotado por el horizonte, y lleno de gazas aplomadas hacia el cénit:
                    bebíamos con avidez ese viento fresco y aromado por la tierra mojada, y el rumor
                    de mis palabras, confundido con el del agua tan monótono y tan adormecedor, nos
                    infundía una calma, una tranquilidad tan inefable, tan poética, un aplomo tan
                    natural y voluptuoso, aumentado con la convicción de que nada turbaría nuestro
                    reposo, que varias veces prorrumpí con voces sacadas de lo más íntimo de mi
                    corazón en esos arrebatos expresivos de tan indescriptible bienestar y de una
                    indolencia tan acariciadora, que fue sin duda la que inspiró a Fr. Luis de León
                    esa oda sublime e inimitable:</p>
                <lg>
                    <l>¡Qué descansada vida,</l>
                    <l>La del que huyo el mundanal ruido!.....</l>
                    <l>Y sigue la escondida</l>
                    <l>Senda por donde han ido</l>
                    <l>Los pocos sabios que en el mundo han sido!.....</l>
                </lg>
                <p>Cuyos versos se deslizaban de mis labios en esas tardes de inefable
                    dicha.....</p>
                <p>El buen concepto en que era tenido, hizo que en vez de aumentarse la vigilancia,
                    se disminuyera cada vez más; y como veían que Avelina estaba tan contenta
                    conmigo, y deseaban que siempre lo estuviera, nos llegaron a dejar en una
                    completa libertad.</p>
                <p>Solo en estas horas prescindía un tanto la desgraciada de las ideas que la
                    atormentaban: solo entonces era cuando la veía sonreír sin que en su sonrisa
                    hubiera hiel, y se disipaban un poco las nubes de su frente: su mirada se
                    tornaba más franca y brillante, y aun su respiración era menos fatigosa. Pero
                    cuando la tarde iba cayendo, se iba aumentando gradualmente el mal humor, hasta
                    que volvía completamente a sus ordinarias meditaciones entre suspiros dolorosos.
                    Avelina no tenía remedio.....</p>
                <p>—Pero ¿qué es lo que atormenta a Vd.? solía preguntarle. </p>
                <p>—Ni yo misma lo sé..... </p>
                <p>—Algún motivo debe haber para esa tristeza continua, que si no procura Vd.
                    evitarla, llegará por fin a ser un mal incurable..... ¿Qué desea Vd., qué la
                    mortifica?..... </p>
                <p>—No sé a qué atribuir mi estado: nada deseo, nada me daña que yo conozca... no sé
                    qué tengo;... pero siento un peso, un malestar interior que no me deja momento
                    de sosiego... no crea Vd... ya no tengo remedio! ¡Creo que me moriré muy pronto! </p>
                <p>—También es necesario prescindir de esas ideas románticas que le han inspirado a
                    Vd. las novelas..... Sin duda esos pérfidos libros que Vd. ha leído son el
                    origen de todo, y es preciso que ya no lea Vd. más, o que si quiere leer, sean
                    obras más serias y que no la perjudiquen. Es Vd. demasiado susceptible, y
                    desgraciadamente ha tomado muy a pechos ideas que ha hecho Vd. propias, y de las
                    que es preciso prescindir a toda costa..... ¿Cómo el P. Alejo no se ha opuesto a
                    que lea Vd. esas obras?..... </p>
                <p>—Nunca supuse que haría mal, y por eso no se lo he dicho..... pero es extraño que
                    me háble Vd. así de las novelas, cuando ha traído gran número que me ha hecho
                    leer..... </p>
                <p>—Bien comprenderá Vd. que al darle mis libros, no he querido más que divertir su
                    imaginación, distraerla de su tristeza; pero si ellos han de ocasionarle mayores
                    males, devuélvamelos para destruirlos, como procuraré destruir siempre todo lo
                    que de alguna manera se oponga a su tranquilidad. </p>
                <p>—Tal vez no está el mal en los libros sino en el corazón, dijo ella. </p>
                <p>—Si es así, yo tengo un libro que curará esa enfermedad que otros han ocasionado;
                    lo ofreceré a Vd. desde luego por si es posible reparar el mal que deba
                    imputárseme. </p>
                <p>Y diciendo esto fui a abrir mi maleta, de donde saqué un pequeño volumen
                    curiosamente encuadernado y colocado en su estuche. Aquel librito era <q>«La
                        imitación de Cristo,»</q> edición francesa de lujo; aquel ejemplar me lo
                    había regalado la que me dio el ser, desde muy tierna edad, y yo supe
                    conservarlo cuidadosamente, como, un presente cariñoso del amor más tierno y más
                    desinteresado. Lo había leído varias veces, sin cansarme nunca, como jamás
                    fastidia la presencia y la conversación de un ser querido. Siempre que abría
                    aquellas páginas, encontraba algo nuevo, algo suave y lleno de un perfume
                    sagrado, de una poesía mística y consoladora. Si pudieran suponerse corpóreas
                    algunas de las cosas que más nos halagan, yo me complacería en comparar este
                    libro celestial con un amigo santo, lleno de amabilidad, de dulzura, de
                    indulgencia, de amor y de una apacible y tierna filosofía; un amigo que a
                    cualquier hora, en cualquiera estado y circunstancias abre los brazos, halaga
                    consolando, presenta la virtud bajo su faz más poética, y su austeridad es tan
                    amable, y tan grande su conocimiento del corazón humano, que todos oyen con la
                    cabeza inclinada y poseídos de un dulce e inefable placer y recogimiento, las
                    palabras que a todos sabe dirigir, y en las cuales brotan suavísimos
                    consuelos.</p>
                <p>En las amargas crisis de mi vida, he buscado en esas páginas una gota de
                    felicidad, y nunca las he abandonado sin sentir mi inente poseída de un fuego
                    divino, y mi corazón de una indefinible alegría: cuando mi madre me abandonó en
                    el mundo, regué con mis lágrimas de huérfano el pequeño volumen de Tomás de
                    Kempis, o de Jerson, y mis tormentos se suavizaron. Me parecía oír a mi madre
                    dándome desde la eternidad sus consejos por medio de Fas palabras que leía, y el
                    apartamiento no pareció tan largo, ni la sepultura tan triste.....</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IX.</head>
                <p>Había, pues, hablado de mala fe y contra lo que sentía, solo por dar mi voto a
                    Avelina sobre aquello que pudidera haber ocasionado su enfermedad moral. Conocía
                    bastante que las novelas perjudican, pero no era demasiado perito para
                    comprender el mal en donde estaba infiltrado, ni mucho menos tenía el juicio y
                    rectitud de conciencia necesaria para impedir que Avelina leyera obras que
                    excitando su susceptibilidad, la volvieran accesible a mi amor. Charlé un rato
                    con ella, y nada más: sabia que mis palabras las llevaría el viento, sin que
                    pudiesen originar un obstáculo a mis proyectos: emití magistralmente mi juicio
                    sobre el mayor o menor mérito de algunos novelistas y poetas sin comprenderlos,
                    y no esperaba al último practicar una buena acción, puesto que sin duda lo fue
                    poner en manos de Avelina la obra de Kempis. No sé quién repentinamente me
                    inspiró tal idea.</p>
                <p>—Esta es una grande obra —le dije entregándosela. </p>
                <p>—Muy bien, tendré mucho gusto en leerla. </p>
                <p>—Pero es mística..... </p>
                <p>—Mejor: ¿cree Vd. que por eso no me agrade? </p>
                <p>—Léala Vd. con empeño y buena fe, y me agradecerá el regalo. </p>
                <p>—Así lo haré y desde ahora lo agradezco..... </p>
                <p>A poco rato nos separamos.</p>
                <p>Por la noche me sentí tan apasionado, que no hice más que suspirar y delirar; ¿
                    porqué no me ama? decía llorando amarga y silenciosamente. ¿No tiene ella un
                    corazón sensible, tierno, y yo un alma de fuego, un alma creada por Dios única y
                    exclusivamente para el amor? Con el de Avelina yo seria feliz toda mi vida: si
                    quisiera ser mía, yo me consagrara a adorarla para siempre: por ella seria
                    cuanto se puede ser en el mundo: ella haría de su amante un ángel o un
                    demonio!...</p>
                <p>Si me fuera posible olvidarla!..... ¡Olvidarla, eso no! ya no es tiempo de pensar
                    en olvidar, sino en sacrificarse por ella. ¿Cómo podría echarse al olvido este
                    ángel seductor, este conjunto de gracias celestiales? Ausentarme de aquí,
                    dejarla tan bella, tan triste, tan linda y apacible.... ¡No! primero morir cerca
                    de ella que abandonarla! Y ella abriga un corazón de fuego para todo, un alma
                    angélica, delicada, hermosísima, pero para mí que la amo tanto, no tiene más que
                    un cora-zon de roca! ¡Ay! ¡llegará tiempo en que me sea preciso partir!.....
                    Dios mío! Dios mío! dejadme aquí!.....</p>
                <p>¡Con cuánto placer trocaría mi condición por la de cualquiera de esos hombres que
                    tienen por obligación venir cada día a las cavernas de Bernardo, para
                    consagrarse a un trabajo rudo e incesante! Ellos la ven todos los días, la
                    seguirán viendo siempre que quieran, la oirán hablar, recibirán de sus lindas
                    manos el precio de su trabajo... ¡y yo no puedo sin ofenderla tocar una de sus
                    manos!... De buena gana pasaría aquí mi vida, forjando hierro y aplastando
                    herraduras, pero siempre tendría por lo menos presente a mi primera ilusión, a
                    mi único bien en el mundo. No faltarían medios para verla todos los días, y
                    seguiría viviendo feliz a su lado, desdeñando otro porvenir y otra gloria que no
                    me viniera de ella.</p>
                <p>Si ella me falta, me falta el alma: ¿qué esperanzas debo tener de alcanzar cosa
                    alguna agradable? ¿Qué me importa lo útil? Los hombres no tenemos más que un
                    corazón, y cuando lo ofrecemos todo a un objeto, ¿cómo podremos amar otros? Mi
                    corazón está lleno de Avelina, no quiero más, nada más pretendo que su amor, sin
                    que pueda satisfacerme una fría amistad: mí cabeza podría dictarme un camino que
                    no me condujera a donde mi corazón me conduce, si yo amara menos a Avelina; pero
                    no pienso más que en ella...</p>
                <p>Ya muy entrada la noche me ocurrió repentinamente una idea que no pude desechar,
                    me puse a escribirle una larga y apasionada carta: dos horas después la había
                    terminado, y doblándola cuidadosamente la guardé en mi cartera y me acosté a
                    soñar con Avelina.</p>
                <p>Ahora que recuerdo aquella primera impresión, ahora que se vuelven a presentar a
                    mi memoria todos los placeres y todos los dolores de mi primer amor, no puedo
                    menos de lamentar un cambio de ilusiones en las diversas épocas de mi vida:
                    trocaría gustoso mis placeres actuales por las tristezas de la época en que
                    conocí y amé a Avelina: en el primer amor el corazón está henchido de un perfume
                    de castidad celestial: la fe no vacila, las ilusiones son vírgenes, y aun en la
                    misma amargura se encuentran flores.</p>
                <p>Si conservara la carta que dirigí aquella noche al objeto de mi ternura, la
                    regaría con mis lágrimás y la estrecharía contra mi pecho: ¡hablaba tanto en
                    ella! eran las expresiones tan francas, tan sinceras y espontáneas! se revelaba
                    tanto amor al través de aquellas frases, a pesar de su estilo incorrecto, de su
                    poca hilación y de su falta completa de fondo literario! Aquella escritura no
                    era más que la expresión inmediata del sentimiento, sin la intervención de las
                    reglas. Había en ella la literatura del corazón...</p>
                <p>Por la mañana, luego que vi a Avelina, puse ini carta en sus manos y no se
                    resistió a tomarla, aunque la vi ruborizarse guardándola en su seno. Me lanzó
                    una mirada de compasivo y fraternal cariño, y me tendió la mano que besé con
                    entusiasmo.</p>
                <p>Sofocado, y comprimiendo los latidos de mi corazón me alejé de ella luchando con
                    esperanzas y temores, y preguntándome: ¿me llegará a amar Avelina?... ¿Qué me
                    contestará?...</p>
                <p>Por divertir las horas de ansiedad que debían pasar antes de saber su
                    contestación, me propuse dar un paseo a caballo: dirigíme al sitio desmontado,
                    me acerqué a Avelina, y le pedí una entrevista para aquella noche en la gruta:
                    ella nada me contestó, y yo salí de la barda estirando mi caballo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>X.</head>
                <p>Al llegar a cierto punto de la mañana, el declive es menos rápido y se encuentran
                    algunos senderos fáciles que la rodean completamente: por uno de ellos pasé al
                    valle opuesto, y fui a sentarme al sitio desde donde se descubre un hermoso
                    panorama. Hay un lugar a propósito para descansar bajo la sombra de mil pinos
                    seculares, negros y elevados, y lo aislado que está aquel punto lo hace
                    atractivo para quien está poseído de un acceso de excentricidad. Por eso la
                    busqué yo, que necesitaba acariciar esperanzas y derramar lágrimas en la
                    soledad. Se me había hecho insoportable todo comercio humano que no fuera con
                    Avelina, y cuando esto no podía ser, buscaba al menos los medios de ponerme a
                    pensar en ella sin ser interrumpido.</p>
                <p>Aun me parece escuchar el ruido de los cascos del caballo sobre aquel piso
                    desigual: aun creo escuchar el zumbido del viento que pasa por el oído y cuya
                    voz, a una altara considerable de la montaba, es más perceptible por la falta de
                    otros ruidos. Todavía no puedo borrar de mi memoria aquellas piedras toscas,
                    aquellas rocas negras y suspensas al borde de mil precipicios: aquellos aullidos
                    del viento al azotarse en las cavidades: aquella hilera de montañas semejantes a
                    una inmensa muralla de lapislázuli trabajada por gigantes para guardar a la
                    beldad del mundo: aquellas pirámides de Teotihuacan, tumbas de poderosos
                    antepasados, y recuerdos que el tiempo les consagrara para no aniquilarlos
                    completamente bajo su mano destructora. Aun veo fulgurar el lago de Texcoco,
                    límpido y cristalino, en donde se multiplican de noche las constelaciones, y en
                    donde el sol arroja de día raudales de oro que riela en sus aguas diáfanas: todo
                    aquel espectáculo, lo siento vivo, palpitante, no sé si en mi mente o dentro de
                    mi pecho, porque todo en aquellos días me era grato, si adunaba su belleza con
                    el recuerdo de Avelina. Todo la amaba conmigo, así como yo la amaba en todo:
                    todo la presentaba a mis ojos y a mi mente...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XI.</head>
                <p>Aquel día pasé perdido en ese sitio largas horas, entregado a mis pensamientos de
                    amor, a mis sobresaltos, a mi locura: en esas horas lloré, reí, devoré las
                    páginas de Werther, compuse versos, que dejé escritos en los troncos de los
                    árboles, grabé sobre las rocas la cifra de ese nombre querido, que siempre ha
                    resonado en mis oídos como una música celestial: en una palabra, di rienda
                    suelta a mis afectos, me dejé llevar de las expansiones de mi corazón, y
                    transigí con todas sus exigencias, sin más testigos que Dios y aquellos pinos
                    añosos y rocas seculares.</p>
                <p>¡Cuán violenta fue la impresión que recibí al ver que se extendían en el
                    horizonte las pálidas tintas del crepúsculo! Se acercaba la hora de mi
                    entrevista, y dentro de muy poco tiempo iba a escuchar en una palabra brotada de
                    los labios de mi amada, o mi sentencia de muerte, o la mayor felicidad que pude
                    nunca haber imaginado.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XII.</head>
                <p>¡Pobre niña! Nunca hubiera sucumbido acariciada por los encantos de un afecto
                    material, y fue débil para defender el pudor de su alma! Decretado estaba por el
                    destino que yo dejara destilar las gotas de mi hiel en aquella vida que toda
                    debía ser de inocencia y de flores... Hay ciertos actos que no significan una
                    violación corpórea, pero con ellos se rasga el velo del pudor del alma,
                    presentándola en toda su desnudez!...</p>
                <p>Las ocho de la noche habían sonado, esa hora clamorosa en que el espacio se
                    puebla de fantasmas que gimen, de sombras pavorosas que parecen abandonar los
                    cementerios y los túmulos empolvados para vagar, confundiéndose sus débiles
                    contornos con las sombras de la noche...</p>
                <p>Las campanas de la parroquia daban el toque de Ánimas, rasgando el viento con sus
                    voces clamorosas. En el cielo vagaban densas nubes y fulguraba uno que otro
                    lucero trémulo y amarillento, semejando aquel espectáculo maravilloso un velo
                    inmenso de terciopelo adornado de diamantes.</p>
                <p>Llegué a la entrada de la caverna; aparté los toscos leños que se colocaban todas
                    las noches a guisa de puerta, y entré.</p>
                <p>Todo estaba en una oscuridad profunda. Cada ruido que oía, se me figuraba que era
                    Bernardo: Bernardo, que podía venir a mi cita en lugar de Avelina. Temblaba todo
                    mi cuerpo, no sé si temiendo un descubrimiento que solamente me hubiera
                    proporcionado el encono de la familia, o tal vez la idea de que iba a estar solo
                    con Avelina, en lugar apartado y para hablarle de amor;... de un amor que no
                    sabia si alguna vez llegaría a ser correspondido.</p>
                <p>La joven no se hizo esperar mucho tiempo: a los pocos minutos llegó al pie de los
                    informes peldaños, y la vi subir con su traje blanco, como una fantasma en medio
                    de las tinieblas.</p>
                <p>—¡Antonio!!!... —me dijo vacilando al entrar. </p>
                <p>—¡Aquí, ángel mío! —le contesté, encendiendo una linternilla sorda que había
                    llevado. </p>
                <p>Quedamos ambos mirándonos largo rato, sin pronunciar una palabra.</p>
                <p>—¿Qué quiere Vd. de mí?... dijo al fin con dulzura. </p>
                <p>Nada le pude contestar, y solo fui a imprimir un beso inefable sobre la mano de
                    la joven, que temblaba de una emoción que procuraba disimular.</p>
                <p>—He llamado a Vd., le dije, solo para arrancarle una resolución última, solemne,
                    espontánea... deseo que me declare Vd. un secreto que hoy significa el único
                    tormento de mi vida, y descubierto equivaldrá a mi felicidad o a mi desdicha
                    eterna... </p>
                <p>—¿Me ama Vd., Avelina?... </p>
                <p>—Nada puedo contestar, me dijo después de largo rato de silencio. </p>
                <p>—Pero yo deseo saber los sentimientos que mi declaración ha engendrado en su
                    alma... ¡Avelina!... ¿No comprende Vd. que siendo la primera mujer a quien
                    consagro .mi corazón, debe ser indulgente, muy indulgente conmigo? ¿Porqué me ha
                    de negar Vd. un amor que me haría feliz? Nadie en el mundo puede volverme la
                    calma que sus encantos me han arrebatado... devuélvamela Vd., o máteme: dígame
                    hoy, ahora mismo, si debo acariciar alguna esperanza... la más mínima: ¿porqué
                    me ha de hacer Vd. infeliz? ¿porqué, Dios mío, ha de esquivarme esas palabras «
                    te amo» que serían la historia de mi felicidad? ¡Avelina! —continué arrojándome
                    a sus pies y besando sus manos, —protesto solemnemente consagrarme a Vd., única,
                    eterna, exclusivamente!... Respóndame Yd.: ¿me ama?... ¿me amará alguna vez?.., </p>
                <p>Yo abandonaré mi porvenir, todas mis ilusiones, mis esperanzas por Vd.; aquí
                    seria hasta un criado, un obrero miserable, un ente nulo.... pero estaré junto a
                    Vd., y nada más ambicionaré que verla todos los días junto a las flores que
                    crecen a su lado, pero en cambio pido una sonrisa, una mirada, un suspiro de
                    compasión!... ¡Avelina! ¡Avelina!... ¿me amará Vd.?</p>
                <p>—Olvídeme Vd., Antonio! —me dijo. —Olvídeme Vd. ahora, y no me haga desgraciada
                    con pus arrebatos que pasarán luego: Vd. todavía es muy joven, sus pasiones
                    empiezan a despertar, y hoy siente por mí una llama que pronto se extinguirá,
                    cuando abandone este retiro en donde no ve otra mujer joven más que a mí, y por
                    eso cree Vd. que rae ama. Es furor de un mes, aunque Vd. lo crea eterno: cuando
                    vuelva Vd. a la ciudad, no dudo que encuentre mil beldades radiantes de vida y
                    de amor, que harán olvidar a Vd. a la solitaria y desgraciada Avelina, a esta
                    flor del bosque, como Vd. me llama, y será cierto; pero ¡una flor que ya ha
                    perdido sus colores y sus aromas, y pronto, pronto estará seca... Allí hallará
                    Vd. no solo una hermosura efímera y casi marchita que ningún placer puede
                    proporcionarle, sino mujeres llenas de belleza, palpitantes de fuego, rodeadas
                    con todos los encantos del lujo, y perfumadas con los aromas de los salones de
                    la capital. Ellas serán las que llenen la vida de Vd., sus pensamientos, su
                    corazón. ¡Cuán desgraciada seria si llegara a apasionarme de Vd.! Olvidada
                    después de pocos días, no tendría en mi vida melancólica sino tormentos cada vez
                    mayores, una alma agostada por pasiones y deseos precoces, y para acabar de
                    entregarme en brazos del dolor, la memoria viva, palpitante de un ser tan amado
                    como ingrato! ¿Qué puedo ofrecer a Vd. sino una alma moribunda, un corazón casi
                    cadáver, y un cuerpo cuyos encantos cubrirá muy pronto la tristeza con su velo
                    de muerte? No es esto lo que Vd. necesita; tiene Vd. un corazón vigoroso,
                    volcánico, una alma enérgica, que pide otra alma de igual temple, para no caer
                    en sus amores en la horrible languidez de un fastidio prematuro que oprime sin
                    tregua hasta matar!... Déjeme Vd. sola, Antonio, no me pida más afecto que la
                    amistad, que es lo único que puedo darle. No piense Vd; en mí, ni me haga más
                    desgraciada de lo que soy... ¿Porqué no ha de amar Vd. a otra?... Además, que ya
                    yo no pudiera ser de Vd. de ningún modo... ya no tengo voluntad propia... ¡ya no
                    me pertenezco! </p>
                <p>—¡Dios mío! qué escucho... Avelina! Es preciso a toda costa que Vd. me diga el
                    obstáculo que se opone a mi felicidad, haciéndola inaccesible a mi ternura!
                    Dígame Vd., Avelina, ¿quién me ha robado su voluntad? ¿quién me arrebata a
                    Vd.?... dígamelo Vd., por Dios, pues cualquiera duda me mataría!... </p>
                <p>De sus ojos tristes y expresivos rodaron dos lágrimas deslizándose por su linda
                    cara.</p>
                <p>Al verla llorar, sin ser dueño de mis acciones, la así entre mis manos
                    estrechándola contra mi corazón, e imprimiendo dilatados besos en su frente
                    pálida y fría como la de una estatua de mármol.</p>
                <p>Si estoy condenado a no ser amado por Vd., —le dije,—renuncio desde este momento
                    a cuantos placeres pudieran brindarme esas beldades de salón que supone Vd. me
                    darán la felicidad: no, mentira; yo no podré alcanzar fuera de aquí, distante de
                    su lado, otra felicidad ni otro placer que el del sepulcro! ¿Qué mujer pudiera
                    robarme un corazón tan entera, tan exclusivamente consagrado a Vd.? No! nadie
                    puede ser amable para mí... a nadie quiero amar... nada quiero poseer que no sea
                    Vd.!... Ahora pues, antes de continuar, es forzoso decirme ¿ porqué de ningún
                    modo puede Vd. ser mía?...</p>
                <p>—¡Basta! —me dijo, cubriéndome la boca con sus deditos rosados y suaves: he
                    cumplido con lo que me era forzoso cumplir: hace mucho tiempo que observo esa
                    constancia, ese fuego con que Vd. me, ama: ese capricho que no lo deja descansar
                    ni un solo instante,; y mi dolor era intenso, vivía en una continua pesadumbre,
                    viendo que cualquiera deseo de Vd. es irrealizable, imposible, del todo! </p>
                <p>—¡Imposible! </p>
                <p>—Sí: no puedo, ni podría ser nunca de Vd, sino una tierna amiga y nada más: ¿los
                    motivos? ¿a qué saberlos, si esto no ha de influir para cambiar en un ápice
                    nuestra común desgracia?... Resignación, prudencia, Antonio!. Si no se cree Vd.
                    capaz de ser solo mi amigo, mi buen amigo, abandóneme. Esto seria muy oportuno:
                    es casi necesario. Todo depende de alguna firmeza por parte de Vd., y de un
                    cruel sacrificio por la mía, porque es cierto: <q>«lo quiero»</q> mucho, más de
                    lo que Vd. puede imaginar; pero también es cierto que es imposible transigir con
                    lo que Vd. tanto anhela. Separémonos, algunas lágrimas costará esta separación a
                    ambos : yo quedaré cada día más triste por la ausencia de mi mejor amigo, y Vd.
                    encontrará otras distracciones, otros objetos, que muy en breve lo harán
                    olvidarme... </p>
                <p>—¡Avelina! ¿es cierto que no soy un objeto extraño al corazón de Vd.? </p>
                <p>—Sí, pero comprenda Vd. el cariño que le profeso: más no puede ser... </p>
                <p>¡Ay!... Aun recuerdo aquella noche en que jugué mi felicidad al azar de
                    circunstancias y de pasiones que nunca pude haber comprendido! Todavía está
                    grabada en mi mente aquella caverna umbría cuyos ámbitos vibraban al fulgor
                    trémulo y rojo de la linterna: aun creo estar mirando aquella sílfide, aquella
                    encantadora dríada, bella hasta en su sombra que proyectaba de perfil la luz:
                    aquella frente pura, aquellos labios amorosos, suaves y perfumados como un botón
                    de rosa que empieza a secarse, y digno solo de recibir besos de los céfiros y de
                    los ángeles: aquellos ojos dulces y apacibles: aquella voz argentina y trémula :
                    aquel seno casto, relicario palpitante de la pureza y de todos los afectos
                    inocentes: aquella magia, en fin, tan seductora, tan irresistible, tan
                    celestial! Aquel conjunto de perfecciones físicas y morales del cual debiera
                    haber sido dueño, si mi destino no hubiera sido tan inclemente!</p>
                <p>—Puesto que mi ausencia significará un bien para Vd., Avelina, la amaría menos si
                    transigiendo con lo que mi corazón tan imperiosamente me pide permaneciera más a
                    su lado... ¡Me voy, Avelina!... ¡Me voy!... y... mañana mismo! Sea Vd. feliz sin
                    mí, aunque yo espero ser el más desgraciado de los hombres sin Vd... ¡Adiós,
                    Avelina, adiós! </p>
                <p>Y derramando un mar de lágrimas, me lancé a estrechar entre mis brazos su talle
                    elegante y gracioso.</p>
                <p>Nada rae contestó y se puso a llorar también con la mayor amargura, dejándome
                    beber sus lágrimas, besar su frente y sus manos y arrojarle cuantas flores
                    babadas en llanto podían caber en un corazón de diez y ocho años.</p>
                <p>Las lágrimas sangrientas que derramamos bajo la influencia de nuestras primeras
                    catástrofes amorosas son las flores del recuerdo: ellas nos perfuman después, en
                    la juventud, lo que más amargo vierte el destino en esta época tormentosa de la
                    vida. Por eso yo ahora que veo trasponerse la luz de mi felicidad, ahora que
                    huyen mis ilusiones y van desapareciendo como las rosas que caen una por una al
                    acercarse el invierno, busco en el tesoro de mis recuerdos los esqueletos de mis
                    pasadas flores, comprimiéndolos vertiginoso contra mi corazón y contra mis
                    labios para arrancarles un último placer solitario y pasajero.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIII.</head>
                <p>Ocho noches después de mi entrevista en la gruta con Avelina, estábamos todos a
                    la mesa, acompañados del P. Alejo, quien desde la tarde había estado hablando
                    misteriosamente con Bernardo y con Isabel.</p>
                <p>Avelina se había sentado junto al venerable párroco quedando frente de mí: ambos
                    estábamos silenciosos y revelando tanta tristeza, que la mía se hizo notar y dio
                    objeto a una fatal conversación.</p>
                <p>—Ya Vd. no está bien aquí, me dijo el Padre Alejo con dulzura, e inclinándose
                    hacia mí. </p>
                <p>—En ninguna parte puedo estar mejor, le contesté. Siempre me ha agradado el campo
                    hasta tal extremo, que me siento mal, muy mal en la ciudad, cuando me falta
                    tiempo para dar un paseo por las cercanías. </p>
                <p>—¡Oh! tiene Vd. razón, joven; no puede darse nada más bello que el campo, morada
                    primitiva de los hombres, y en donde se encuentran los placeres más inocentes y
                    sencillos. El campo es la residencia de la tranquilidad, de la inocencia, de la
                    felicidad... </p>
                <p>—¡De la felicidad! repliqué sonriendo amargamente. ¡De la felicidad! no siempre,
                    señor! </p>
                <p>Dije estas palabras con una intención tal, que Bernardo, Isabel y el cura se
                    volvieron a mí con una notable expresión de curiosidad.</p>
                <p>Avelina me dirigió una mirada lánguida y afectuosa a la vez: pus ojos estaban
                    húmedos cual si acabara de llorar...</p>
                <p>—Es cierto, continuó el P. Alejo: no siempre los. campos producen rosas suelen
                    también dar espinas: ¡y cuán agudas! </p>
                <p>Un profundo suspiro le dio a conocer que la rosa que yo había encontrado en el
                    campo estaba rodeada de abrojos punzadores.</p>
                <p>—Observo, continuó, que Vd. está de pocos días acá poseído de una melancolía
                    extraordinaria: ¿qué origina, pues, tal estado? </p>
                <p>—Nada, señor, que pueda suponerse extrago a. mi mismo corazón demasiado
                    susceptible, y que por esto se impresiona de todo.... </p>
                <p>—¡Cuidado! ¡cuidado con el corazón! contestó el Padre en voz baja y casi a mi
                    oído. </p>
                <p>Bernardo interrumpió esta conversación. Hija mía, dijo dirigiéndose a Avelina, a
                    nadie considero aquí sino de mi propia familia, y delante de todos voy a
                    hablarte de un negocio que no ignoras...</p>
                <p>La joven nada contestó, dejando caer sobre el pecho su cara pálida y
                    bellísima.</p>
                <p>—Voy a leer, continuó Bernardo con voz algo conmovida, esta carta que dirige al
                    señor cura una persona que tú conoces, y que muy pronto tendremos aquí: es el
                    joven Valerio, mi antiguo oficial, que después de separarse de mi lado ha hecho
                    durante sus viajes por el exterior una regular fortuna, y vuelve a su país para
                    establecerse y pasar una vida tranquila. Además de ser un joven de buena
                    presencia, se ha hecho acreedor a la estimación y aprecio general por todas sus
                    prendas personales: ha aumentado sus virtudes a medida que su hacienda: ha
                    conquistado un porvenir honroso, y dorante los años que no lo hemos visto, ha
                    pensado constantemente en tí, hija mía, porque te ha amado siempre y desea
                    partir contigo el fruto de sus sudores y la dulzura de sus placeres... </p>
                <p>Calló un momento Bernardo y desdobló pausasadamente una carta que leyó, y a la
                    cual pusimos todos una grande atención.</p>
                <p>En ella un hombre llamado Valerio pedía a Bernardo la mano de su hija,
                    confesándole que la amaba, y la amaba tiernamente hacia mucho tiempo, que solo
                    la idea de que seria suya algún día había sido el único estímulo para hacerlo
                    consagrarse durante años enteros a un trabajo rudo, continuo e incesante.</p>
                <p>Decía también que al ausentarse había declarado a Avelina su amorosa pasión, que
                    fue correspondida: que la joven le había ofrecido solemnemente ser suya cuando
                    regresara: que le había prometido una completa fidelidad, una inalterable
                    constancia, y que ahora se presentaba a reclamar el cumplimiento de aquellas
                    promesas...</p>
                <p>Durante la lectura de la carta, Avelina había estado con los ojos bajos, los
                    brazos cruzados sobre el pecho, y horriblemente pálida.</p>
                <p>Yo sentía dentro de mi corazón un peso inmenso: estaba cargado de lágrimas que
                    caían sobre él como gotas de metal candente sin poder brotar por mis ojos.</p>
                <p>Ya ves, hija, continuó Bernardo, que es preciso corresponder a la noble conducta
                    que contigo ha observado Valerio. Tú le has ofrecido hacerlo feliz, y las
                    promesas que le hiciste merecen toda mi aprobación. Irás a su lado, serás su
                    esposa, ya que lo has querido, y yo te bendeciré y te ofrezco que nunca el dolor
                    ha de turbar tu alma.</p>
                <p>La joven me quiso ver, y al clavar sus ojos en los míos, empezó a llorar: sin
                    embargo, su llanto fue atribuido a un exceso de ternura.</p>
                <p>—No llores, hija mía, no te separarás de mi lado: Valerio vendrá a vivir a mi
                    pobre casita, y yo tendré un hijo más. Prepárate, pues, para casarte dentro de
                    cuarenta días: muy pronto vendrá tu novio para estrecharte entre sus brazos, y
                    después partirá a la capital a disponer lo necesario. No ignoras cuáles son los
                    deberes de una buena esposa: piensa en ellos, dispon tu corazón para recibir al
                    que ha de ser el compañero de toda tu vida: piensa en todo aquello que pueda
                    serle agradable para ponerlo en práctica; tú serás feliz, hija mía, yo te lo
                    prometo... El buen Bernardo se enterneció, y todos al ver que por su mejilla
                    rodaba una lágrima de ternura, lloraron con él. </p>
                <p>El cura empezó una larga exhortación que ya no escuché porque el llanto vino a
                    mis ojos, y me levanté violentamente para ir a derramarlo a solas.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIV.</head>
                <p>Puede verse el desenlace de mi primer drama amoroso en la siguiente copia de
                    varias cartas que explican perfectamente los últimos acontecimientos de este
                    triste episodio de mi vida.</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>«Francisco:</p>
                                <p>» Debía mojar mi pluma en lágrimas para escribirte, amigo mío:
                                    nadie sepa que soy desgraciado: nadie comprenda mi situación 1
                                    Sufro, y sufro mucho!... Avelina, la hija de mi huésped, un
                                    prodigio de hermosura, una hada, una sílfide!... La he amado,
                                    amigo mío, con todo el fuego, con toda la intensidad de la
                                    primera pasión! La he amado, la amo y la adoraré toda mi vida...
                                    pero en vano! ¡Se casa, amigo mío, se casa dentro de un
                                    mes!!!.... Compadéceme, Francisco!... adiós!»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Mayo 15...</p>
                                <p>«Francisco:</p>
                                <p>» Cinco días he pasado sin verla: hoy estaba resuelto a partir y
                                    fui a buscarla... cuando nos vimos solos, empezó a llorar con la
                                    mayor ternura; yo también: le di un estrecho abrazo y nos
                                    separamos sin proferir una sola palabra. Me ama, Francisco, me
                                    ama; ¡pero ya no hay remedio!...</p>
                                <p>Valerio la merece: es un joven hermoso, honrado y trabajador:
                                    idolatra a Avelina, y se daría la muerte si ella faltara a la fe
                                    jurada; Cada día me propongo que sea el último que paso junto a
                                    ella y no me resuelvo por fin a partir..; mi corazón está
                                    grande, muy grande, y me faltan fuerzas para moverlo... ¡Amo
                                    tanto a esta niña! ¿porqué no la hacen mía? ¿porqué no me hacen
                                    suyo?... Así todo iría bien, y no habría más que una víctima;
                                    Valerio. Pero no! perdóneme el cielo los sentimientos egoístas
                                    que me han hecho escribirte tales palabras: las ha llevado el
                                    viento, no creas en ellas, amigo mío...</p>
                                <p>Seguiré sin duda aquí; veré que regresa Valerio; que viene el
                                    cura ; que da innumerables consejos a mi amada; que asean la
                                    casita; que se prepara todo... ¡que se casan al fin!...</p>
                                <p>No, ¡Dios mío! ¿cómo he de tener fuerzas para presenciar esa
                                    ceremonia? ¿Adonde encontrar la impasibilidad para verla dar la
                                    mano a su dueño, cuando yo he estampado muchas veces mil
                                    ardientes besos sobre esa misma mano que ahora está próxima a
                                    hacer caricias a mi rival? ¿Cómo he de permanecer indiferente
                                    para verla conducir a su tálamo, y no turbar la tranquilidad de
                                    todos con mi dolor, y con las convulsiones de mi
                                    desesperación?... ¡Francisco! ¡Francisco!... Bien decías que
                                    huyera de esta criatura, que me ausentara de aquí, porque aquí
                                    me esperaba mucho que sufrir!»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Mayo 21.</p>
                                <p>«Ella es una flor rústica, es cierto; pero tan bella! tan bien
                                    cultivada!... como muy pocas puede haber en los salones! No solo
                                    amo en ella la limpidez de los ojos, la tersura de la frente y
                                    la flexibilidad y elegancia del talle; sino más que todo su alma
                                    celestial, su tierno corazón, su talento claro y precoz, para
                                    cuyo completo desarrollo bastó la lectura de unas cuantas
                                    novelas.</p>
                                <p>¡Con qué alientos emprende el hombre su peregrinación en el
                                    mundo, cuando al principio de su viaje solo encuentra desengaños
                                    y amarguras que derraman en su pecho la más acerba hiel!...</p>
                                <p>¿Qué había de repugnante en que no viviera siempre con Avelina,
                                    como su mejor amigo, como su tierno compañero? ¿Porqué repugna
                                    tanto que sea mía? ¡mía para siempre!...</p>
                                <p>Y sin embargo, me la arrebatan, me la arrancan como pudieran
                                    arrancarme un pedazo de corazón con un puñal! ¿y porqué?...</p>
                                <p>Porque no me es posible traer un hombre vestido de negro que se
                                    coloque delante de nosotros, y que después de pronunciar algunas
                                    frases en latín nos diga: «estáis unidos,» «sois el uno del otro
                                    para siempre,» «amaos mucho, y sed completamente felices...»
                                    como si solamente su intervención fuera capaz de producir ese
                                    mucho amor y esa completa felicidad!</p>
                                <p>Amigo, si alguna vez me hubiera inspirado Avelina un deseo
                                    criminal, si ahora mismo no sintiera por ella otro afecto que
                                    una exigencia física, y al deseo culpable pretendiera sacrificar
                                    los placeres sublimes del espíritu, me resignaría a perderla;
                                    pero si la amo con tanta pureza, si no anhelo ni aun besar la
                                    extremidad de sus dedos, ¿porqué, pues, me voy a ver privado de
                                    mi ángel, de mi ídolo, por un decreto tan irrevocable como fatal
                                    e injusto?...</p>
                                <p>Anoche estove hablando con ella casi una hora, y había tanto
                                    sarcasmo en mis palabras como veneno en mi corazón: la hice
                                    llorar, y yo también lloré.</p>
                                <p>¿Qué culpa tiene la infeliz de que su marido no sea un cortesano
                                    y carezca de maneras agradables? ¿Acaso han atendido sus padres
                                    a los modales insinuantes del novio para casarla?...</p>
                                <p>Algunas veces me río: te causará compasión ver en mis ojos el
                                    brillo de una risa repentina al través del cristal del llanto.
                                    Me río, porque yo mismo ridiculizo algunas de mis ideas: ya
                                    sabes que si nada respeto, el primer objeto de mis profanaciones
                                    soy yo mismo.</p>
                                <p>Figúrate, que hay ratos en que involuntariamente me vienen ideas
                                    de loco: pienso seriamente robarme a Avelina, y llevarla muy
                                    lejos, en donde nadie pudiera encontrarnos. Otras veces me
                                    ocurre darme un tiro precisamente a la hora de la ceremonia, ir
                                    moribundo a besar sus pies, manchar de sangre su vestido blanco
                                    de novia, decirle un « adiós» desde el dintel de la eternidad...
                                    y después morirme.</p>
                                <p>Afortunada o desgraciadamente, nada haré, bien lo sabes, y por
                                    eso debes compadecerme o alegrarte.»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Mayo 30.</p>
                                <p>«Lo esperan de un día a otro... él vendrá por fin y seguro, como
                                    viene siempre todo aquello que me arrebata mi felicidad...</p>
                                <p>Todas las tardes hacen vestir a la pobre niña con cuanta
                                    elegancia les es posible para ir a esperar a Valerio desde la
                                    falda de la montaña: ¿cuándo vendrá por fin?...</p>
                                <p>Dicen que hay malhechores en estos caminos... ¡quién sabe si no
                                    deba mortificarme tanto! ¡Un acontecimiento intempestivo me
                                    salvaría !... Pero no, Dios mío! no permitáis que mi mente
                                    abrigue la más mínima idea siniestra, ni mi corazón un
                                    sentimiento menos noble. ¡Sea yo siempre digno del amor inocente
                                    de Avelina!»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Junio 1°.</p>
                                <p>«No hay remedio, la perderé para siempre!... Aquí me tratan todos
                                    con una compasión y a la vez con una frialdad que me humilla: no
                                    hay noche que al acostarme a velar no diga para mí: «mañana me
                                    ausento:» y viene ese <q>«mañana,»</q> y doy al traste con mis
                                    pobres resoluciones... ¡Y será preciso hacerlo!... ¡no sé
                                    cómo!</p>
                                <p>Me la arrancan, no hay duda, la arrebatan de mi lado, y solo por
                                    compasión, por timidez, acaso no me dicen que me vaya cuando ya
                                    lo saben todo! ¡Qué gentes! ¿Me será preciso perdonarlos al
                                    fin!...</p>
                                <p>¡Ella! ¡Avelina! La linda, la poética Avelina, no ha de ser mía!
                                    ¡ crueles! ¿porqué no me matan mejor? ¡Podrían proporcionarme
                                    una agonía más corta!</p>
                                <p>Amigo, ¿crees tú que me pudieran decir algo ofensivo estas
                                    gentes, si yo les dijera: «amo a vuestra hija, dádmela?» ¿Qué me
                                    dirían, Francisco? «eres un niño,» podrían contestarme: ¡como si
                                    un corazón de diez y siete años no fuera capaz de abrigar una
                                    eternidad, un infinito de ternura y de sentimentalismo...</p>
                                <p>¡Qué será de mí, Dios mío! Una idea fija me abrasa el cráneo,
                                    arruga mi frente, me enloquece! ¡me mata! ella de otro! ella de
                                    otro!...</p>
                                <p>Un sentimiento mina mi corazón, me lo hace sangrar, me lo
                                    devora!... el amor de Avelina!... ¿comprendes, amigo mío, lo que
                                    sufro?...</p>
                                <p>¿Y qué me separa de ella? ¿Porqué nunca podría llegar a ser
                                    mía?</p>
                                <p>Ella nació predestinada para el martirio, mi naturaleza y mi
                                    destino son los suyos; una misma estrella presidió nuestro
                                    nacimiento!</p>
                                <p>¿No es tan pura, tan virtuosa, tan bella? su frente virginal ¿no
                                    revela un talento precoz que fulgura al través de ella como una
                                    luz dentro de un hemisferio de alabastro? ¿no es su carácter tan
                                    bondadoso, sus modales tan finos, su corazón tan tierno?...</p>
                                <p>¿No me ama?...</p>
                                <p>Adiós, Francisco! hasta otra vez: no puedo continuar... me duele
                                    la cabeza... el corazón... los ojos... ¡me duele el alma!...</p>
                                <p>¡Adiós!»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Junio 12.</p>
                                <p>«No hay duda en que hay épocas fatales, en las que no puede menos
                                    de creerse en cierta predestinación que no se previó. Mi corazón
                                    está desgarrado, amigo mío, y a fuerza do tanto sentir me parece
                                    que ya nada siento. Dos meses han pasado desde mi última, y en
                                    ellos creo como que me he habituado al sufrimiento y a una nueva
                                    vida llena de escenas dolorosas: ¡paciencia! ¡sufrimiento!</p>
                                <p>Dios no me negará un corazón grande cual lo necesito!</p>
                                <p>Una tarde, en junio, me paseaba por una vereda poco distante de
                                    la tapia: a lo lejos se vela tentada la familia aguardando a
                                    Valerio: yo, más bien por afectar distracción que por divertirme
                                    en la realidad, disparaba de vez en cuando mi escopete sobre un
                                    ave perdida que atravesaba con vuelo tardo por entre los pinos
                                    gigantes. Poco antes de ocultarse el sol a mi vista, distinguí a
                                    lo lejos un viajero que subía lentamente la montaba apoyado en
                                    un palo. Pocos momentos después pude formar una buena conjetura:
                                    era el sargento Martin, de quien muchas veces me había la
                                    familia hablado con interés.</p>
                                <p>—Perdone Vd., me dijo, dirigiéndose a mí y quitando de la cabeza
                                    su gorra de cuartel: ¿hace mucho tiempo que vive Vd. en este
                                    pueblo? </p>
                                <p>—No mucho... </p>
                                <p>—Conocerá Vd. tal vez la familia del señor herrero Bernardo... </p>
                                <p>—Perfectamente: en su casa estoy alojado. </p>
                                <p>—Y ¿están buenos todos? la señorita... Tengo tanto deseo de
                                    verlos ! </p>
                                <p>—Todos buenos, ahí los tiene Vd., contesté lacónicamente; y con
                                    el dedo le indiqué la familia sobre las rocas a lo lejos. </p>
                                <p>Y sin despedirse de mí, aceleró el paso hacia la familia.</p>
                                <p>A poco rato llegué yo, y mi llegada fue un motivo para que se
                                    interrumpiera el júbilo y algazara que había ocasionado la
                                    presencia inesperada de Martin. Todos se pusieron tristes y
                                    taciturnos a la mía. Es la una de la noche, amigo mío, mis
                                    párpados caen con el sopor del desaliento, y la pluma se me
                                    desliza de la mano... buenas noches...»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Agosto 16.</p>
                                <p>«El genio del mal encadena las desgracias y los seres
                                    desgraciados... perdona, amigo, que tan funesta continúe mi
                                    carta, pero en todo estoy palpando el sello de una negra
                                    fatalidad.</p>
                                <p>¿A qué ha venido el sargento Martin a esta casa? a ser mi
                                    compañero de infortunio, a ligarse conmigo en un mismo
                                    sufrimiento!</p>
                                <p>—Señor, dijo a Bernardo por la noche, he vuelto aquí porque en
                                    otra parte no puedo estar: un año hace que hice la guerra y salí
                                    herido en el último encuentro: aquí encontré los afectuosos
                                    cuidados que solo podía haber esperado de una familia que debía
                                    tener y no tengo, porque Dios ha querido arrebatármela: aquí fue
                                    curada mi herida: me he alimentado de vuestro pan, he vivido en
                                    vuestra casa, y todo sin poder por mi parte demostrar la
                                    gratitud que tantos favores hicieron nacer en mi corazón: nunca
                                    los he olvidado, y desde que al separarme de aquí con el alma
                                    traspasada porque dejaba esta casa y esta familia, me vino un
                                    pensamiento... un pensamiento tan bueno como nunca los había
                                    tenido, me propuse decirla al volver... ¡ vamos! este es mi
                                    pensamiento! </p>
                                <p>Y el viejo sargento llenó de aire sus grandes pulmones, se atuzó
                                    los bigotes medio canos que le bajaban cubriendo la boca basta
                                    la barba, y después de algún rato de silencio continuó:</p>
                                <p>—Pues bien, mi pensamiento es este: yo ya no soy soldado más que
                                    por el uniforme, estoy enteramente separado del servicio, y po
                                    volveré a abrazar mi fusil s|no cuando los extranjeros aparezcan
                                    por un puerto : entoces volveré a ser soldado. .. pero... mi
                                    pensamiento... mi idea!... </p>
                                <p>—Siga Vd., dijo Bernardo, ligeramente impacientado por el
                                    dilatado preámbulo del sargente. </p>
                                <p>—Sigo, dijo este, y continuó así: Bien, mi pensamiento es pasar
                                    aquí toda la vida... </p>
                                <p>—Muy bien: eso me complace. </p>
                                <p>—Pero... será preciso que Vd. sepa otra co6a... </p>
                                <p>—¿Qué cosa?... </p>
                                <p>—Una cosa... </p>
                                <p>Y el sargento sin atreverse a añadir una palabra se quedó largo
                                    rato pensativo, mortificado y rascándose la parte posterior de
                                    la oreja izquierda.</p>
                                <p>—¿Será tal vez que le falte a Vd. dinero? ¡no importa eso! dijo
                                    Bernardo. Si tiene un oficio, yo le prestaré dinero y todo queda
                                    arreglado. </p>
                                <p>—No, no es eso, sino que... </p>
                                <p>—Vaya, hable Vd. claro. </p>
                                <p>—Pues bien: lo que yo quería era hablar a Vd. sobre que hace
                                    mucho tiempo pienso en que la señorita Avelina sería... es de lo
                                    mejor para esposa: yo ya soy viejo: tengo guardado un poco de
                                    dinero que Dios me dio hace cinco años, y... </p>
                                <p>—Es imposible lo que Vd. pretende... ya comprendí. </p>
                                <p>—¿Imposible? ¿porqué? preguntó el sargento todo desconcertado. </p>
                                <p>Porque mi hija se casa dentro de un mes...</p>
                                <p>—¡Ah! —exclamó Martin, haciendo esfuerzos extraordinarios por
                                    ocultar su sentimiento: —¿con aquel joven que paseaba solo? </p>
                                <p>—No: su novio llega hoy o mañana. </p>
                                <p>Y los dos se separaron, dirigiéndose el sargento a la pieza que
                                    se le había destinado, y Bernardo a la otra, en la que lo
                                    esperaban todas las noches los abuelos para oírle leer unos
                                    sermones antiguos, que eran como quien pide el narcótico que
                                    necesitaban para dirigirse a la cama.</p>
                                <p>¡Francisco! Mil veces habrás oído decir que los pesares
                                    comunicados son menos intensos: esto no sucede conmigo. Ahora
                                    sufro por mi desgraciado amor cuanto debes suponer, pero también
                                    con los sufrimientos del desgraciado Martin. Se conoce que está
                                    horriblemente apasionado: todas sus acciones tienen el sello de
                                    su amor, y sin embargo, no ha vuelto a proferir una palabra
                                    sobre el asunto. Martin, al través de su rostro bronceado, de
                                    sus modales toscos, de su uniforme ordinario, es todo un hombre:
                                    Martin, el nuevo amante desgraciado de Avelina, es mi amigo.</p>
                                <p>El soldado no se ausentó, pues bien se conoce que no tiene
                                    fuerzas para ello, pero de un momento a otro espero dejar de
                                    verlo, pues me ha comunicado su idea de irse cuando menos lo
                                    esperen, y sin despedida. ¿Qué lo detiene aquí? Lo mismo que a
                                    mí me impide marcharme: el amor de Avelina.</p>
                                <p>A la hora en que es preciso reunirnos todos, como es la de la
                                    mesa, los únicos que hacemos un papel bien triste somos Martin y
                                    yo: ni una palabra nos dirigen, no sé si por temor de
                                    ofendernos..... o tal vez porque siendo todos demasiado tímidos
                                    para decirnos claramente que redundamos en aquella casa, nos lo
                                    dicen con su silencio demasiado expresivo.</p>
                                <p>¡Crueles! saben que hay tres corazones hechos pedazos y no
                                    respetan su dolor! Las conversaciones durante la mesa al
                                    principio son varias y sobre objetos insignificantes, pero
                                    después todo viene a caer, todo refluye en el asunto que tanto
                                    preocupa a toda la familia: el matrimonio, ¡el sacrificio de la
                                    desgraciada Avelina!.....</p>
                                <p>¡Sería en verdad muy oportuna cierta circunstancia imprevista,
                                    algún acontecimiento que echara por tierra todos los jardines de
                                    esta bendita familia! Un cambio de voluntad en el novio... un
                                    atraso en su fortuna... un... no!... ¿a qué hacerme yo mismo
                                    suposiciones que me profanan y que a la vez no pasan de
                                    quimeras?...</p>
                                <p>Francisco, excusa consejos que no alivian las heridas de mi alma:
                                    ¿ quieres que sus cartas sean para mí un consuelo? No me hables
                                    en ellas de olvido ni de una filosofía que no puede profesarse
                                    bajo la influencia del primer amor. Habíame de Avelina, de esa
                                    adorable criatura, hazme concebir esperanzas aunque sean
                                    engañosas: díme que tú también la amas, exígeme que yo te hable
                                    de ella, de sus palabras, de su talento, de sus formas mórbidas
                                    y castas, como las de aquella <q>«Virgen de la Silla»</q> que
                                    Rafael pintó en el fondo de un tonel. Pídeme que te hable
                                    siempre de ella, y nada más que de ella... De ese modo, mientras
                                    mi corazón me deja mover de aquí, pasaré los días divirtiendo
                                    mis tormentos con la relación de mis tormentos mismos...</p>
                                <p>Adiós, adiós!...»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Agosto 17.</p>
                                <p>«Ayer ha sellado su obra nuestro destino. Avelina tocaba en el
                                    clavicordio el <q>«wals»</q> de Weber; esa voz, ese acento del
                                    alma de un poeta que al desatarse de sus vínculos terrenales
                                    sube al cielo diáfana y rosada como una nubecilla ligera y
                                    preñada de melodía, va armonizando la atmósfera, cual si fuera
                                    un himno corpóreo levantado al Señor. Muy a menudo tenía que
                                    interrumpirse la hechicera niña, pues cada vez que esas
                                    lánguidas notas del <q>«wals»</q> caían quejosas, moribundas y
                                    sin fuerza, mi corazón agonizaba de amor, mis ojos se nublaban
                                    de lágrimas, y sentía mi pecho inundado con torrentes de sangre
                                    y de llanto, que me abogaban: la joven suspendía entonces la
                                    pieza y comprimía con ambas manos los latidos de su corazón. Al
                                    continuar tenía que suspender de nuevo, pues yo loco, delirante,
                                    en el terrible vértigo de mi corazón herido de muerte,
                                    arrebataba sus manos, imprimiendo en ellas mis labios con un
                                    fervor idólatra, besaba la inscripción de su anillo de novia, y
                                    ella comprimía con transporte cariñoso mis manos entre las
                                    suyas.</p>
                                <p>En uno de los momentos de suspensión, se volvió hacia mí,
                                    apoyando sobre mi pecho su encantadora cabeza, y con voz de
                                    queja me dijo: ¡Antonio!... ¿Me ama Vd.?...</p>
                                <p>Solo pude contestarle con una serie de dolientes sollozos...</p>
                                <p>—¡Tenga Vd.!... no puedo darle más —me dijo —quitándose el anillo
                                    de oro que Bernardo le había mandado hacer para que lo regalara
                                    a Valerio... </p>
                                <p>Besé su frente, y ella continuó la última parte del <q>«Ultimo
                                        pensamiento de Weber.»</q> De repente se hizo escuchar por
                                    afuera un rumor sordo de voces, y poco después la de Bernardo,
                                    que gritaba acercándose a la pieza en donde estábamos:</p>
                                <p>—¡Avelina! Avelina! pronto, hija, ven! </p>
                                <p>Ofrecí el brazo a mi amada, y al notar que el suyo temblaba y que
                                    su cara estaba lívida como un busto de alabastro, sentí que mis
                                    entrabas se conmovían... sentí morirme... Salimos violentamente
                                    al encuentro de Bernardo.</p>
                                <p>—Ven, ven, dijo este cuando nos vio, arrebatándomela y sin hacer
                                    caso de mí... </p>
                                <p>El sitio desmontado dominaba completamente la casita y en aquel
                                    lugar se había reunido toda la familia, inclusos los abuelos, el
                                    sargento y dos o tres trabajadores de la herrería dirigiendo
                                    todos la vista hacia un solo punto de la senda más fácil para
                                    subir por la montaña, y con la mano coloreada en la frente en
                                    forma de tejadillo para ver mejor. Bernardo, Avelina y yo
                                    llegamos por fin al mismo lugar, y entonces vi el objeto de
                                    aquel movimiento general. Era un hombre a caballo que subía
                                    violentamente la falda de la montaña, cargado de fardos y
                                    haciendo señas con un pañuelo. No dilató mucho en acercarse lo
                                    suficiente para que pudieran percibirse sus facciones.</p>
                                <p>—¡Valerio! —gritó Avelina arrojándose en los brazos de su padre. </p>
                                <p>—¡Valerio! Valerio!... ¡Valerio!... repitieron varias voces
                                    graves y agudas, infantiles y cascadas, roncas y argentinas. </p>
                                <p>—¡Valerio! exclamé yo, apoyándome en una roca, muerto de angustia
                                    y bañado en sudor frío... </p>
                                <p>—Llegó por fin: y ¿qué hago aquí? me preguntarás: nada, es
                                    cierto, más que sufrir y más sufrir sin derramar ni una lágrima;
                                    mi corazón está calcinado, mi cerebro seco: ya no puedo
                                    llorar... </p>
                                <p>Es un muchacho de maneras bruscas, tosco, sin educación: su
                                    semblante es frío, nada revela: el rostro no carece de una
                                    hermosura vulgar, de una hermosura, que estoy seguro que Avelina
                                    desprecia. Al llegar, empezó no obstante su seriedad a
                                    distribuir abrazos a todo el mundo, pero Martin y yo, ni aun la
                                    mano le dimos: se ha permitido dar un beso en la frente de
                                    Avelina, y acariciarla con sus manos enormes e impregnadas de
                                    humo negro...</p>
                                <p>Pero ¿qué les importa que no sea un cortesano, si es humilde, si
                                    quiere a Avelina, si la sabrá sostener <q>«en su clase,»</q> si
                                    es un hombre que traerá un eclesiástico, y se presentará muy
                                    formal a responder delante de él que «recibe a Avelina por
                                    esposa y compañera?»</p>
                                <p>¿Qué les importa que ella sea desgraciada toda la vida, si para
                                    empezar su vida desgraciada le han buscado uno de esos hombres
                                    que tienen la facultad de ligar su existencia a otra existencia,
                                    unión que la haría feliz conmigo e infeliz con Valerio, uno de
                                    esos hombres que pronunciando gravemente algunas palabras
                                    latinas la hará acaso víctima, esclava de un hombre para cuya
                                    compañía sin duda no ha nacido destinada?</p>
                                <p>¿Qué les importa todo? Les han dicho que el matrimonio es una
                                        <q>«cosa »</q> muy santa y muy buena, y a despecho de lo más
                                    Doble y a pesar de víctimas, sacrificio de voluntades, etc., es
                                    preciso que Avelina reciba sin dilación este sacramento santo:
                                    que el matrimonio se verifique pronto, pronto...</p>
                                <p>Valerio ha encontrado demasiado triste a su novia y suele
                                    decirle; vamos, no te entristezcas, ya estoy aquí! Y la
                                    desgraciada paga sus caricias con frialdad, sonríe amargamente y
                                    suspira.</p>
                                <p>Cada vez que ciñe con sus brazos nervudos el talle delicado de su
                                    víctima, que une sus labios gruesos a la boca de clavel de
                                    Avelina, que besa su frente, sus ojos cerrados, su cabello, su
                                    barba; no puedo menos de rechinar los dientes poseído de todas
                                    las furias del infierno!</p>
                                <p>Se casan, no hay duda, y yo... permanezco aquí para presenciarlo
                                    todo, para apurar hasta la última gota del cáliz. Todo le
                                    permiten a Valerio: si fuera más niño, diría que hoy, desde que
                                    llegó ha hecho su plena voluntad porque ha enseñado algunas
                                    piezas de oro y ha dicho que sus bultos que traía en el caballo
                                    eran las donas de Avelina: pero comprendo que si todos están
                                    encantados, no es por un interés que seria completamente
                                    infundado, sino simple y sencillamente porque Avelina <q>«se
                                        coloca...»</q> Muy bien.</p>
                                <p>Francisco, compadéceme, y nadie sepa que soy desgraciado.</p>
                                <p>Adiós.»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Agosto 30.</p>
                                <p>«Tres días hace que Valerio fue a Méjico, para expeditar no sé
                                    qué trámite de su matrimonio, y hoy a la hora de siesta ha
                                    llegado aquí de nuevo... ¡para casarse!...</p>
                                <p>Mientras estuvo ausente abrieron en presencia de Bernardo y el P.
                                    Alejo los fardos que contienen las- donas de Avelina. No hay
                                    duda que el novio queda bien. Se comprende que ha trabajado con
                                    el mayor tesón para haber adquirido el dinero que deben haberle
                                    costado los regalos. Los viejos y los muchachos al ir viendo
                                    cada cosa que se mostraba, lanzaban exclamaciones, admirados al
                                    ver las galas con que su nieta y su hermana va a adornarse esta
                                    noche.</p>
                                <p>Todo el mundo admiró la prodigalidad del novio, quien avanzó
                                    hasta comprar a Avelina un traje de ceremonia, blanco y
                                    elegante, un velo, una pulsera, algunos anillos de oro...</p>
                                <p>En los momentos en que te escribo, todos están ocupados en los
                                    preparativos, sin embargo de ser bien sencillos: el júbilo se
                                    revela en todos los semblantes, menos en el de Avelina, en el
                                    del soldado y en el mío, que solo revelan un dolor profundo.</p>
                                <p>Están adornando hasta lo posible la pieza, que tiene honores de
                                    sala, en donde será la ceremonia: se ha pasado allí el
                                    clavicordio, pues el organista enviado por el P. Alejo ha de
                                    venir a tocar en la noche: también traerán otros músicos para
                                    bailar un rato después de la ceremonia: el novio anda
                                    disponiendo lo necesario para que todo quede bien ordenado; el
                                    P. Alejo viene cada rato, a dar por su parte disposiciones que
                                    no comprendo: ha mandado desde el medio día un crucifijo, unos
                                    cirios, el cojín rojo con galón de oro que sirve en la parroquia
                                    siempre que pasa por aquí algún obispo viajero... la estola, el
                                    libro de oraciones...</p>
                                <p>Avelina al ir viendo todo esto, tiembla, palidece cada vez más, y
                                    se pone mortal. En todas partes se oye el ruido consiguiente a
                                    la actividad que todos emplean. Los muchachos están muertos de
                                    contentos porque Ies han dicho que esta noche les pondrán sus
                                    vestidos de cada domingo, y mañana no irán a la escuela. Los
                                    herreros se han aseado cuanto les ha sido posible: ya preparan
                                    Sus cohetes, sus coronas y ramos de flores y la música de viento
                                    del pueblo. ¡Ah! ¡cuánta alegría! cuánto placer! cuán dulce
                                    júbilo reina en toda la casa!... Y entretanto Avelina...
                                    Martin... ¡Yo!... ¡Dios del consuelo, ten piedad de mí!!!...</p>
                                <p>No quiero creerlo, Francisco, lo que me pasa es un sueño
                                    inverosímil!... Ella, Avelina, no ha de ser mía!... No!...
                                    Nunca, no puedo, no debo, no quiero creerlo!! ... Asistiré a esa
                                    fatal ceremonia, la veré entregada a otro, y si el dolor no me
                                    mata, partiré mañana, cuando esta linda flor amanezca ajada:
                                    cuando esta púdica virgen ya esté profanada con los besos y
                                    abrazos de un hombre que no es capaz de comprender todos los
                                    tesoros de beldad, de sentimentalismo, de pureza, de
                                    abnegación... que le van a confiar... Sí! la acompañaré hasta su
                                    último instante de virgen, hasta su último momento de
                                    pura!...</p>
                                <p>¡Oh! oh! Dios mío!... Francisco! —Si me vieras en este instante,
                                    tú que tanto me amas, tú, que tantas veces me has probado tu
                                    amistad, Horarias conmigo, me compadecerías, te llenarías de
                                    ternura al ver que estoy llorando a mares, como un niño sin
                                    madre, como un amante sin su amada... ¡como un esposo sin la
                                    tierna mitad de su vida! Llorarías y sollozarías conmigo, viendo
                                    como ruedan por mi cara, contraida con la angustia, las gotas de
                                    mi llanto que caen borrando los caracteres de esta página!...
                                    ¡Ay! ¡El corazón se me parte!... ¡Las cinco!... dentro de tres
                                    horas!... ella suya!...</p>
                                <p>¡Dios mío! Han resonado los golpes de la música 1 el obsequio de
                                    los obreros empieza... la banda toca un <q>«wals»</q>
                                    voluptuoso... los muchachos corren a rodear a los músicos...
                                    Bernardo lleva un pañuelo a sus ojos... Isabel abraza y besa
                                    llorando a su hija... van llegando muchas gentes atraídas por la
                                    música... <q>«todo es alegría, todo es fiesta, solo para mí no
                                        hay contento!»</q> Todos gritan de júbilo, yo de
                                    desesperación; todos rebozan en dicha; la hiel del dolor me
                                    ahoga!... Los cohetes, la música... los convidados!!... y
                                    ¿Avelina? Avelina se desprende de los brazos de Isabel, y corre
                                    a encerrarse llorando a mares!...</p>
                                <p>El sargento se pasea lívido en su cuarto, serio, taciturno, se
                                    arranca la barba y los bigotes, murmura, se enloquece, se
                                    desespera... ¡Se muere de dolor como yo!...</p>
                                <p>Valerio ha llegado vestido de gala y acompañado de Mlle. Laura la
                                    hija de Mr***, ebanista francés, amigo de la casa. Esa joven
                                    viene a hacer el tocado de la víctima: es la encargada de
                                    engalanarla para el sacrificio... ¡Francisco! ¡El dolor me
                                    mata!... No distingo ni los caracteres fue escribo... me duele
                                    el corazón! ¡La pasión me mata!</p>
                                <p>¡Adiós! adiós!»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Setiembre 6.</p>
                                <p>Me acaban de entregar de parte de Avelina los miserables regalos
                                    que yo le había hecho, y que le mandan devolverme: dos libros
                                        <q>«La imitación de Cristo»</q> y <q>«mi Werther»</q> —las
                                    páginas de los dolores, y las páginas de los consuelos. Una
                                    adelfa y una acacia marchitas —¡ ya no quieren concederme el
                                    derecho de expresar a Avelina mi» sentimientos platónico» y
                                    recelosos.. . Una sortija con mis iniciales... y una carta que
                                    le escribí, cuando en medio de mi profundo amor y de mi
                                    desgracia, conservaba aun alguna esperanza... Te mando la carta,
                                    Francisco, léela, y abrázala en seguida... comprenderás por ella
                                    que ya descubría yo un precipicio entre las rosas pálidas de mi
                                    amor.»</p>
                            </div>
                            <writing type="letter">
                                <floatingText>
                                    <body>
                                        <div>
                                            <head>A Avelina.</head>
                                            <p>¿A dónde voy? —¡No sé! —Mi pensamiento, en lóbregas
                                                mansiones se extravia!!... En un abismo sepultarme
                                                siento, con otra voluntad que no es la mía!</p>
                                            <p>Yo sigo sin cesar la triste ruta, que no sé al fin a
                                                dónde me conduce: mi porvenir es tenebrosa gruta,
                                                y..:., ¡ni una estrella en mi horizonte luce!!</p>
                                            <p>Yo no amo las tinieblas! Yo deliro por aromas,
                                                placeres, alegría! ¡Por tu amor virginal siempre
                                                suspiro, con la voz de mi lánguida poesía!</p>
                                            <p>Tú eres mi porvenir, tú mi existencia, té mi
                                                esperanza bella y suspirada! Virgen, llena de calma
                                                y de inocencia, ilusión de mi mente más amada.</p>
                                            <p>Fija, eterna, indeleble, purpurina; aquí en mi
                                                corazón siempre reposas, como la luna blanca y
                                                peregrina, en un lecho de nubes y de rosas...</p>
                                            <p>Tu amor, tu dulce amor fuera mi vida: yo la ventura
                                                sin tu amor desdeño; y soy feliz cuando tu faz
                                                querida me sonríe dulcísima en el sueño.</p>
                                            <p>Céfiros, no abracéis su cuerpo enhiesto: no beséis su
                                                abundosa cabellera... ¡Ah! Yo mi humana condición
                                                detesto... ¡Por besarla, una brisa me volviera!</p>
                                            <p>Porque soy desgraciado, fuiste hermosa: ¡cuándo se
                                                unió la hiel con la belleza, ni el placer con la
                                                fatídica tristeza, ni el árbol disecado con la
                                                rosa!...</p>
                                            <p>Eres grupo de lirios, eres nube que el mundo material
                                                apenas toca, y entre sus pliegues toda mi alma sube
                                                y se exhala en sollozos de mi boca.</p>
                                            <p>¡Te amo! repite el corazón latiendo... ... ¡te amo!
                                                te dice mi alma suspirando... si es mi vida tu amor,
                                                vivo muriendo: si es mi muerte tu amor, moriré
                                                amando!....»</p>
                                        </div>
                                    </body>
                                </floatingText>
                            </writing>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Setiembre 6.</p>
                                <p>«Todo ha pasado ya! Mis primeras y más bellas ilusiones volaron
                                    como una parvada de aves hermosas que huyen espantadas por una
                                    ráfaga de viento envenenado: como un grupo de ondinas soñadas
                                    que se hunden simultáneamente en su lago al romperse el velo
                                    oscuro del sueño. Abandoné, por fin, aquella morada de mis
                                    dorados sueños, de mis primeras impresiones, de mi bautismo de
                                    amor.,</p>
                                <p>Poco después de haberte escrito mi última, el sargento Martin me
                                    llamó con misterio y estrechándome afectuosamente la mano me
                                    dijo:</p>
                                <p>—Con que Vd. también, ¿eh?... </p>
                                <p>Y se agolpó el llanto a sus ojos.</p>
                                <p>—¿Vd. tiene sangre fría para ver esto? me preguntó después. </p>
                                <p>—Es necesario que esté yo aquí hasta lo último... </p>
                                <p>—¡Vámonos! </p>
                                <p>—No puedo... </p>
                                <p>—Bien: martirícese Vd. hasta que quiera..... </p>
                                <p>Yo sí me voy, sin despedida, en este momento.....</p>
                                <p>Tengo confianza en Vd. y le encargo que entregue esto a
                                    Bernardo.</p>
                                <p>Y puso en mis manos un cartucho de pesos y un papel. —Se lo dará
                                    Vd., añadió, cuando yo vaya distante de aquí.</p>
                                <p>En seguida, tomó su montura y pistolas y fue a ensillar un
                                    tordillo flaco que andaba pastando la yerba; todo llorando sin
                                    recatarse de mí. Terminado que hubo sus operaciones, volvió a
                                    abrazarme con una ternura extraordinaria, nuestras lágrimas se
                                    mezclaron, y montó por fin a caballo, desapareciendo de mi vista
                                    instantáneamente al descender por la montaña.</p>
                                <p>Luego que lo perdí de vista, fui a desempeñar su encargo
                                    entregando a Bernardo el papel y el dinero. Al ver este la
                                    carta, lo único que me dijo fue: «me deja este dinero, porque se
                                    lleva mi caballo.....»</p>
                                <p>Después.....después tendió la noche su negro manto: multitud de
                                    nubes densas y agrupadas empezaron a girar por la atmósfera,
                                    como fragmentos de un velo de crespón. La música siguió
                                    esparciendo sus alegres notas por el viento: yo seguí mirando,
                                    insensato casi, ese torbellino de luces, flores, convidados,
                                    músicos y farsantes que en pocas horas poblaron la casa. A las
                                    ocho llegó por fin el P. Alejo, y después de un corto rato de
                                    conversación y previo un vasito de vino y unos bizcochos que le
                                    ofreció Bernardo, hizo salir a Avelina, quien trémula y
                                    descolorida, pero interesante, aérea, angélica y más bella que
                                    nunca, con su traje blanco de desposada apareció acompañada de
                                    su padre.</p>
                                <p>—¡Antonio!.....—me dijo al pasar con una voz moribunda y lanzando
                                    sobre mí una mirada indefinible —¡Antonio!...... ¿Me perdona Vd? </p>
                                <p>Yo me acordé de las palabras que el verdugo dirige al que va a
                                    matar. —Hermano, ¿me perdonas?.....</p>
                                <p>Mas no, Francisco; la súplica, la desgracia, del amor!..... se
                                    revelaron en estas palabras!</p>
                                <p>Nada pude contestarle: me senté en una silla con el corazón
                                    próximo a estallar, con los ojos saltados, con la frente
                                    candente!</p>
                                <p>Bernardo la fue a colocar junto a Valerio delante del P. Alejo,
                                    que ya esperaba, revestido con la estola y el libro, y
                                    acompañado del sacristán, para proceder a la ceremonia.</p>
                                <p>Todo el mundo elogiaba y tributaba una justa admiración a la
                                    belleza fascinadora de Avelina, quien propiamente estaba
                                    convertida en el ángel del amor desgraciado, bañando con sus
                                    lágrimas su faz pálida y coronada de flores azules.</p>
                                <p>Con aquel traje, con los ojos bajos y la expresión de su
                                    semblante en que se retrataba el dolor intenso y profundo con
                                    toda su misteriosa poesía, era realmente un objeto superior a
                                    cuantos objetos bellos he encontrado en mi vida.</p>
                                <p>Tuve fuerzas para ver principiar la ceremonia, pero cuando el P.
                                    Alejo preguntó a Avelina el «¿recibes por esposo y compañero?»
                                    etc., un grito desgarrador brotó de lo más profundo de mi
                                    corazón, y fue a formar un eco en el de Avelina, quien lanzó un
                                    gemido lastimero: salí corriendo de aquella sala; Bernardo y
                                    Valerio quisieron arrojarse sobre mí, pero fueron contenidos por
                                    la concurrencia..... Todo quedó en un desorden
                                    indescriptible.....</p>
                                <p>A la una de la mañana había andado cuatro leguas, y o esa hora me
                                    albergaron es el miserable tabuco desde donde te escribo.</p>
                                <p>Permaneceré aquí, enfermo, uno o dos días, y al siguiente
                                    estaremos unidos.....</p>
                                <p>Adiós, Francisco..... ¡adiós!.....»</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
