<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ley social</title>
            <title type="sub">-</title>
            <title type="short">LeySocial</title>
            <title type="idno">
               <idno type="viaf">-</idno>
               <idno type="bibacme">W379</idno>
            </title>
            <author>
               <name type="full">García Merou, Martín</name>
               <name type="short">GarciaMerouM</name>
               <idno type="viaf">5010378</idno>
               <idno type="bibacme">A154</idno>
            </author>
            <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">29429</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
            </publisher>
            <availability status="free">
               <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                     target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de">Public
                     Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without restrictions. The
                  XML-TEI markup is also considered to be free of any copyright and is provided with
                  the same declaration.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
            <idno type="cligs">nh0229</idno>
            <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0229.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc
            xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
            <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> García Merou, Martín: "Ley social." <seg
                  rend="italic">Internet archive.</seg>
               <date when="2009">2009</date>, <ref
                  target="https://archive.org/details/leysocial00mrgoog"
                  >https://archive.org/details/irenealbarnovel00guitgoog</ref>. </bibl>
            <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E511"> García Merou, Martín. <seg
                  rend="italic">Ley social.</seg> Buenos Aires: Félix Lajouane, <date when="1885"
                  >1885</date>. </bibl>
            <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E511"> García Merou, Martín. <seg
                  rend="italic">Ley social.</seg> Buenos Aires: Félix Lajouane, <date when="1885"
                  >1885</date>. </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>The source image files were processed with OCR. The software used was ABBYY Finereader
            12 Professional, with Spanish as recognition language. The result of the OCR process was
            checked, but due to temporal restrictions, corrections were only made in a rough manner
            and remaining errors cannot be excluded.</p>
         <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
         <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title page,
            dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings, paragraphs,
            inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), direct speech or thought, verse
            lines, dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract source="#Lichtblau_1997">
            <p>
               <quote>
                  <p>
                     <seg rend="italic">Ley social</seg>, a naturalistic novel, is set mostly in
                     Madrid, where an Argentine diplomat finally awakens to a realization of the
                     emptiness of his many sordid affairs. García Merou takes great pains to show
                     the deterministic influence of preceding generations on the formation of
                     Villamar's moral character. And when the diplomat, engaged in a duel with his
                     lover's husband, allows himself to be killed, he seems to be accepting his
                     inevitable fate: 'la ley debe cumplirse sin piedad - talón inexorable, ley
                     social, que lo condenaba a sufrimiento eterno.'</p>
               </quote>
            </p>
            <p>
               <bibl>Lichtblau, Myron. <seg rend="italic">The Argentine Novel</seg>, p. 177. Cited
                  by Lichtblau, Myron. <seg rend="italic">The Argentine Novel: an annotated
                     bibliography.</seg> Lanham, Maryland, 1997, pp. 381 f.</bibl>
            </p>
         </abstract>
         <abstract source="#Lichtblau_1997">
            <p>
               <quote>Se trata de un argumento y de un libro totalmente europeos. No se alude para
                  nada a las cosas argentinas y el lenguaje ha sido limpiado de todo argentinismo.
                  Su vocabulario es de España, salvo algunas frases cosmopolitas; y el tema es un
                  adulterio que termina trágicamente. Marcos Villamar, joven mundano y pobre,
                  cautiva con su gallarda apostura a la hermosa Adela, mujer de Jorge Zea, cuarentón
                  jubilado y rico. Habitan los Zea un lujoso palacio, donde Marcos es recibido como
                  en la casa de un hermano. Pero el amor de Marcos es sólo un capricho, y así lo
                  vemos enamorarse luego de Rosa, bella hembra que, seducida en otros años por Zea,
                  se lanzó en la vida galante. Describe el autor el progreso psicológico de estos
                  dobles amores y la trama de prolijos episodios que conducen al desenlace: Rosa
                  descubre a Zea la infidelidad de su mujer, para vengarse de su antiguo seductor, y
                  Zea mata en duelo a Marcos, el amigo infiel.</quote>
            </p>
            <p>
               <bibl>Rojas, Ricardo. <seg rend="italic">Historia de la literatura argentina</seg>,
                  Vol. 8, Losada, 1948, pp. 406 f. Cited by Lichtblau, Myron. <seg rend="italic">The
                     Argentine Novel: an annotated bibliography.</seg> Lanham, Maryland, 1997, pp.
                  382.</bibl>
            </p>
         </abstract>
         <abstract source="#Cambaceres_2011">
            <p>
               <quote>
                  <p>Como se ve, cabe el asunto en cuatro líneas. Nada de intriga, nada de aventuras
                     extraordinarias; estamos lejos con García Mérou de las habilidades <seg
                        rend="italic">faiseur</seg>; la encarnación de un bello ideal de un
                     absoluto, el héroe, el prototipo del valor, de la bondad y la nobleza, esa
                     sempiterna mentira de la antigua escuela, ha sido aquí arrancado de raíz. El
                     interés de la obra reposa exclusivamente en la observación, en el estudio
                     psicológico de las pasiones, en la vida misma de los personajes presentados
                     dentro del medio exacto en que se mueven.</p>
                  <p>Y si el autor hubiese hecho por ocultarse un poco más, si acá y allá no asomara
                     su perfil interviniendo, condenando o aplaudiendo, <seg rend="italic">Ley
                        social</seg> entraría de lleno en el cuadro de la novela naturalista
                     contemporánea.</p>
               </quote>
            </p>
            <p>
               <bibl> Cambaceres, Eugenio. "Crítica literaria: García Mérou: "Ley social" / Eugenio
                  Cambaceres; editor Claude Cymerman (en Formato HTML)." <seg rend="italic"
                     >Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes.</seg> Alicante, <date when="2011"
                     >2011.</date>
                  <ref
                     target="https://web.archive.org/save/http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/critica-literaria-garcia-merou-ley-social/html/f714a918-a0fe-11e1-b1fb-00163ebf5e63_2.html#I_0_"
                     >https://web.archive.org/save/http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/critica-literaria-garcia-merou-ley-social/html/f714a918-a0fe-11e1-b1fb-00163ebf5e63_2.html#I_0_</ref>.
               </bibl>
            </p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
               <term type="author.continent">America</term>
               <term type="author.country">Argentina</term>
               <term type="author.country.birth">Argentina</term>
               <term type="author.country.death">Argentina</term>
               <term type="author.country.nationality">Argentina</term>
               <term type="author.gender">male</term>
               <term type="text.source.medium">digital</term>
               <term type="text.source.filetype">image</term>
               <term type="text.source.institution">Internet Archive</term>
               <term type="text.source.edition">first</term>
               <term type="text.publication.first.country">Argentina</term>
               <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
               <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
               <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
               <term type="text.language">Spanish</term>
               <term type="text.form">prose</term>
               <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
               <term type="text.genre">novel</term>
               <term type="text.title" n="1885">Ley social</term>
               <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">-</term>
               <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela naturalista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela social</term>
               <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
               <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
               <term type="text.genre.subgenre.contemp.explicit" source="#Cambaceres_2011">novela
                  naturalista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela naturalista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela
                  naturalista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                  naturalista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela social</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Schlickers_2003">novela
                  naturalista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Lichtblau_1997">naturalistic
                  novel</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Lichtblau_1959">Naturalism</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Varela-Jacome_1982">realista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela naturalista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela realista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                  naturalista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                  social</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk">novela
                  social</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.current.implicit" resp="#uhk"
                  cligs:importance="2">novela naturalista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                  naturalista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                  realista</term>
               <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
               <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
               <term type="text.speech.sign">—</term>
               <term type="text.speech.sign.type">single</term>
               <term type="text.setting.continent">Europe</term>
               <term type="text.setting.country">Spain</term>
               <term type="text.time.period">unknown</term>
               <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
               <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
               <term type="text.prestige">low</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-02-05" who="uhk">Initial TEI version.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div source="#E1" n="1885">
            <div type="titlepage">
               <ab>Martín García Mérou</ab>
               <ab>Ley Social</ab>
               <ab>Buenos Aires</ab>
               <ab>Félix Lajouane, Editor</ab>
               <ab>Librairie Générale</ab>
               <ab>51 - Calle Perú - 53</ab>
               <ab>1885</ab>
            </div>
            <div>
               <quote>
                  <seg type="foreign" xml:lang="fr">
                     <lg>
                        <l>Ah! malheur à celui qui laisse la debauche,</l>
                        <l>Planter le premier clou sous sa mamelle gauche!</l>
                        <l>Le coeur d’un homme vierge est un vase profond!</l>
                        <l>Lorsque la première eau qu’on y verse est impure</l>
                        <l>La mer y passerait sans laver la souillure.</l>
                        <l>Car l'abîme est inmense, et la tache est au fond!....</l>
                     </lg>
                  </seg>
               </quote>
               <bibl>A. de Musset.<seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">—La coupe et les
                     livres.</seg>
               </bibl>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="chapter">
            <head>I.</head>
            <p>Una brisa, cortante arremolinaba las nubes en el espacio, cuando Marcos descendió de
               su elegante berlina en la puerta del <seg rend="italic">Teatro de la. Comedia</seg>.
               El vestíbulo rebosaba; una animación extraordinaria, una atmósfera cargada, espesa,
               asfixiante, le hizo detenerse en el umbral y despojarse de su abrigo de pieles,
               dejando descubierto su irreprochable frac, en cuyo ojal se destacaba una gardenia,
               ajada y amarillenta. La multitud compacta y bulliciosa se agolpaba en aquel paraje.
               Al ruido de los carruajes que llegaban rápidamente, depositando su preciosa carga en
               la puerta del teatro, y partiendo a ocupar su puesto de orden en la larga fila que ya
               se había formado,—se unía el murmullo de las conversaciones y el estruendo de las
               risas. El humo de los cigarros envolvía todos los objetos en una neblina azulada que
               aterciopelada la roja lengua de los mecheros de gas. Un vaivén incesante, una
               corriente continua de concurrentes al baile de máscaras de esa noche, el último de la
               temporada, se había establecido después de las doce. Los <seg rend="italic"
                  >dominós</seg> negros precedían a las <seg rend="italic">chulas</seg> esbeltas,
               debajo de cuyos pañuelos de manila y faldas humildes, se adivinaban las formas
               elegantes de algunas reinas del lujo y de la moda. Las parejas, después de tomar sus
               billetes en el despacho, pasaban entre una doble fila de curiosos agrupados para
               detallar los mejores productos de aquella vasta mercadería humana. A su paso
               estallaban originales observaciones. Felizmente, la abundancia de público, y la
               rapidez con que se sucedían las unas a las otras, no dejaba mucho lugar a los
               comentarios. Los acordes de la orquesta, ahogados en un vasto murmullo de voces,
               gritos, carcajadas, conversaciones, ruido de pisadas y choque de vasos y botellas en
               los pasillos superiores, llegaban por ráfagas hasta aquel punto, unas veces con mayor
               claridad, otras casi imperceptibles. Eran ya las tres de la mañana y todo anunciaba
               ese período álgido en que la alegría se une al libertinaje, en que las manos se
               extravían en los contornos macizos de la compañera de wals, y los cuerpos jadeantes
               dejan ver tesoros ocultos; hora, en fin, de los grandes atrevimientos y de las
               grandes concesiones.</p>
            <p>Después de haberse aclimatado durante un minuto a aquella temperatura extraña, Márcos
               dejó su abrigo en el guarda-ropa, y levantando la espesa tapicería que cubría la
               puerta principal de entrada, penetró en el salón. Allí tuvo que detenerse nuevamente
               por la afluencia de máscaras, las oleadas y el tumulto. En los palcos del centro,
               frente al escenario, la orquesta dejaba oír los compases de una pieza que, a juzgar
               por un enorme cartel colgante, debía ser una <seg rend="italic">mazurka</seg>. En
               realidad, eso era bien indiferente a aquellos frenéticos danzantes, pegados a su
               pareja hasta formar un solo cuerpo, con el sombrero echado hacia atrás, la corbata
               floja ó desprendida, las pecheras húmedas y arrugadas, las bocas secas y las miradas
               ardientes. Márcos, como buen conocedor del terreno que pisaba, paseó la vista por
               todos los ámbitos del teatro, esperando el fin de la pieza para recorrer
               detenidamente aquella especie de pandemónium alegre.</p>
            <p>
               <said>—Hola!</said> le dijo su amigo Eugenio Montejo, que pasaba por su lado, dándole
               un golpecito en el hombro—<said>Qué pensativo estás....!</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Por el contrario!</said>—contestó volviendo el rostro y haciéndole una seña
               cariñosa con la mano—<said>Llego en este momento y veo quiénes hay por aquí.</said>
            </p>
            <p>
               <said>
                  <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">—Nous sommes au grand
                     complet</seg>!— Si quieres venir a tomar una copa con nosotros, te advierto que
                  estamos en aquel palco. Hasta la vista.</said>
            </p>
            <p>Y se internó en la confusión abriéndose paso a fuerza de codazos y de empellones
               vigorosos, mostrando a Márcos un palco entresuelo de donde salía un coro de alegres
               carcajadas.</p>
            <p>Efectivamente, nada faltaba aquella noche. La alta banca, la aristocracia del dinero,
               que es siempre la mas poderosa, se codeaba con la aristocracia de la sangre,
               representada por algunos producto s enfermizos, restos de razas fuertes empobrecidos
               y aniquilados por el placer. Allí se veían, periodistas, artistas, políticos
               conocidos, <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="en">sportmans</seg> y <seg
                  rend="italic" type="foreign" xml:lang="en">clubmans</seg> de pública notoriedad.
               Las mujeres a la moda, muchas de ellas con el rostro descubierto, paseaban del brazo
               de sus amantes, repartiendo sonrisas y epigramas y recogiendo lisonjas. Los palcos se
               veían ocupados en su mayor parte por la juventud dorada de los salones que salía de
               algún recibo de moda con los últimos acordes del <seg rend="italic">cotillón</seg> en
               el oído, é iba a concluir la noche buscando con quien cenar. En uno de ellos, una
                  <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">Peau d’Ane</seg> de escasas
               formas, con medio cuerpo fuera de la barandilla, llevaba el compás con un enorme
               abanico rojo y acompañaba su movimiento con chillidos penetrantes. Márcos sonrió
               débilmente al reconocer en ella uno de tantos amores que, al contrario de la rosa del
               poeta, había vivido el espacio de una noche en su corazón. Las cortinas corridas
               ocultaban los antepalcos que dejaban adivinar muchos misterios apasionados y de donde
               salía, de cuando en cuando, alguna máscara con los cabellos en desorden, o con una
               copa de champagne en la mano. Desde el salón a las galerías se establecían diálogos
               animados, invitaciones aceptadas o reclamaciones de promesas echadas en olvido. En el
               centro había un gran grupo perpétuamente renovado que contemplaba a las mujeres,
               animadas por el calor de la sala y las bebidas. Quedaban pocas caretas; la mayor
               parte de las pelucas blancas habían desaparecido, dejando ver opulentas cabelleras
               graciosamente arrolladas formando una especie de cimera. El bullicio era aterrador.
               Los saludos, las protestas, las palabras escabrosas, las reclamaciones a voz en
               cuello, las sátiras mas violentes, los llamamientos y los brindis, se cruzaban como
               un fuego graneado en la sala, en los palcos, en los corredores. Aquel cuadro original
               estaba bañado en una especie de bruma luminosa, y los implacables mecheros despedían
               la luz en chorros cálidos y silbantes. Toda aquella multitud hablaba, reía, circulaba
               al mismo tiempo, hasta que el director de orquesta se ponía nuevamente en pie, el
               cartel colgante anunciaba un wals o una polka, y los bastoneros empuñaban Su pesado
               cetro, rompiendo de golpe los instrumentos discordantes, acompañados en breve por
               toda aquella turba excitada, jadeante por el calor, el amor y la bebida.</p>
            <p>En aquel instante las miradas de Márcos se fijaron en un estremo de la sala, y,
               apesar suyo, dejó escapar un gesto de sorpresa. Allá había un grupo compuesto de dos
               mujeres y tres hombres. Las mujeres llevaban dominós negros y tenían las caretas en
               la mano. Una de ellas, había pasado ya de los treinta años; su rostro no ofrecía nada
               resaltante; sus ojos eran pequeños y animados, su boca vulgar, su cuerpo sólido y
               bien construido. Los pliegues del dominó dejaban adivinar un seno prominente y unas
               anchas caderas vigorosamente acentuadas. Su compañera, por el contrario, era
               extremadamente hermosa. Una masa de cabellos negros y brillantes, graciosamente
               recogidos atrás, hacía resaltar más la trasparencia de su cutis blanco, ligeramente
               sonrasado por la agitación de la fiesta. Sus ojos expresivos despedían una luz
               deslumbradora. Su nariz perfectamente delineada era fina y elegante; su boca algo
               grande, aunque del más correcto dibujo,—tenía contornos suaves y voluptuosos que
               dejaban ver una doble fila de dientes blancos e iguales; una de esas bocas húmedas,
               frescas y sonrosadas, expresivas, imperantes o desdeñosas, que dominan y esclavizan,
               que desopilan y matan. Era más bien alta que baja y sus formas redondeadas y
               carnosas, al mismo tiempo que elegantes, hundían el alma en una vaga soñolencia y
               evocaban en los sentidos el presentimiento de mil placeres ignorados. Ambas tenían
               una larga historia mil veces narrada en todos los corrillos; pero mientras la primera
               estaba en el principio de su decadencia y veía alejarse paulatinamente sus antiguos
               adoradores, como los cortesanos de un trono que, bambolea, la otra, por el contrario,
               se sentía omnipotente y admirada, se encontraba en fin, en esa cúspide a que llegan
               las mujeres de su clase, cuando están en la plena posesión de sí mismas, conocedoras
               del modo de explotar esta mina inagotable, el hombre, suficientemente frías para
               sacrificar todo a sus cálculos y bastante hermosas para despertar voraces apetitos.
               Ninguna se estaciona en este momento supremo. Arriba, está el casamiento que les dá
               un nombre y les abre las puertas de la sociedad que las ha excluido; abajo, las
               dificultades, la vejez, el hospicio, o un número de ese gran rebaño anónimo que sale
               por la noche, hambriento y desgreñado, con los pómulos rebocados de almidón y
               colorete, a reclutar adoradores en las encrucijadas oscuras;</p>
            <p>Márcos observó con interés a los hombres que las rodeaban. El más joven de ellos, era
               una variedad de ese tipo infinito del <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr"
                  >petit crevé</seg> que abunda tanto en la sociedad moderna; grandes ondas de pelo
               negro, cuidadosamente rizadas sobre una frente deprimida; ojos verdosos,
               insignificantes y apagados, con el infatigable <seg rend="italic" type="foreign"
                  xml:lang="fr">lorgnon</seg> que obliga a hacer una mueca constante; frac de Poole
               de la última corrección académica; una enorme flor roja en el ojal; corbata de lazo
               irreprochable sujeta con dos alfileritos de oro con herradura pequeña de rubíes;
               camisa en cuya pechera resaltaba una perla rodeada de brillantes, anillos en
               profusión, zapatos de charol que descubrían la media de seda negra; estiramiento,
               movimientos automáticos, y en toda la persona esparcido un vago aire de imbecilidad
               incurable.</p>
            <p>A su lado se hallaba el antiguo <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="en"
                  >dandy</seg>, José Roda, célebre por su afición a los caballos y sus conocimientos
               hípicos, dilapidador de una fortuna considerable, al servicio de un aristócrata rico
               que le hacia ganar un sueldo miserable. Recordaba su antiguo esplendor en el cuidado
               meticuloso de su persona y en su porte distinguido y elegante. Tenía cerca de sesenta
               años; su barba, casi del todo blanca, esmeradamente rizada, le daba un aire
               respetable que él borraba con la ligereza de su conducta y con sus amistades
               juveniles. Era el amante de la mas vieja de las dos amigas, conocida con el nombre de
               Petra. Su compañera, Rosa del Monte, no tenía señor por el momento. Regresaba de un
               puerto de mar donde el último de sus amantes se había embarcado para América, ese
               postrer recur-so de calaveras perdidos y. comerciantes quebrados. A su lado había un
               personaje grueso, de fisonomía vulgar y antipática, con grandes ojos saltones y
               redondos como bolas de lotería, con un vientre prominente, y un aire de orgullosa
               satisfacción. Debemos añadir que era uno de esos amantes eternamente condenados a
               pagar, y a ser engañados por <seg rend="italic">el otro,</seg> el Adonis gratuito, el
               eterno invitado a los festines del amor, que encuentra el cubierto puesto y la mesa
               preparada a cualquier hora del día y de la noche. Se le conocía por el nombre de
               Ricardo Roberal.</p>
            <p>Márcos después de examinar con profundo interés aquel grupo que parecía tomar reposo
               para lanzarse en el torbellino del baile, se dirigió a su amigo Montejo, qué estaba
               allí cerca, buscando como el halcón la presa codiciada, y, señalándoselo, le
               preguntó:</p>
            <p>
               <said>—Conoces tú a aquellas mujeres?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Como a mí mismo, querido</said>—contestó Montejo, después de orientarse por la
               dirección que le dio Márcos.</p>
            <p>
               <said>—Como he estado tanto tiempo en el extranjero, no extrañarás mi
                  pregunta.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Nada de eso, Márcos; además, te advertiré, que excepto aquel pavo real que
                  mira con el lente, los demás no son muy populares. El viejo, es un ex-hacendado,
                  un ex-sportman, un <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">declassé</seg>
                  que vive de sus antiguas relaciones y actualmente se ha ligado con Petra creyendo
                  que ha robado una Sabina. El más grueso acaba de llegar de Filipinas con algunos
                  miles de duros, conseguidos Dios sabe por medió de qué mañas, y disminuidos por
                  haber tenido que tapar la boca a algunos administradores curiosos. Trata de
                  conquistar a Rosa para que le ayude a gastar alegremente su capital y le jure una
                  pasión digna de Julieta, hasta que lo vea con el último centenar de duros, en cuyo
                  día hallará que su amante no sigue los preceptos de la higiene, etc., etc. . . .
                  Materia de explotación.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—De manera que tú la trates?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Personalmente, poco. Me fue presentada hace algunos días en <seg rend="italic"
                     >Lara,</seg> pero no he cambiado con ella sino algunas palabras.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Eso no importa. Te ruego me la presentes. Desde hace ya algún tiempo <seg
                     rend="italic">conozco</seg> de vista a esa mujer y he tenido una especie de
                  fatalidad para hablarla. Quiero jugar el todo por el todo.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Con muchísimo gusto. Pero te advierto, que es mujer que tiene <q>«mala
                     sombra»</q>. De sus tres últimos amantes, el primero huyó a América
                  completamente arruinado en la Bolsa; el segundo duró ocho días y perdió en el club
                  nueve mil duros; el último acaba de ser condenado con costas en un pleito
                  importante.</said>
            </p>
            <p>Marcos se llevó la mano a la corbata para cerciorarse de que estaba convenientemente
               atada, y se disponía a seguir a su compañero, cuando se sintió llamado por una voz
               dulce que lo hizo detenerse entre asombrado y confuso. Una máscara vestida de <seg
                  rend="italic">chula,</seg> con un riquísimo pañuelo cayéndole hasta los pies, y
               con el rostro cuidadosamente oculto por una careta de raso blanco, le hizo señas de
               que la siguiera. Después de disculparse en breves palabras con Montejo, Marcos se
               acercó apresuradamente a ella, la ofreció el brazo y juntos se internaron en los
               corredores.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>II.</head>
            <p>Márcos Villamar, tenía treinta años. Era uno de esos hombres que, sin belleza
               exterior, se hacen simpáticos por su arrogante presencia y por cierto aire viril e
               inteligente esparcido en toda su persona. Desde muy joven se había encontrado sólo en
               el mundo. A los quince años terminó sus primeros estudios; era dulce, tímido y su
               melancólica seriedad infundía interés y cariño. Sin haber sido un modelo, salía de
               sus clases con conocimientos suficientes para emprender con fruto cualquier carrera
               científica. Nunca había manifestado un excesivo amor al estudio, pero la viveza de su
               imaginación y la rapidez de su inteligencia suplía en él la falta de asidua labor.
               Mostró una decidida afición literaria, que después de algunos ensayos juveniles, hizo
               sonar su nombre envuelto en elogios y en aplausos. Audaz, vivo y ambicioso, encerrado
               en aquellos claustros fríos, no conocía nada de la vida, pero sus lecturas le habían
               descorrido una gran parte del telón que cubre la <seg rend="italic">Comedia
                  humana.</seg> Apasionado de Balzac, de Jorge Sand, lector asiduo de Alfredo de
               Musset, espíritu amamantado desde temprano en. los tormentos psicológicos de Werther,
               de René y de Oberman, sentía ya el mal del siglo antes de ser hombre y había sufrido
               con penas imaginarías antes de sufrir con las propias. En aquella época, deseando
               viajar, se dedicó a la carrera diplomática.</p>
            <p>Imposible sería describir las impresiones de aquel ser, educado en el calor de un
               hogar pequeño, inocente y puro aunque ávido de probar todas las sensaciones y de
               beber en todas las copas, al encontrarse libre, dueño de sus acciones, en un pueblo
               lejano y desconocido. Hasta entonces todas sus aventuras se reducían a un amor puro y
               casi ignorado por la mujer que lo inspiraba, en esa edad en que el corazón rebosa de
               cariño y en que busca ávidamente alguien a quien colocar sobre los altares de su
               misterioso santuario. Fuera de eso, su juventud había sido mas pura de lo que es en
               la generalidad de los hombres de nuestra época. Pero él tenía la curiosidad de todas
               aquellas sensaciones, tantas veces presentidas con escalofríos de voluptuosidad, la
               ambición indomable de sondear todos los misterios de la vida, de amar y de sufrir, de
               conocer esas felicidades que solían dejarlo pensativo con un libro en la mano y la
               mirada errante, y todas esas amarguras, cuyos gemidos resonaban en las estrofas de
               Byron y de Musset. Soñaba con poseer el corazón de una mujer virgen, con esos paseos
               solitarios en que el alma habla al alma y en que los sentidos se encuentran
               subyugados por una calma infinita, con el nido tranquilo en que las horas resbalan
               dulces, entre caricias incesantes y placeres adormecedores. Y todo esto no bastaba a
               su ambición. Quería sentir también horas luctuosas y heridas abrasadoras; arrojarse
               al torbellino del mundo, calentar entre sus brazos ávidos de amor el pecho helado de
               las cortesanas, conocer por experiencia el hastío de la sensualidad. Imaginaba que en
               aquellas emociones, en aquel mundo cuyos ecos llegaban disfrazados a sus oidos, él
               iba a encontrar vetas de oro inagotables, horizontes inesperados y secretos ocultos
               hasta entonces. En el fondo, creía imposible que él mundo fuese como lo pintábanlos
               moralistas y los poetas; y aún en ese caso— se decía—puesto que la miseria humana es
               infinita ¿no es mejor desechar las falsas ideas de virtud convencional, conocer el
               vasto repertorio del crimen y del vicio, cubrirse el corazón, desde temprano, con una
               fuerte coraza de escepticismo donde se emboten los dardos más agudos?</p>
            <p>Poco a poco, estas ideas se iban apoderando de él y abriéndose camino en su corazón.
               Al principio, las profesaba con ei calor y el brillo con que se sostiene una
               paradoja. Mas tarde, por una curiosa evolución, fue convenciéndose con el encanto de
               su propia elocuencia, y ese hombre, en realidad mas inocente que malvado, llegó a
               dudar y a blasfemar de todo. Su corazón estaba intacto; su imaginación profundamente
               depravada. Parecía una de esas frutas, lozanas en apariencia, en uno de cuyos lados
               un imperceptible punto negro revela el gusano que la corroe.</p>
            <p>El aprendizaje de la vida que emprendió de golpe, sin calma, furiosamente, queriendo
               penetrar y comprender todo desde el primer día, amargó su espíritu y aniquiló pronto
               su cuerpo. Una negra misantropía sucedió entonces a las alegres esperanzas de otra
               edad. Quiso encontrar amor donde solo se halla placer y chocó con el engaño y la
               miseria. Fue amado por algunas almas puras y honradas, y, midiéndolas con el cartabón
               de las cortesanas, se mofó de sus sentimientos. Apeñas empezaba a germinar una pasión
               en su alma, cuando él la ahogaba entre el vino y el desorden. <said>«Mato el cuerpo
                  para matar el pensamiento»</said>—decía Viajó por muchas partes del mundo; y
               después de la fiebre de los primeros momentos, se produjo en él una reacción
               superficial, pero que le imprimió un sello definitivo.</p>
            <p>Había llegado así a los treinta años; en el fondo dudaba de todo; no había amado a
               nadie; no tenía familia, ni hábito de buscar en el trabajo un refugio contra el mal
               del pensamiento. Adoptó un aire frío, reservado, y, como tantos otros, paseó por el
               mundo bajo formas elegantes y cultas, con todas las apariencias de la mas franca
               bondad, su pobre cuerpo habituado a los más rudos excesos, lujoso sepulcro donde
               yacía una alma muerta.</p>
            <p>En aquella época regresó a Madrid. Sus continuos gastos habían menguado grandemente
               su fortuna y veía con inquietud el momento en que iba a hallarse apurado para
               satisfacer sus compromisos. Pero habituado al placer y a la alegría, repitiéndose
               diariamente que era necesario cambiar de género de vida, y engañándose a sí mismo con
               toda suerte de fútiles pretestos, siguió su existencia de siempre, recibido con
               agrado, en todos los salones, donde su distinguido trato, su cortesía ingénita y su
               conocimiento del mundo lo hadan agradable, y matizando sus horas de sociedad con una
               que otra pasión en el <seg rend="italic">demimonde.</seg> Después de una ausencia de
               diez años en que había recorrido una gran parte de la Europa y América, halló todo
               cambiado entre los suyos. Sus amigos de la infancia ocupaban altas posiciones los
               unos; otros estaban engolfados en la política; otros vivían en el retiro del hogar,
               los menos se habían empeñado en prolongar las horas fugaces de la juventud; pero, en
               ninguno, halló la cordialidad y la confianza de los primeros días. Se encontró, pues,
               aislado; hacia una vida artificial y ligera, yendo de su casa al Club, del club al
               paseo, repartiendo sus noches entre las delicias del bacarat y las reuniones del gran
               mundo, oyendo distraído la ópera en el Real, y en suma, con un hondo vacío íntimo que
               se traducía en fastidio y en inquietud perpetuas. La naturaleza se vengaba de él y
               tomaba una cruel revancha. Comprendía instintivamente, aunque sin querer confesárselo
               a sí mismo, que había malogrado su vida, derrochando sus sentimientos y que era tarde
               para reaccionar. Sus mismos poetas favoritos le molestaban, y, después de abrirlos
               desdeñosamente, dejaba caer el libro con desaliento.. Para huir de este estado de
               amargura y de hastío, se arrojaba de golpe en las orgías; pero, con la saciedad del
               placer, se producía en él una cruel misantropía que adoptaba formas enérgicas y
               violentas. Aquel ser, sin afecciones y sin lazos que lo ligaran a la vida, se sentía
               inútil, y ambicionaba la acción, el movimiento, algo que lo arrancara de aquel
               marasmo moral, mil veces peor que las tormentas del destino.</p>
            <p>Fue entonces que le pareció notar en la mujer de un íntimo amigo suyo, Jorge Zea, una
               predilección, vagamente disimulada, por su persona. Al principio, emprendió aquella
               aventura como una de tantos que .se habían cruzado en su camino; pero, poco a poco,
               fue interesándose por aquella mujer joven y bella, que lo arrancaba a su soledad y le
               ofrecía los encantos de una lucha difícil. Zea había sido amigo de la infancia de
               Marcos. Desde su mas temprana juventud se había dedicado a la carrera de las armas y
               en la época en que empieza nuestro relato era coronel retirado. De su pasada vida
               borrascosa no guardaba la menor huella. Llevaba muchos años a su esposa, la había
               amado antes de casarse y la amaba mas después del matrimonio. Gozaba de una posición
               que le permitía vivir en el lujo, consagrado a su familia y a sus amigos. Era el
               asombro de todos, ver la felicidad de aquel antiguo demonio, célebre por sus
               victorias amorosas, y, en aquella época, honrado <seg rend="italic">bourgeois,</seg>
               cuyas distracciones eran los ratos que consagraba al <seg rend="italic">bêsigue</seg>
               en el Club, y sus ausencias de la capital para inspeccionar la labor de sus
               haciendas, o entregarse a la única afición que le quedaba de los pasados tiempos, la
               caza.</p>
            <p>Desde el primer momento, al encontrar a Márcos, atrajo a su lado al viejo camarada y
               le abrió pronto su casa y su corazón. Gozaba con oirlo, pues él traía a su memoria
               como un vago eco las pasadas locuras, y lo miraba con el interés afectuoso de una
               alma sencilla y buena. Lo invitaba, lo llenaba de amabilidades, y en poco tiempo,
               Márcos había adquirido sobre él un ascendiente considerable. Aquel hombre de corazón
               cálido y generoso se sentía feliz con tener ocasión de amar a alguien y de ofrecer su
               amistad y su apoyo sin límites ni restricciones. Así, no sospechó siquiera, que
               hubiera en su esposa un interés de otro género que el de la más fraternal simpatía,
               por su amigo de la infancia. Salía, entraba, con la plena seguridad de la posesión y
               sin pensar jamás en la traición que pudiera incubarse en la sombra. ¿Ni cómo la
               hubiera creído, en efecto, después de haber brindado a Márcos el mas noble cariño, y
               habiendo visto a su lado, siempre buena y virtuosa, aquella dulce compañera de su
               vida?....</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>III.</head>
            <p>Zea habitaba un viejo palacio, lujosamente decorado por muchas generaciones. Sin
               belleza exterior, desde que se penetraba en él, descubríase por todas partes la
               huella del buen gusto y la esplendidez de sus poseedores. En sus vastos salones se
               amontonaban los cuadros y las obras de arte, entre las cuales podía verse la firma de
               Velazquez, la de Murillo, y, como una muestra de la pintura moderna, la célebre
               acuarela de las mariposas, .firmada por Fortuny. Grandes vasos chinescos, tierras
               cocidas originales y artísticas, bronces antiguos y modernos, los mas preciosos
               objetos, reunidos por un hábil coleccionista, estaban allí aglomerados, entre muebles
               elegantes del siglo pasado y tapices de inapreciable valor.</p>
            <p>Al penetrar Márcos por primera vez en aquella mansión señorial, sintió un vivo placer
               aumentado por la dulce amabilidad de la esposa de Zea. Adela lo esperaba
               favorablemente prevenida en su favor, y trató de hacerle grata aquella visita con el
               vivo interés que manifestó por su vida anterior y por su porvenir. En cuanto a
               Márcos, desde el primer momento se sintió atraído hacia aquella hermosa criatura.</p>
            <p>Mucho mas joven que su marido, que rayaba en los cuarenta, Adela había recibido una
               esmerada educación. Sin ser excesivamente bella, el conjunto de su persona era
               verdaderamente encantador, por la suavidad y la gracia de su fisonomía. Alegre y
               espiritual, animaba todo con su presencia. Al salir del convento había conocido a Zea
               y por razones de familia, mas que por verdadero amor, se decidió a ligar a él su
               existencia. ¿Qué motivo hubiera dado, en efecto, para rechazarlo? Era noble
               simpático; tenía, un nombre, sin tacha y además gozaba de una considerable fortuna.
               Adela, pues, se entregó a aquel hombre, sin pesar como sin placer, con una dulce
               indiferencia templada por la amistad con que lo trataba y por la conciencia que tenía
               de sus cualidades. Por el contrario, Zea estaba locamente enamorado de la deliciosa
               niña. Seis años hacía que ambos se encontraban unidos, y durante ese tiempo ninguna
               nube había empañado el cielo plácido de su felicidad.</p>
            <p>Adela tenía cabeza y corazón de artista. Cultivaba la pintura y en su estudio había
               reunido una preciosa colección de antigüedades. En aquella vasta pieza, cubierta de
               bibelots y llena de caballetes, de maniquís, de telas comenzadas, de bocetos y de
                  <seg rend="italic">pochades,</seg> se aglomeraban toda clase de riquezas. De los
               muros colgaban tapices pérsicos y flamencos; alrededor, había sillones y arcas
               primorosas al lado de artísticos jarrones, de viejos juguetes y de armas oxidadas;
               por todas partes se veían confundidos los trajes de épocas desvanecidas, platos y
               jarrones chinescos, lámparas arábigas, muebles florentinos, espadéis y dagas
               venecianas. En un rincón, un pequeño estante contenía una deliciosa colección de
               obras maestras: la Biblia se codeaba con el Dante, Homero sonreía a Shakespeare y
               Cervantes, y aliado de los grandes maestros había una profusión de pequeños volúmenes
               mezclados con las ediciones princeps de los buenos autores del siglo XVII, el <seg
                  rend="italic">Diablo Cojudo</seg> de 1707 y <seg rend="italic">Gil Blas</seg> de
               1735. Los grandes contemporáneos se hallaban representados por Byron, por Musset,
               Víctor Hugo y Lamartine. Algunos de estos volúmenes tenían autógrafos de los poetas y
               estaban anotados de manos de Adela. En el centro de un muro, recibiendo
               convenientemente la luz de una claraboya, se veíala joya del estudio; un lienzo
               original de Van-Dyck, representando a la Virgen María con el niño en sus brazos y una
               es-presión de dulce tristeza extendida como una vaga sombra sobre su divino rostro;
               mas lejos destacábase una espléndida Magdalena; y amontonados sin orden, cuadros de
               la escuela holandesa, francesa, italiana y española. Sobre un veladorcito pintoresco,
               multitud de fotografías y de albums de grabados; por último, en una comisa apropiada
               al uso, una serie de caprichosos ídolos mejicanos. Allí pasaba Adela sus horas mas
               gratas, con sus libros y sus pinceles, tranquila y feliz, hasta que conoció a
               Márcos.</p>
            <p>Como hemos dicho, la primera impresión fue favorable al elegante amigo que le
               recomendaba su marido con entusiasmo. Después, le oyó hablar de su vida pasada, de
               sus esperanzas y de sus ambiciones, y adivinó bajo la fría y aparente tranquilidad de
               Márcos las heridas de su corazón. Su voz vibrante y varonil despertaba en su seno
               sentimientos vagos de idealidad y de poesía. Sus escasas referencias a episodios de
               la juventud la interesaban y excitaban su curiosidad. Hablaba de música, de poesía,
               de pintura, y hallaba en la manera de expresarse de Márcos y en su modo de pensar,
               algo que había buscado en vano en otros hombres: un espíritu cultivado, luminoso,
               atrevido y que rompía de frente con todas las trabas de lo convencional. De cuando en
               cuando, aquel escéptico mundano, dejaba escapar frases duras y amargas como un
               latigazo, que hundían a Adela en una vaga tristeza de que no se daba cuenta. Sin
               haber sentido jamás un verdadero amor, se abandonó dulcemente a un sentimiento—que no
               quería definir —y que le hacía grata la presencia de Márcos, y, poco a poco, se
               estableció entre ellos una dulce confraternidad, misteriosamente oculta por ambos en
               el fondo del alma.</p>
            <p>A su vez, Márcos encontraba en su amistad una distracción que en vano buscaba en el
               mundo. Aquella agradable mujer, le recordaba sus años juveniles, los primeros
               entusiasmos de su vida, sus antiguáis aficiones artísticas. A su lado olvidaba, por
               algunas horas, las miserables intrigas mundanas, las sátiras sociales, la
               chismografía de salón, amarga y calumniadora. Muchos y deliciosos momentos pasaba
               hablando con Adela sobre arte o literatura, mientras Zea hojeaba la última novela de
               Daudet o leía la <seg rend="italic">Nouvelle Revue.</seg> Zea se mezclaba raras veces
               en estas conversaciones. Antiguo militar y superficial como la mayor parte de los
               hombres de mundo, prefería oír su charla, admirando secretamente la inteligencia de
               su esposa y la musical palabra de Márcos. A la hora de comer, Márcos partía o se
               quedaba a acompañarlos, y por la noche, los dos amigos iban juntos al Club. Algunas
               veces, Adela proponía una partida de bezigue, en cuyo caso Márcos permanecía con
               ellos hasta la hora de tomar el té.</p>
            <p>Poco a poco, la intimidad se fue haciendo mayor y Zea los dejaba juntos sin reparo;
               salía cuando algún asunto lo precisaba, rogándole a su amigo que permaneciese
               acompañando a su esposa. En aquellos <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr"
                  >téte-a-téte</seg> solitarios, Márcos no podía menos de admirar en secreto la viva
               y espiritual cabeza de su amiga, mientras lo deslumbraba su inteligencia superior y
               la delicadeza de su educación. Sin embargo, quería demasiado a Zea para pensar ni
               remotamente en traicionarlo.</p>
            <p>Adela, por su parte, gustaba de su distinción nativa y se sentía halagada
               interiormente por el afecto que había logrado despertar en él. Muy pronto ambos se
               hicieron confidencias y se contaron algunas de sus penas. Márcos le pintó la soledad
               de su vida, la monotonía de todas sus horas, el vacío de su corazón nacido para amar
               y condenado a replegarse silenciosamente como una flor ajada por los hielos; y el
               acento de sus palabras, impregnadas de honda tristeza, iban a herir las fibras mas
               recónditas del alma de Adela. Cuando estaba sola meditaba en sus dolores, y se decía
               a sí misma que también ella era una huérfana de cariño, que nunca había sentido llena
               su alma por la pasión; romantizaba aquel corazón herido que se abría a sus ojos con
               medias palabras, dejando adivinar mil misterios ocultos y grandiosos; y entonces
               pensaba en su juventud perdida para el placer, con un marido que no estaba a su
               nivel, ni por la edad ni por las aficiones, y gradualmente su presencia se le hacía
               enojosa y desagradable.</p>
            <p>Un día, ambos estaban solos en el estudio, Adela reclinada en un divan, con su cabeza
               apoyada en un almohadón, y Márcos sentado en una pequeña butaca. Zea acababa de salir
               prometiéndoles regresar a los pocos instantes. La falda del elegante traje de Adela,
               ligeramente levantada, dejaba ver un pie pequeño y aristocrático y el nacimiento de
               una pierna esbelta y admirablemente torneada, cubierta por finísima media de seda.
               Los ojos de Márcos se fijaron con deleite en aquellas formas encantadoras, y de un
               golpe arrojó por tierra los últimos escrúpulos que le quedaban. Adela, viéndolo
               permanecer silencioso, se incorporó a medias y lo contempló. Algo extraño debió leer
               en sus ojos, porque se ruborizó vivamente, y sin decir una palabra se sentó en el
               diván, ocultando aquel pedazo de belleza que había dejado imprudentemente
               descubierto.</p>
            <p>Después, para cambiar de conversación dijo con ese tono de indiferencia aparente que
               saben emplear con tanto arte las mujeres:</p>
            <p>
               <said>—Se prepara V. para el carnaval, Márcos?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Con qué objeto, Adela?—El carnaval ha muerto. Ya no es esa especie de cuento
                  de las <seg rend="italic">Mil y una noches</seg> que soñamos realizado en las
                  lagunas de Venecia; hoy es un pretesto para que muchos que no pueden llevar el
                  rostro descubierto, se lo tapen con una careta.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Pues bien, quiere V. que le haga una confidencia? Me promete el secreto, no es
                  cierto?.... Hace muchos años que deseo ver un baile de máscaras, pero un baile
                  legítimo, en un teatro, en todo su entusiasmo, y no esas frías exhibiciones de
                  trajes y joyas del gran mundo. Algo con color local, franco y alegre.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Nada más sencillo. ¿Porqué no se lo ha dicho V. a Jorge?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Vaya si se lo he dicho! Pero siempre me ha contestado que ese deseo era una
                  locura, que nada hay mas insípido que un baile de máscaras; en una palabra, me lo
                  ha negado con subterfugios.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—En verdad, Adela, es muy probable que V. se desencantara si fuera al
                  baile.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Sí, todo es posible, pero tengo tanta curiosidad!... Y después de todo, ¿tiene
                  algo malo un baile de máscaras? ¡Me parece que no soy una de esas bebés <seg
                     rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">dont on coupe le pain en
                     tartines,</seg> como dice el verso de Gautier. Ah! si Jorge tuviera otro
                  carácter! Pero apenas llega el carnaval, inventa algún pretesto para que nos
                  alejemos de Madrid. Lo que es este año estoy resuelta a quedarme, aunque él ya me
                  ha anunciado no sé qué negocio que lo lleva al campo....</said>
            </p>
            <p>Márcos vio en los ojos y en las palabras de Adela tal curiosidad, un interés tan
               vehemente, un capricho tan inquebrantable por presenciar esa fiesta, que se decidió a
               dar lo que él juzgaba un golpe decisivo.</p>
            <p>
               <said>—Pues, bien, Adela</said>—la dijo—<said>quiere V. que hagamos juntos esa
                  calaverada? Me ofrezco como acompañante.</said>
            </p>
            <p>Una viva indecisión se pintó en el rostro de Adela. Se traslucía en él la lucha
               interior que sostenía consigo misma. Por último levantó la vista, y mirando a Márcos
               con fijeza, le dijo:</p>
            <p>
               <said>—¡Quién sabe!... Por si acaso, no falte V. a ninguno.</said>
            </p>
            <p>Y en una brusca transición, levantándose rápidamente y tomando un libro de tapas
               amarillas y sin cortar, que estaba sobre un veladorcito, añadió:</p>
            <p>
               <said>—Aquí tiene V. <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">Une page
                     d’amour</seg> de ese monstruo de Zola. No la he querido leer, pues tengo miedo.
                  Sin embargo, por lo que oigo decir, este es un hombre que conoce el corazón
                  humano. Lea V. y, si se puede contar, cuéntemela después.</said>
            </p>
            <p>Márcos sonrió débilmente, y tomaba el libro, cuando entró Zea exclamando:</p>
            <p>
               <said>—Me he hecho esperar demasiado?</said> Después se sentó cariñosamente junto a
               su mujer y su amigo, con esa dulce placidez de los maridos de raza, sin comprender
               que Adela amaba a Márcos y que desde aquel instante faltaba la oportunidad, pero en
               ambos flotaba la decisión del adulterio. </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>IV.</head>
            <p>Después de haber caminado algunos instantes, siempre con su compañera del brazo,
               Márcos se detuvo en uno de los pasillos, buscando el rincón mas oscuro. El ruido de
               la sala llegaba en ráfagas hasta allí, como el rumor de una inmensa colmena
               alborotada. Las puertas de algunos palcos se abrían apresuradamente, y una que otra
               pareja pasaba por su lado, sin hacerles caso, como gente habituada a escenas mucho
               mas escabrosas. Márcos esperó que la distancia fuera mayor y al fin la dijo:</p>
            <p>
               <said>—Gracias, Adela. No puede V. comprender el placer que me causa su
                  confianza.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Chist! amigo mío; alguien puede escucharnos.</said>
            </p>
            <p>Y, levantándose la careta con un movimiento rápido y resuelto, dejó descubierto su
               rostro joven, ligeramente sonrosado por la agitación. Estaba deliciosamente bella y
               Márcos no pudo contener un grito de sorpresa.</p>
            <p>
               <said>—Para qué martirizarme!</said> exclamó.— <said>Pronto, cúbrase V. el
                  rostro!</said>— Y había en estas palabras tal expresión de angustia y de
               entusiasmo, que Adela, antes de obedecerle, lo iluminó con una de sus más dulces
               sonrisas.</p>
            <p>
               <said>—He hecho una gran locura, ¿no es verdad?</said>—le dijo sin dejarle tiempo de
                  hablar.—<said>¡Qué quiere V.! Esto era superior a mi voluntad ¿Además, no contaba
                  con el apoyo y la protección de V.? He tomado admirablemente mis precauciones.
                  Nadie tendrá conocimiento de esta escapada. Por fin, voy a ver un baile de
                  máscaras. ¿He sorprendido a V. no es cierto? Acaso habré interrumpido alguna
                  aventura....</said>
            </p>
            <p>—Márcos se turbó, pensando en el momento en que Adela lo había llamado, y le
               contestó:</p>
            <p>
               <said>—Aventuráis, Adela? No está el baile para eso. Me fastidiaba en grande. Si
                  tarda V. unos minutos, es seguro que no me hubiera encontrado.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Sí? Pues tanto mejor, quiere decir que he sido oportuna. Pero, qué hace V. con
                  esa cara de Cristo crucificado? Al baile, amigo mío; quiero conocer todos estos
                  tipos, codearme con esta sociedad atrabiliaria. ¿Tiene V. temor de que alguien le
                  vea tan mal acompañado?</said>
            </p>
            <p>Márcos, repuesto de su asombro, comprendió de un golpe todo lo que Adela callaba: las
               veladas solitarias en que estando él ausente y su marido en el campo, la imaginación
               había torturado a aquel sér sensible y nervioso; la curiosidad de ver ese mundo tan
               raro, tan distinto del que se agitaba constantemente a su alrededor, la fiebre de
               aquella loca cabeza de artista turbada por un capricho y por una pasión; el valor
               inquebrantable de que había hecho gala ese ser, encerrado entre las cuatro paredes de
               su casa, que sin darse cuenta fría y razonada de su acción, jugaba su porvenir y su
               vida con la sonrisa en los labios y el corazón saltándole de contento dentro del
               pecho.</p>
            <p>
               <said>—Tiene V. razón, Adela; pero, en realidad, tonta dicha me ha dejado atónito.
                  Ahora, cuidado con la careta, y al baile. <q>«Recojamos las rosas antes que se
                     marchiten.»</q></said>
            </p>
            <p>Muy pronto llegaron a la sala. Al penetrar Adela, al encontrarse envuelto por aquella
               turba que vociferaba, reía, hablaba libremente, sin ocultar jamás el término crudo ni
               la palabra propia, entre el calor sofocante, el humo impalpable, que se extendía como
               una gasa sutil por todas partes y el tumulto de los paseantes que circulaban
               alrededor del salón,— sintió un espasmo de terror, y apretó convulsivamente contra el
               suyo el brazo de</p>
            <p>Márcos. Le parecía que todas aquellas personas iban a descubrir su verdadero rostro,
               a señalarla con carcajadas irónicas, a abrumarla con su sonrisa y sus sarcasmos.
               Instintivamente comprendió que al poner el pie en aquel mundo, había caído de su alto
               pedestal, pisoteando la pureza de su vida anterior, y convirtiéndose de reina de un
               corazón elevado, en esclava de un deseo pasajero. Entonces midió por primera vez toda
               la profundidad de aquel abismo, y, deteniéndose, dijo a Márcos:</p>
            <p>
               <said>—Oh! Tengo miedo; salgamos.</said>
            </p>
            <p>Pero Márcos había recobrado por completo el imperio sobre sí mismo, que raras veces
               lo abandonaba. Se preguntaba con curiosidad si no había sido engañado hasta entonces
               por el aire de virgen cándida de aquel pequeño demonio, y, si creyendo hallar una
               discípula de primeras letras, no iba a tener que habérselas con un doctor consumado.
               Encontraba deliciosa la aventura; el deseo se había despertado en él; aquel brazo
               carnoso y flexible que lo estrechaba con estremecimientos nerviosos, hacía correr por
               sus venas escalofríos de placer; el perfume suave y embriagador que se desprendía de
               aquel elegante cuerpo embriagaba su cerebro; pensaba en sus formas esbeltas y bien
               construidas, se complacía en representarse con la imaginación todas las ocultas
               bellezas de aquella mujer que se entregaba de una manera tan inesperada, y con mil
               refinamientos de antiguo libertino, se prometía hallar en ella los éxtasis mas
               enloquecedores, la última palabra de la voluptuosidad.</p>
            <p>Así, fue con una decisión inquebrantable, con esa elocuencia de la pasión que no
               admite réplicas, que le contestó:</p>
            <p>
               <said>—No tema V. nada, Adela, encontrándose conmigo.</said>
            </p>
            <p>Los bastoneros habían ocupado su puesto en los extremos del salón; el cartel
               anunciaba un wals y los primeros acordes de la orquesta ahogaban el tumulto en sus
               notas rápidas y alegres. Todo el mundo se puso en movimiento en el salón, en las
               puertas, en los palcos, y Márcos se arrojó con Adela en los giros de la danza. La
               aglomeración de gente les impedía volar a medida de su deseo; ambos se encontraban
               bajo la influencia de emociones tiránicas. Márcos apretaba sobre su corazón aquel
               cuerpo tan dulce y tan perfecto, aspiraba sus efluvios, sentía su calor y sus
               palpitaciones. Adela se abandonaba, medio desmayada de placer, entre los brazos de
               aquel hombre que llenaba todos sus ideales y la turbaba con su contacto. Con los ojos
               húmedos y brillantes, con los labios abiertos y sintiendo pasar por sus venas una
               corriente de fuego, había perdido la conciencia de su situación, se sentía poseída de
               una vida extraña a la suya, superior a su razón y a sus sentimientos, algo como un
               vértigo indomable de que no se daba cuenta. Ah! qué distinto era el placer de
               aquellos momentos, a los abrazos devueltos sin entusiasmo, a los besos fríos y
               sonoros que daba a su marido, a la indiferencia con que recibía sus caricias, que no
               sabían despertar en ella esa deliciosa locura. Y todo giraba a su vista en un
               remolino, las sienes le latían apresuradamente, las luces y el calor la envolvían en
               una atmósfera asfixiante, no oía sino un vago murmulló ensordecedor en que se
               destacaba la voz apasionada de Márcos, el ardor de sus labios y el soplo de unas
               palabras que quemaban su rostro como una llamarada:</p>
            <p>
               <said>—Adela, te amo; te amo, con todo mi corazón!</said>
            </p>
            <p>No pudo comprender cuanto tiempo duró aquel desvarío. Se sintió arrastrada por un
               brazo impaciente, una brisa helada le azotó el rostro, el ruido de un carruaje dominó
               el tumulto de sus sentidos, oyó a Márcos que decía distintamente— A casa»—y hallóse
               sin saber cómo, a su lado, dentro de la elegante berlina.</p>
            <p>¡Oh qué dulces fueron aquellos momentos para la pobre pecadora! El brazo de Márcos la
               oprimía el talle; su voz vibrante y elocuente la recordaba con entusiasmo los mil
               incidentes de su amor, las esperanzas unas veces vivaces y otras moribundas que había
               abrigado en su seno, esos nimios detalles que los amantes observan con supersticioso
               cuidado, un pincel recogido al mismo tiempo, una estrofa que la hizo enrojecer, aquel
               pie divino estrevisto en un relámpago; y todo ese torrente de palabras amorosas, de
               recuerdos eróticos, ese cuerpo pegado al suyo, ese brazo que la tenía sujeta, como
               una presa largo tiempo codiciada,—la aturdían y la enloquecían, la hacían probar por
               primera vez las delicias del amor correspondido.</p>
            <p>Márcos habitaba en una calle apartada del barrio de Salamanca, un elegante
               departamento donde su exquisito buen gusto de hombre de mundo, había reunido toda
               clase de artísticas chucherías. Un vigoroso campanillazo, hizo acudir al instante al
               viejo criado que abrió respetuosamente la puerta, sin manifestar asombro al ver a su
               amo acompañado como si no fuera esa la primera vez que presen -ciaba igual escena. Un
               candelabro elegante, sostenido por aquél, les alumbró el corredor que conducía al
               despacho de Márcos. El criado se retiró después de hacer la eterna pregunta:</p>
            <p>
               <said>—El señorito desea algo?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Nada por ahora. Puedes acostarte.</said>
            </p>
            <p>Aquella pieza, mezcla de sala y de gabinete de estudio, era de dimensiones regulares
               y estaba cubierta de preciosidades. En el centro se veía una gran mesa de escritorio,
               con un elegante tapete lleno de libros, papeles, cartas abiertas y sobres
               destripados: ocupando un testero una magnífica librería de roble, donde estaban
               cuidadosamente alineados los mas grandes representantes del espíritu humano, en
               ediciones raras o curiosas, destacándose entre la multitud los nombres de Balzac,
               Dickens, Heine, Shakspeare, Schiller, Goethe, Byron, Chamfort, al lado de algunos
               contemporáneos como Zola, Dumas hijo, y Daudet; en un rincón una vieja armadura
               deliciosamente labrada; en las paredes varias panóplias de armas anti-guas; en los
               ángulos bronces de Barbediene y algunos mármoles deslumbradores; por todas partes,
               acuarelas, cuadros al óleo, un retrato de mujer admirablemente pintado, telas
               antiguas y modernas en profusión y aglomeradas en un agradable desorden. Algunas
               sillas de formas extrañas y un sillón de estudio, se encontraban esparcidos aquí y
               allí. Un ancho y cómodo divan ocupaba el lado opuesto a la biblioteca. En la
               chimenea, el fuego vivo y alegre bailaba como una bulliciosa salamandra.</p>
            <p>Márcos cerró la puerta de la habitación, y atrayendo dulcemente a Adela hacia el
               divan la sentó a su lado, y estrechó entre las suyas sus manos ardientes y
               temblorosas. Aquella atmósfera dulce, aquel gabinete original, las emociones de la
               noche, el sacudimiento nervioso de tantos placeres entrevistos y presentidos, habían
               quebrantado a Adela. Su decisión anterior se había cambiado en debilidad. Tenía los
               ojos húmedos de llanto, miraba con desconfianza a su alrededor como comprendiendo que
               aquellos mudos espectadores, eran cómplices de su falta, y clavando en Márcos una
               mirada, entre espantada y tierna, le dijo:</p>
            <p>
               <said>—Por favor, Márcos, salgamos pronto de aquí! Dios mío! no sé lo que me pasa;
                  tengo miedo y frío. Aún es tiempo Márcos. Sea V. generoso y olvide un momento de
                  locura.</said>
            </p>
            <p>Márcos, sin violentarla, la estrechó dulcemente y dominándola con la voz y la mirada,
               reclinó sobre su pecho aquella rubia cabeza como se abraza a un niño aterrado:</p>
            <p>
               <said>—Pobre Adela!</said>—exclamó.—<said>Cálmate y óyeme. Qué puedes temer aquí?
                  Mira bien, estamos solos, libres y te amo, toda mi vida es tuya! ¡Ah! si tú
                  supieras cuántas veces he soñado con este momento, cuántas horas he llegado aquí
                  con el corazón hinchado de lágrimas, pensando en mi amor inmenso e imposible. Y
                  ahora que estamos juntos, que puedo abrirte mi alma, mostrarte todos los tesoros
                  de ternura que encierra para ti, me dices que tienes miedo, quieres huir, dejarme
                  nuevamente en el abandono, y en la desesperación....</said>
            </p>
            <p>Suavemente se arrodilló delante de ella, con el brazo izquierdo apoyado en un
               almohadón, sosteniendo su cabeza medio desvanecida, e inclinada hacia un lado, como
               una flor tronchada. Al mismo tiempo apartaba algunos locos mechones de cabellos
               dorados que le caían sobre las cejas; enjugaba con un pañuelo las gotas de sudor
               helado de su frente, la envolvía en un círculo de caricias dulces y ardientes, unía
               sus labios a aquellos labios apretados que trataban de esquivar su contactó sintiendo
               que él era la derrota de la virtud; la estrechaba de pronto en un espasmo voluptuoso,
               y su voz, ligeramente temblorosa, susurraba en su oído palabras que la hacían
               estremecer:</p>
            <p>
               <said>—Adela, júrame que eres mía. Pruébame que me amas; no resistas a mi pasión. Te
                  amo; no puedo vivir sin tu amor!....</said>
            </p>
            <p>La luz del candelabro arrojaba sobre ellos pálidas claridades, y los resplandores
               intermitentes del fuego daba tonos deslumbradores a la rubia cabeza de Adela..
               Vencida por el cansancio, quebrantada por todas las sensaciones dominantes que había
               experimentado esa noche, sintiendo siempre, como el eco de un eterno canto que la
               embriagaba, el rumor de aquellas palabras apasionadas que la hablaban de amor
               infinito, de goces ignorados, de sueños inmortales, viendo a sus pies aquel hombre a
               quien quería, con locura, el único que la había iniciado en los •misterios de las
               sensaciones profundas, ella se sentía desfallecer. Una llama interior la abrasaba;
               sus labios se abrían a despecho suyo, como pidiendo esos besos húmedos y largos que
               turbaban su razón, y una especie de impaciencia febril por probar, de una vez por
               todas, el delirio de la pasión, había sucedido a su anterior resistencia.</p>
            <p>Los últimos velos, sujetos por el pudor, fueron cayendo uno por uno. El pañuelo fue
               quitado con rapidez, los botones de la bata sencilla saltaban arrancados, dejando
               descubiertas a la vista de su amante las magnificencias de aquel poema cuyas primeras
               estrofas comenzaba a conocer. Y pronto, muy pronto sucedieron a las quejas ahogadas,
               a las protestas y a las negativas balbuceadas sin fuerza, los besos embriagadores,
               esas palabras entrecortadas y sin sentido que parten de los labios trémulos como
               palomas en celo, esos arrebatos de placer que estremecen el cuerpo como el contacto
               de un hierro candente, esos juramentos de eterna fidelidad, eternamente quebrantados
               cuando la embriaguez muere y cuando nace el hastío.</p>
            <p>Al terminar aquel vértigo, comenzaron las confidencias y las protestas. Adela ya no
               esquivaba las caricias de Márcos. Jugaba con sus cabellos, atraía su cabeza sobre su
               seno palpitante, se sentía orgullosa y feliz de aquel amor. Sus ojos brillantes, sus
               cabellos desprendidos, su. traje entreabierto, la daban una belleza especial, que
               como los perfumes fuertes, se subía al cerebro y lo embriagaba. Después comenzaron
               las preguntas, los mimos, las mil niñerías del amor abandonado a todos sus caprichos.
               Se abrazaban, reían como unos locos, se disputaban un beso con intrepidez para tener
               luego el pretesto de darse doscientos. Hacían planes para el porvenir. Calculaban la
               manera de comunicarse, de verse sin inspirar sospechas, y ni un momento vino a turbar
               su dicha el recuerdo de aquel ausente, a quien la una deshonraba y el otro hacía
               traición.</p>
            <p>Después de recorrer Adela la casa de su amante, hojear sus libros, poner su cabeza
               sobre la almohada en que Márcos apoyaba la suya, llegó la hora de partir; los besos,
               los juramentos, las protestas de amor se sucedieron, y Adela regresó a su casa con el
               corazón henchido de felicidad, mientras Márcos se hundía con fruición en su blando
               lecho, sintiendo pegado a su cuerpo el perfume de la mujer que acababa de poseer.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>V.</head>
            <p>La tarde era bella. Márcos hizo enganchar un elegante phaëthon y se dirigió al Retiro
               guiando un altivo tronco de caballos andaluces. Una brisa fresca y. juguetona,
               sacudía las ramas de los árboles desnudos. El sol brillante descendía envuelto en una
               nube de púrpura, inundando el cielo de tintes rojizos y anaranjados. Las calles
               rebosaban de una multitud alegre, que salía a gozar de la placidez de aquel día,
               luminoso y dulce. Mucho antes de llegar al paseo, pasaban, trenes deslumbradores,
               levantando una nube de polvo dorado. Al entrar al Retiro el movimiento era incesante.
               Los carruajes llegaban en escuadrones, en bandas espesas, produciendo un chirrido
               especial sobre el macadam, y los caballos orgullosos, como ebrios de luz y de vida,
               sacudían sus crines ensortijadas, hacían retumbar sus férreos cascos sobre el
               pavimento, y, encorvando el cuello, mantenido a raya por la rienda tiránica, con el
               ojo encendido y la boca espumosa, tascaban los frenos con impaciencia febril. Las
               alamedas entumecidas parecían estremecerse presintiendo el soplo de la primavera. Las
               pocas hojas amarillentas que quedaban en las ramas demacradas, se sentían invadidas
               por una savia pujante. Los pinos verdes y enhiestos sacudían sus copas flexibles, y
               el césped, quemado por las escarchas, se dilataba como una alfombra de matices
               empañados. Muchas mujeres habían descendido de los coches para marchar en las calles
               bordadas de árboles, recibiendo el suave calor de los rayos solares, y las caricias
               del viento vespertino. Otras, reclinadas blandamente en el fondo de los carruajes
               descubiertos, aspiraban a plenos pulmones aquellos soplos vivificantes, exhibiendo la
               última toilette salida de manos de la modista, o, detallando con mirada de tasador,
               la de sus amigas. Allí circulaba la corte en toda su esplendidez; los cordones
               dorados se codeaban con los anchos galones de los ministros de la corona, del cuerpo
               diplomático, y de los coches reales, enganchados a la gran Dumont, con sus
               caballerizos al estribo y sus lacayos de peluca empolvada. En el centro, los guardias
               civiles a caballo, mantenían el orden en las filas, y, al pasar las grandes
               jerarquías, se quitaban ceremoniosamente su tricornio de hule negro. Las calles
               laterales enarenadas estaban llenas de jinetes. Toda aquella multitud adelantaba en
               filas espesas y compactas, iluminada por los resplandores de aquel sol chispeante, y
               no se oía sino el resoplido de los caballos, el chasquido de los látigos, el rumor de
               los cascos chocando con los guijarros del piso y el chirrido de las ruedas encarnadas
               o amarillas, que, al girar rápidamente, parecían arcos encendidos.</p>
            <p>Abstraído en las delicias de la noche anterior, Márcos sentía esa íntima felicidad
               que sigue al deseo realizado. Estaba cuidadosamente vestido, y en su tez pálida como
               en sus ojos velados por una vaga sombra azulada, se adivinaban las sensaciones
               dominadoras que lo habían agitado. Recordaba el baile, la posesión inesperada,
               aquella deliciosa entrevista, y el dulce divan que sostenía el cuerpo de Adela, de
               líneas suaves y esculturales. Cerraba los ojos, y le parecía aspirar en una ráfaga de
               pasión, el perfume de aquella mujer encantadora, ese aroma vago y exquisito que lo
               había acompañado durante la noche como un efluvio de su belleza.</p>
            <p>En una de las vueltas se sintió sacudido por una descarga interior y sus ojos se
               iluminaron con los resplandores de una llama instantánea. Adela pasaba junto a él,
               arrastrada rápidamente por un espléndido par de yeguas, dulcemente recostada en un
               milord ligero y gracioso. Lo saludó con una sonrisa maliciosa, su mirada concentró
               toda la pasión de su alma, y desapareció como un relámpago entre las filas compactas.
               Aquella tarde estaba bellísima. La felicidad, las dulzuras de los placeres divididos
               con el hombre a quien amaba, habían dado a su tez una animación deliciosa, y a sus
               ojos un brillo. deslumbrante. Hasta ese dulce aire de cansancio, esparcido como una
               sombra sutil sobre su fisonomía, contribuía a hacerla adorable.</p>
            <p>A poca distancia de ella, con aire de desdeñosa majestad, sosteniendo en la mano
               derecha una riquísima sombrilla y reclinada en un almohadón, Márcos vio venir a la
               mujer a quien la noche anterior había deseado conocer. ¡Con qué indiferente altivez
               dejaba caer sus miradas sobre aquel mundo dorado que la rodeaba! Sus ojos
               fascinadores, la blanca tersura de su tez, aquella boca de contornos deliciosos, su
               actitud llena de descuido, todo la hacia resaltar poderosamente entre las bellezas
               que pululaban aquella tarde. Márcos quedó deslumbrado. El mismo deseo tiránico e
               imperioso del baile de máscaras, sacudió su corazón. ¿Por qué fatalidad se cruzaba
               siempre en su camino esa eterna vencedora, tranquila y hermosa como una Vénus pagana?
               Durante un instante la imagen de Adela se borró de su imaginación. La sentía segura,
               se había entregado a él, su conquista había sido mas fácil de lo que juzgó a primera
               vista—¿a qué, pues, preocuparse inmoderadamente de ella? Con la posesión de una
               mujer, entra en el alma del amante mas apasionado, un germen casi invisible de
               hastío. El obstáculo vencido pierde su poesía y su atractivo. ¿Amaba a Adela
               verdaderamente?</p>
            <p>Se hacía esta pregunta con insistencia.</p>
            <p>La había visto, hermosa, joven, inteligente y amable, había notado el imperio que
               ejercía sobre ella, y, después de todo, había hecho lo que cualquier hombre de mundo
               en su situación. Su corazón árido y solo, se complació en esa dulce ocupación; pero,
               una vez satisfecho su capricho, estaba a punto de volver a su estado anterior. El
               mismo, apenas se daba cuenta de esta transformación curiosa que empezaba a efectuarse
               en los pliegues mas ocultos de su alma. Era víctima de esa impureza imborrable que
               dormitaba en el fondo de su ser moral, y obedecía a una fuerza tiránica al hacer ese
               trabajo de descomposición malsana de los mejores sentimientos, para llegar a este
               resultado aterrador, al fin y al cabo, con mayores o menores aspavientos, todas
               concluyen del mismo modo. Y entonces evocaba, con una vaga complacencia, las quejas
               de Adela, sus negativas, la lucha que precedió a su victoria definitiva, su bella
               cabeza, doblegándose sin fuerza para resistir, y sus brazos nerviosos estrujándolo en
               un espasmo supremo.</p>
            <p>El sol se ocultaba, produciendo en el cielo un vasto incendio rojizo. Era esa hora de
               dulce melancolía en que el crepúsculo da a los objetos un tinte dudoso.</p>
            <p>Una brisa helada se había levantado, y todo el mundo emprendía el regreso al mismo
               tiempo. Los faroles de los carruajes, encendidos casi de golpe, parecían luciérnagas
               titilantes que culebreaban, subían o bajaban, entrelazándose a veces, esquivándose
               otras, para reaparecer luego con mayor intensidad.</p>
            <p>Pronto se encontró Márcos en el centro de la ciudad y una hora mas tarde se sentaba
               en una de las mesas de Fornos, rigurosamente vestido de etiqueta, dispuesto a comer
               lentamente, haciendo hora para el Real. Era temprano todavía para las costumbres
               madrileñas, y Márcos cavilaba sin apresurarse, con el <seg rend="italic">Menú</seg>
               en la mano, cuando una voz alegre resonó a sus espaldas, y, al dar vuelta con
               rapidez, dejó escapar un exclamación de contento:</p>
            <p>
               <said>—Decididamente, Eugenio</said>—exclamó —<said>el cielo te ha traído. Aquí me
                  tienes en el difícil trance de organizar una comida, sin tener ni pizca de
                  apetito, cuando apenas son las ocho de la noche y en uno de esos momentos de
                  cansancio supremo en que uno no sabe que hacer de sus huesos.</said>
            </p>
            <p>Y, sin esperar que su amigo se quitara el abrigo de pieles y le contestara.</p>
            <p>
               <said>—¿Vienes a comer?</said>—continuó. <said>Magnífico... siéntate en esta mesa.
                  Charlaremos un rato y trataremos de recrear, al mismo tiempo, el cuerpo y el
                  espíritu.</said>
            </p>
            <p>Eugenio había dejado su sobretodo en manos del criado, y, de pie ante la mesa de
               Márcos, mostraba a este un rostro fatigado, y adormecido.</p>
            <p>
               <said>—Uf!</said> le dijo desperezándose—<said>Tengo un sueño!... Bien se conoce que
                  no has velado como yo hasta ahora. Esto va a ser mi almuerzo. <seg rend="italic"
                     type="foreign" xml:lang="fr">Garçón!</seg> ante todo agua de Seltz y cognac...
                  Es la receta de lord Byron después de una borrachera.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Pues hombre! ¿quiere decir que la fiesta de anoche fue borrascosa?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Vaya si lo fue. Imagínate una rubia deliciosa, toda miel y azúcar, con una de
                  esas candideces aprendidas a fuerza de golpes y desengaños, una sacerdotisa
                  extraviada en un baile de máscaras. La veo, la invito, acepta, bailamos, llegan
                  las cuatro de la mañana y mi heroína se resiste tenazmente a todo lo que no sea
                  puro platonismo romántico. Como el papel no es precisamente agradable y a esas
                  alturas no estaba para emprender un sitio en regla, la abandono, me encuentro con
                  Sanches,—tu compañero de Legación en China, ya sabes,—rodeado de un tumulto de
                  muchachas alegres, careta en mano, dominó desgarrada.. y aquí se armó la gorda. No
                  ha quedado en mi casa ni una. copa ni un vidrio sano. ¡Qué jaleo! Buscamos a
                  Bautista en el Imparcial; lo arrancamos a las delicias de la manzanilla y ahí nos
                  tienes bailando flamenco con todo el <seg rend="italic">estilo</seg> posible, en
                  medio de un mar de champagne, infatigables, sudando, gritando, hasta cerca de las
                  doce... ¿Ves? estoy ronco; casi no puedo hablar... A esa hora era ya muy tarde
                  para dormir y después de un buen baño y una vuelta, me tienes a tu disposición
                  pronto a volver a empezar. Pero, y tú?....</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Yo estaba algo enfermo</said>—contestó Márcos, esquivando la pregunta.
                  <said>Mucho sentí abandonarte en aquel momento.</said></p>
            <p>
               <said>—Cómo ha de ser! ¿Pues y aquella chula que te arrancó de mi lado?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—La conozco tanto como tú. Una broma estúpida y nada más.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Bromas, bromas! me cargan las tales bromas. Qué diablos! uno va al baile a...
                  ya sabes a qué. Lo demás son tonterías. Pero, vamos al grano. Para mí, poca cosa;
                  tengo el estómago estragado.....</said>
            </p>
            <p><said>Un <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">consommé,</seg> unos filetes
                  de lenguado y luego unos bocados de <seg rend="italic" type="foreign"
                     xml:lang="fr">rosbif saignant.</seg> Vino?... veamos que vino. Nada; estoy
                  resuelto a hacer economías.... Un buen Bourgogne, y basta por el
               momento.</said></p>
            <p>
               <said>—Pues bien, ya que estamos aquí, solos y tranquilos, dame algunos detalles
                  sobre Rosa.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Todavía con Rosa.... Te aprecio demasiado para creer que estás enamorado de
                  ella.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Psch! tanto como enamorado.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Sí, pero es peligroso llegar a estarlo. Tu has vivido ausente de Madrid, y
                  después de tu regreso, la verdad, casi no se te ve. Metido diariamente en casa de
                  Zea, no es extraño. Ante todo ¿dónde la has conocido?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Qué se yo! Un poco en todas partes: en los teatros, en el paseo, en el Real,
                  en las carreras....</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Y te ha parecido espléndida, verdad?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Ciertamente.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Sí, sobre eso no hay duda posible...</said>
            </p>
            <p>Es una bella mujer, una estatua indiferente pero deliciosa</p>
            <p>
               <said>—Y su historia? ¿De dónde ha venido? Cuando yo dejé Madrid, ella era
                  desconocida.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—¡Su historia! ¡De dónde ha venido!.... ¿Quién lo sabrá jamás? Decididamente,
                  esa mujer te gusta demasiado, cuando haces esas preguntas. ¿Qué de dónde ha
                  venido?—Pregúntaselo a Zea.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Zea! Qué tiene que ver Zea en esto? </said>
            </p>
            <p>
               <said>—Pues, poca cosa él fue quien la lanzó.... Veo que es necesario que te diga
                  todo. Por lo demás, tu ignorancia no es extraña. Madrid ha cambiado de <seg
                     rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">fond, en comble</seg>, de diez años
                  a esta parte. Estos diablos de franceses han transformado todas nuestras
                  costumbres. ¿Te acuerdas de nuestros amores de estudiantes? Un pañuelito de
                  Manila, un vestidito de percal de tarde en tarde, una pensión que no pasaba de dos
                  mil reales, y nuestras señoras nadaban en la abundancia. Pero, hoy..... nada! no
                  quiero filosofar, y al grano....</said>
            </p>
            <p>Y al repetir su eterna muletilla, Montejo apuró un trajo de Borgoña y continuó.</p>
            <p>
               <said>—La seducción?.... Algo de <seg rend="italic">Rigoletto</seg>, y algo de <seg
                     rend="italic">Fausto.</seg> Es una de esas historias vulgares y terribles, un
                  poco más negras de lo que lo son en la generalidad de los casos, en cuyo fondo hay
                  un misterio de vergüenza y de infamia.... Ah! quien supondría jamás sin saberlo lo
                  que hizo Jorge? Mira, prefiero que hablemos de otra cosa.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Pero, en fin.....</said>—insistió Márcos.</p>
            <p>
               <said>—Puesto que te empeñas, oye; aunque luego te arrepistas de tu
                  curiosidad.</said>
            </p>
            <p>Y acercándose al oído de Márcos deslizó en él durante algunos minutos palabras que lo
               hicieron palidecer.</p>
            <p>
               <said>—Y hoy, ya lo ves</said>—concluyó en alta voz. <said>Marido ejemplar,
                  enamorado, bobo, dominado como un imbécil por su mujer.... Qué diablo! ¡cómo
                  cambian los tiempos y los hombres!....</said>
            </p>
            <p>Un tumulto de pensamientos agitaba a Márcos al escuchar estas palabras. Se examinaba
               con una sorda irritación contra sí mismo y preguntándose qué clase de interés lo
               impulsaba a enterarse de estos asuntos. ¿No era Rosa para él una de tantas mujeres
               que se desean, se poseen y se olvidan? ¿Por qué, entonces, la ansiedad con que
               escuchaba a su amigo, la indignación oculta que le inspiraba saber la historia que el
               mismo había pedido, el imperioso anhelo que se despertaba en su alma de conocer a
               Rosa y hacerse amar por ella?.... <said>Soy un niño</said>—se decía. <said>He pasado
                  por muchas borrascas para encallar, como un marino inexperto, en ese
                  arrecife.</said> Y precisamente se preocupaba de Rosa, cuando había jurado eterno
               amor y fidelidad a la mujer de su camarada mas íntimo, cuando lo había traicionado en
               la sombra, arrancándole el honor en pago de sus favores y de su amistad.</p>
            <p>Aberraciones inexplicables.... No! era necesario olvidar a Rosa, mirarla como una de
               tantas desgraciadas que se ven pasar, arrastradas por el torrente de la vida. ¡Triste
               destino el suyo! vivir sola, jurar amor, vender caricias y ¿a quiénes? Tal vez a
               indiferentes, a seres despreciables o repugnantes.... Pero qué! Acaso no se parecía
               su suerte a la de ella? El tampoco amaba con sinceridad; y, sin embargo, engañaba a
               una mujer y traicionaba a un amigo. Su vida había pasado también solitaria, lejos del
               cariño y el calor del hogar. Su madre murió siendo él casi un niño. Lo dejó
               abandonado en medio de los indiferentes y de los extraños, cuando sus brazos eran
               débiles para luchar con las olas.</p>
            <p>Miraba su interior y encontraba una vasta soledad cubierta de ruinéis. Nada lo ligaba
               a la tierra, nada, sino el instinto indomable de la vida ¡Cuántos amores de un día,
               sin un solo sentimiento verdadero! ¡cuántos placeres amargos, cuántos remordimientos
               tardíos! Y su implacable pensamiento, ahondaba cada vez más ásperamente sus heridas
               íntimas, como el escalpelo acerado desgarra los tejidos, se ensaña en la carne muerta
               y sale de la llaga cubierto de humor sanguinolento.</p>
            <p>
               <said>—¡Qué diablos es eso!</said>—exclamó Montejo que le contemplaba con asombro,
               descargando sobre la mesa un enérgico golpe. <said>¿Habré acertado en mis
                  previsiones?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Dispensa, querido amigo. Tu historia me ha traído a la memoria tristes
                  recuerdos y me he absorbido en ellos un instante.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Qué recuerdos ni qué niño muerto! Tu piensas demasiado en esa maldita
                  mujer.... Cuidado, mucho cuidado, sobre todo <seg rend="italic" type="foreign"
                     xml:lang="fr">pos de tristesse.</seg> Pareces un poeta elegiaco, meditando en
                  el modo de comer. Qué diablo! ¿Te gusta? Pues búscala, y déjala después. Recuerda
                  el consejo de Desgenais y toma del amor lo que toma de vino un hombre sobrio, pero
                  no te hagas un borracho.... Y, a propósito de vino. Estamos concluyendo de comer
                  sin <seg rend="italic">champagne.</seg> Mozo, una botella de Moët Chandon.</said>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VI.</head>
            <p>Pasaron los días y los meses. Llegó el principio de la primavera. Márcos, envuelto en
               los mil incidentes del amor culpable, se sentía arrastrado por una especie de vértigo
               imposible de dominar.</p>
            <p>Al principio se había debatido contra sí mismo lleno de energía y de nobles
               intenciones. Después fue acostumbrándose a la falsedad, a la eterna mentira, al
               fingimiento constante y le sucedió, como a los actores que se apasionan por un papel,
               que llegó a cambiar su naturaleza real por la falsa que había adoptado.</p>
            <p>Pero en el fondo, sentía una incertidumbre perpetua y un descontento incesante. En él
               se había producido un fenómeno bastante común en las circunstancias especiales en que
               se encontraba. Después de haber emprendido la conquista de Adela con ímpetu
               entusiasta, al sentirla suya, rendida y entregada, las alas del deseo se replegaron
               en su alma. Pero entonces empezaron los secretos de la doble complicidad que unía a
               los delincuentes ante la mirada franca de Zea, las dudas, los temores y todo el
               cortejo sombrío de las uniones ilícitas. Adela lo amaba con esa especie de fanatismo
               ciego de la mujer, una vez que ha dado su corazón y su cuerpo. Los lazos de la misma
               falta, los atractivos naturales de Adela, el eterno sobresalto de sus amores, los
               aguijones del deseo que no siempre era posible acallar y satisfacer, despertaron en
               Márcos una embriaguez que él creía muerta para siempre en el fondo de su naturaleza y
               cubrieron aquella frívola fiebre de los sentidos, con todos los encantos y las flores
               de un amor íntimo y elevado.</p>
            <p>Zea, entretanto, reposaba lleno de confianza en la virtud de su esposa y la lealtad
               de su amigo. Con esa triste ingenuidad de los maridos engañados, él mismo, sin
               comprenderlo, preparaba, de mil maneras diversas, las ocasiones en que podían verse
               Adela y Márcos. Unas veces dejaba a éste en el palco de Adela, y se alejaba durante
               horas enteras con plena tranquilidad. Otras, después de la comida, se sentía
               fatigado, una dulce somnolencia invadía su cuerpo, y riendo él mismo de su perezoso
               amodorramiento, se retiraba a su habitación, dejando a los amantes en un delicioso
                  <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">téte-a-téte.</seg> Adela lo dejaba
               partir y hablaba en voz alta con Márcos de asuntos indiferentes. Un momento después,
               se levantaba; iba de puntillas hasta la puerta por donde había salido Zea, escuchaba
               unos minutos con ansiedad febril, y pálida, rápida, con los brazos abiertos y la boca
               enardecida, se deslizaba corriendo sobre las alfombras mullidas, hasta caer en brazos
               de Márcos que la esperaba de pie. Y entonces comenzaban las protestas, las caricias,
               los mimos adormecedores y los placeres infinitos. Hablaban despacio, con las manos
               entrelazadas, con las miradas fijas el uno en el otro. Se repetían sin cesar, la
               misma eterna historia de la pasión, y ambos la encontraban eternamente nueva. La
               rubia cabeza de Adela reposaba sobre el hombro de Márcos, como buscando en él su
               apoyo natural. De cuando en cuando, quería evitar su contacto, se debatía contra sus
               mismas enervantes impresiones y se arrancaba bruscamente de los brazos de éste; pero,
               un minuto después, se sentía esclavizada de nuevo, y, con los ojos húmedos, le decía
               sombría y balbuciente:</p>
            <p>
               <said>—Márcos! basta ya.... Sí, te amo, te amo.... Tú lo sabes. Pero, por Dios, no
                  exijas esto de mí.... ¡Dios mío! no sé lo que me pasa. Tengo terror, me asusta el
                  porvenir.</said>
            </p>
            <p>Y él repetía otra vez el himno de su amor con elocuencia vibrante. Sus palabras
               cálidas, el rico timbre de su voz varonil, caía sobre el alma de Adela como un
               bálsamo sobre la llaga inflamada. Le pintaba otra vez la soledad de su vida, la
               amargura de su suerte, las desgraciéis de su peregrinación humana; la conmovía y
               turbaba, tocando todas las fibras sensibles de su delicada organización femenina.
               Conocía su poder para llegar al alma de su víctima. Sabía emplear convenientemente el
               amor o los celos, el tono imperante del mandato o el quejumbroso de la súplica
               apasionada. Hasta en las situaciones mas violentéis conservaba toda su tranquilidad
               implacable y cuando ella se abandonaba a la tiranía del sentimiento, él dominaba sus
               menores gestos y palabras.</p>
            <p>Poco a poco la audacia de los amantes iba aumentando con la impunidad. Algunos días
               se daban cita en las calles mas apartadas de la Moncloa, y, acudiendo cada uno por
               diverso lado, se encontraban ambos debajo de los árboles seculares del paseo. ¡Cómo
               pesaba a Adela en esas horas la esclavitud que la obligaba a llevar otro nombre, a
               ocultar su amor y a entregarse en el misterio llena de sobresalto y temor! ¡Con qué
               orgullo se apoyaba en el brazo de Márcos, fijaba en él su mirada clara y brillante y
               dejaba flotar sus sueños en el mundo encantado de los ideales!—Mil planes absurdos
               acudían a su imaginación de artista y se los sometía a Márcos con volubilidad. Pero
               éste, sonreía débilmente, y pasando su brazo izquierdo al rededor del talle de Adela,
               inclinando su cabeza hasta ponerla al nivel de su oído, la decía:</p>
            <p>
               <said>—Ten calma.—Todo se arreglará. No tortures de esa manera tu pobre y querida
                  cabecita... No eres feliz con mi amor?... Ciertamente, yo también abrigo y
                  acaricio todos esos deseos de que me hablas ... Pero, hoy por hoy, son imposibles.
                  Esperemos... Sé prudente y nada de locuras.</said>
            </p>
            <p>Ella lo contemplaba con sus grandes ojos empañados de lágrimas, hasta que una hoja
               desprendida, un insecto, un murmullo de voces a su espalda, los hacía correr como
               chiquillos, con la tez animada y la respiración jadeante, buscando algún macizo de
               árboles, desde dónde dirigían miradas indagadoras en tomo suyo, cayendo, por fin, el
               uno en los brazos del otro con exclamaciones de alegría...</p>
            <p>Sin embargo, aquella vida de constante temor, enfriaba paulatinamente los deseos de
               Márcos. La comedia infame que representaba ante Zea, se le hacía hora por hora mas
               pesada y mas difícil. La pasión de Adela, cada vez mas absorbente, lo sometía a mil
               tormentos ignorados. Todos los días se confesaba a sí mismo la necesidad de concluir.
               ¿Pero, cómo? Ese era el problema. Disgustado de sí mismo, cansado de los demás,
               Márcos pasaba una vida amarga y desencantada.<said>—«Este muchacho tiene algún amor
                  desgraciado»</said>—decía Zea a su esposa, y su perspicacia grotesca extendía
               sobre el rostro de ésta, una leve nube de púrpura. Permanecía en su casa encerrado y
               solo, durante largas horas, paseando de un extremo a otro de su despacho o sentado en
               un sillón de estudio, recorriendo con ojos distraídos el primer libro qué caía en su
               mano. ¿Qué leía? El mismo lo ignoraba. Además, otras preocupaciones de muy diverso
               género se mezclaban a las de su unión con Adela. Su escasa fortuna, grandemente
               mermada, estaba lejos de darle la renta necesaria para vivir. Así, frecuentemente,
               echaba mano del capital. Pronto iba a verse obligado a trabajar, si no se resolvía a
               dejar su tren habitual, a despojarse de carruajes, caballos y esas mil chucherías que
               lo rodeaban y que formaban, por decirlo así, parte de su vida. Una vez encarado
               frente a frente este horrible problema, se juraba energía y decisión para someterse a
               su nueva existencia; pero, después de todos sus proyectos, concluía por aplazar el
               instante de ponerlos en práctica. Así pasaba los días y las semanas. Sombrío, y
               misántropo, se le veía en el Club acercarse de cuando en cuando a la mesa de juego.
               Una irresistible tentación le hacía sacar su cartera y arrojar sobre el tapete un
               puñado de billetes de banco. Disfrazaba su honda ansiedad debajo de una sonrisa de
               convención y con manos trémulas que se esforzaba en someter como sometía los músculos
               de su rostro, recogía la ganancia o se despojaba con calma de los restos de su
               fortuna. Pero, en general perdía, perdía cruelmente, y cuando sus amigos sonriendo
               tallaban con aplomo y le decían:</p>
            <p>
               <said>«Ya sabes el refrán.....Afortunado en amores....»</said> una rápida contracción
               desfiguraba su rostro varonil y simpático y una palidez mate se extendía como un
               sudario sobre su frente despejada.</p>
            <p>Un día, acababa de salir de la sala del juego perdiendo una fuerte suma de dinero.
               Entró en el salón de lectura y, maquinalmente, empezó a recorrer una publicación
               ilustrada. Mil negros pensamientos batían sus alas tenebrosas sobre su frente
               nublada. En aquel momento entraba al mismo salón Roberal, su ganancioso contrincante,
               hombre de edad madura, de tez pálida y ojos saltones, descuidadamente vestido y con
               una ancha calva que le ocupaba toda la parte superior de la cabeza. Venía sonriente,
               doblando y guardando en su cartera los billetes que acababa de ganar.</p>
            <p>
               <said>—Ya sabe V.</said>—dijo al ver a Márcos— <said>cuando V. quiera, estoy pronto a
                  darle la revancha.</said>
            </p>
            <p>Márcos respondió con una sonrisa forzada; y, dirigiéndose a un grupo que estaba en el
               extremo opuesto, oyó estas palabras de uno de los que lo componían, a propósito del
               feliz jugador que partía:</p>
            <p>
               <said>—Verdaderamente, hay hombres que nacen de pie. Ahí tienen Vds. a este imbécil.
                  Hijo de un usurero, humilla al mundo con sus millones. Lo mejor de la vida, la
                  crema dorada es para sus labios venenosos. Y para que nada le falte hoy, acaba de
                  ligarse con Rosa del Monte a quien dicen ha puesto un tren magnífico....</said>
            </p>
            <p>Márcos no tuvo necesidad de oír más. Giró rápidamente sobre sus talones y escapó de
               la reunión sintiendo un anillo de hierro que le estrujaba la garganta y un odio
               inexplicable que bramaba en el fondo de su alma...</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VII.</head>
            <p>Desde aquel día Márcos se hundió cada vez con mayor encarnizamiento en el silencio y
               la soledad. Pero así como la llama, antes de extinguirse por completo, deja escapar
               un débil chisporroteo y levanta en un supremo esfuerzo sus lenguas azuladas, su
               corazón sintió un nuevo ardor en la fiebre que lo arrastraba a los brazos de Adela.
               Obedeciendo a ese sentimiento que hace que el criminal perseguido, antes de fugar,
               reúna apresuradamente los objetos mas. ligados a su vida, y, jadeante, trémulo, los
               envuelva con ansiedad interrumpiéndose al menor ruido de pisadas, hasta salir con
               cautela y correr apretando el pobre paquete bajo su brazo,—Márcós apelaba a los
               últimos restos de su juventud tranquila, a todos los recuerdos mas puros del pasado,
               como si presintiera la tempestad cercana y llegara a sus oídos el ruido de pisadas
               vengadoras.</p>
            <p>Entonces tuvo con su apoderado una larga conferencia. Aquel hombre le fue exhibiendo
               paulatinamente el estado deplorable de su fortuna. Su voz lenta y monótona,
               acompañaba con explicaciones las sumas y restas de los estados que le presentaba con
               impasibilidad matemática. Las columnas del debe y el haber se extendían bajo su lápiz
               como dos lineáis de hierro que iban estrujándolo poco a poco. Aquellos números no
               mentían. Se aterraba al ver de golpe tantos dispendios costosos, tantos caprichos
               banales, tanto dinero empleado, en futilezas. Y luego, meditando en lo que había
               gastado, día por día, en esas mil cantidades que se deslizan insensiblemente sin
               dejar huellas ni recuerdos, su asombro llegaba al extremo. El resultado estaba a sus
               ojos: con los restos de sus bienes, alcanzaba apenas a pagar sus deudas. Su
               interlocutor lo contemplaba en silencio, clavando en él su mirada astuta y entornando
               sus ojos verdosos.</p>
            <p>
               <said>—Ya lo ve V., mi querido señor</said>,— decía—<said>Las deudas superan al
                  capital.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Y que me aconseja V. en este caso, don Serafín?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Difícil es dar un consejo en circunstancias tan críticas... .Ah! bien se lo
                  decía yo a V. Era imposible llevar durante mas tiempo esta vida. Ya palpa V. los
                  resultados.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Conforme! Pero no es hora de llorar sobre lo pasado, sino de acudir al
                  remedio, si es posible. Y, precisamente, en esta época, cuando tengo que salir de
                  Madrid, verme en este trance. ¿No cree V. que me sería posible encontrar alguien
                  que me prestara una suma que necesito con urgencia para dentro de pocos
                  días?...</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Prestar? Ah! Señor D. Márcos, actualmente nadie tiene un céntimo.... Sin
                  embargo, pensándolo bien, talvez encontremos un medio. Conozco a un
                  capitalista,—una persona excelente, que gusta de favorecer cuando le es posible, a
                  jóvenes de las prendas de V., bien entendido, con una ganancia...</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Sí, comprendo lo que V. me dice.</said>
            </p>
            <p><said>Me importa poco el interés. ¿Y dónde vive ese hombre?...</said></p>
            <p>
               <said>—Tome V. Aquí están sus señas</said>,— y D. Serafín extendió a Márcos un papel
               en que había escrito unas líneas. <said>Puede V. invocar mi nombre, Creo que quedará
                  V. satisfecho.</said>
            </p>
            <p>Una hora más tarde Márcos llamaba a la puerta del piso tercero de una casa de la
               calle de las Tabernillas, perdida en uno de los barrios más tortuosos del Madrid
               antiguo. La escalera de madera había rechinado agriamente bajo su planta. Un tufo
               insoportable de comida rancia, aceite revenido y guisos grasientos, subía desde la
               portería, y se derramaba por la esca-lera, pegándose a las paredes como el hollín al
               tubo de una chimenea. Apesar de ser las dos de la tarde, la oscuridad era completa.
               Después de haber sido examinado por el ventanillo y de haber dado su nombre, se
               oyeron en el interior rumores de conversación, cuchicheos, portazos violentos y, al
               fin, se franqueó la entrada a Márcos hasta el escritorio de D. Cándido Theneau. Era
               este un hombre de edad indefinible, alto, musculoso, de barba descuidada y canosa,
               ojos hundidos en el fondo de dos órbitas profundas, sombreadas por unas cejas
               hirsutas y resguardados por párpados hinchados, que tenían un ribete rojizo y
               sanguinolento. Llevaba en la cabeza un raído gorro de terciopelo, su cuerpo estaba
               cubierto por un roto traje lleno de manchas de grasa, sus pantalones recogidos
               estaban, sostenidos por una ancha correa de cuero, y de las mangas de su saco corto
               salían las de una camisa negra y arrugada. Fumaba un mal cigarro del estanco, sentado
               detrás de una mesa cubierta de polvo, de papeles y de infinidad de paquetitos
               cuidadosamente envueltos, ligados con hilo azul y numerados. A su alrededor, había de
               todo un poco. Era aquello un bazar, un pandemónium, una orgía de trapos, arcas,
               muebles, capas y vestidos colgados de las paredes. Veíanse dos armarios de pino,
               cuidadosamente cerrado el uno. El segundo, entreabierto a medias, descubría a la
               vista una pintoresca variedad de objetos amontonados en desorden.</p>
            <p>Márcos abarcó de una ojeada este cuadro digno del pincel de Hogarth, y comprendió la
               honrada profesión del capitalista que le había recomendado D. Serafín. Pero había
               llegado lejos. para retroceder. Su carácter se avenía mal con las largas
               vacilaciones. Afrontaba con descaro las peores situaciones de la vida dispuesto a
               seguir adelante hasta triunfar o caer en la brecha. En breves palabras expuso a
               Theneau el objeto de su visita. Y entonces comenzaron las eternas quejas del usurero,
               esa táctica miserable que parte de una negativa absoluta, y después, poco a poco, va
               buscando atenuaciones, encontrando medios, proponiendo arreglos hasta concluir por
               marear al necesitado, ponerle la pistola al cuello y arrancarle el mayor interés
               posible. Márcos pasó con impaciente repugnancia por todas estas crueles alternativas.
               Por último, cansado de la estéril lucha, iba a retirarse, cuando Theneau manifestó
               ablandarse y concedió quince mil duros de los veinte mil que le pedía, haciendo
               firmar a Márcos un pagaré a noventa días meticulosamente provisto de todos los
               requisitos legales.</p>
            <p>
               <said>—Ah! señor, los tiempos están muy malos</said>,— decía a Márcos al poner en sus
               manos, uno por uno, los billetes de banco de que se separaba con hondo sentimiento.
                  <said>¿Por nadie hubiera yo hecho este sacrificio Pero viene V. recomendado por mi
                  amigo Serafín, y eso basta. Somos condiscípulos, señor.... Yo soy pobre, vea V.
                  Estos son mis ahorros... No olvide V. la fecha del vencimiento... La necesidad es
                  cruel.... Ya lo sabe V. seré inexorable....</said>
            </p>
            <p>Por uno de esos contrastes tan frecuentes en la sociedad, Márcos debía comer esa
               noche con Zea. Llegó a su casa, se vistió despacio, y guardando el dinero se dirijió
               en busca de su amigo. Comenzaban los días cálidos de Junio, y aquella tarde el cielo
               estaba cubierto de nubes que amenazaban tormenta. Las calles rebosaban.</p>
            <p>El sol acababa de ocultarse, dibujando en el occidente un alcázar fantástico
               bruscamente incendiado por sus postreros reflejos. Algunos coches regresaban del.
               Retiro, con sus faroles encendidos, cortando con rapidez las nebulosidades del
               crepúsculo y deslumbrando los ojos de los que marchaban apretados en las aceréis.</p>
            <p>Adela y Zea esperaban a Márcos en el estudio. Adela estaba reclinada a mediéis en una
               cómoda silla baja y se quejaba de una jaqueca que la martirizaba desde el amanecer.
               Al entrar Márcos, hizo un débil esfuerzo y le tendió su mano fina y aristocrática con
               una expresión cariñosa y familiar. Poco después, todos se sentaron a la mesa.</p>
            <p>
               <said>—Madrid se está poniendo insoportable</said>—dijo Adela. <said>Ya debemos
                  pensar en el veraneo.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—¿Dónde piensan Vds. ir este año?</said> — preguntó Márcos.</p>
            <p>
               <said>—Donde Adela disponga... Ella es siempre aquí nuestro tirano</said>,—contestó
               Zea, sonriendo.</p>
            <p>
               <said>—En cuanto a mí, me he decidido por Biarritz... San Sebastian es muy bello;
                  nada mas cómodo que la Concha para bañarse, pero la afluencia de gente lo está
                  vulgarizando de una manera horrible.... Creo que debemos tomar a Biarritz por
                  centro de operaciones y desde allí hacer viajes en los Pirineos... No les parece a
                  Vds?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Admirable</said>, contestó Márcos.</p>
            <p>
               <said>—Por supuesto, Márcos, te veremos allí, no es cierto?</said>—le preguntó Zea
               con cariño. <said>Es necesario que tratemos los tres juntos de conocer esa admirable
                  costa que se extiende hasta Burdeos. Nos detendremos algunos días en Arcachon, y,
                  en Setiembre, daremos un vistazo a París, para volver aquí a la entrada del
                  invierno.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Por cierto que el calor se deja sentir ya de una manera bastante
                  expresiva</said>—dijo Márcos. <said>¿Y cuándo piensan Vds. salir?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—No hemos fijado todavía él día. Pero será sin falta en el curso de la semana
                  entrante.</said>
            </p>
            <p>Después de comer, Zea bajó un momento al jardín, en busca de aire fresco, dejando a
               Márcos con Adela que dijo temer la humedad y se negó a acompañarlo.</p>
            <p>
               <said>—¿Irás?</said> le preguntó ésta una vez que estuvieron solos.</p>
            <p>
               <said>—¿Lo dudas?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Mira, no sé lo que me pasa, pero tengo tristes pensamientos... Algo me anuncia
                  una desgracia.</said>
            </p>
            <p>Y acercándose a Márcos, de pie y apoyado en el mármol de una chimenea, clavó en él
               una mirada profunda y le dijo:</p>
            <p>
               <said>—No te apartes de mí, Márcos. Hace días descubro en tus ojos algo, que me da
                  miedo... ¿Sufres? ¿Qué tienes?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Yo? nada, vida mía. Aprensiones tuyas. No seas niña.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Ah! Márcos, ojalá me equivoque, pero no soy feliz... Tengo aquí un consejero
                  fiel e incorruptible</said>—añadió indicando el corazón—<said>y este me hace oír
                  amargos reproches.</said>
            </p>
            <p>En ese momento, los amantes escucharon ruido de pasos. Zea entró diciendo:</p>
            <p>
               <said>—Ya comienza a llover... Verás como dentro de un instante desaparece tu
                  jaqueca.</said>
            </p>
            <p>Todos salieron al balcón. Se hubiera dicho que el cielo negro y nublado rozaba la
               copa de los árboles del jardín. Una pesadez abrumadora gravitaba en la atmósfera.
               Ninguna hoja se agitaba... Repentinamente una ráfaga tenue de aire tibio sacudió las
               ramas inmóviles, deslizándose como un suspiro. Un vivo relámpago rasgó las sombras
               del espacio. El rumor sordo de un trueno hizo temblar los cristales y la lluvia
               comenzó a caer, pausadamente, en gotas gruesas y sonoras, mientras las sombras
               parecían replegarse lentamente como una enorme decoración teatral, y una que otra luz
               fosforescente estallaba en las tinieblas.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VIII.</head>
            <p>Durante esos días, fatigosos y largos, en que el sol derrama su luz implacable como
               una lluvia de oro fundido, los baños de mar son el tema general. Las ciudades se
               despueblan. La moda impulsa fuera de sus casas a millares de turistas que emprenden
               su peregrinación de verano. Es necesario partir a toda costa, alejarse del asfalto
               caldeado por el sol canicular, de la vida en plena calle, de los cafés y los
               conciertos, de los teatros donde rebosa la plebe, de los circos al aire libre en que
               los <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="en">clowns</seg> macilentos y
               sudorosos dejan caer de la frente gotas de pintura. Es necesario partir, y todos
               parten. Pero en este desbande universal, en esta emigración de golondrinas hay
               también sus rezagados y sus impotentes. La vanidad impulsa a todos, y el <seg
                  rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">bourgeois</seg> quiere comer en la <seg
                  rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">table d’hôte</seg> del gran señor,
               encajonarse como él en un wagón polvoroso, correr en la misma playa, gozar de la
               misma libertad, y, lo que es aún mas importante, poder mostrar al regreso una piel
               tostada por la brisa marina.</p>
            <p>Hay desheredado de la fortuna, comerciante tronado o <seg rend="italic"
                  type="foreign">dandy decavé.</seg> que cierra su puerta y se condena a una
               reclusión absoluta. Al llamar, sus amigos se estrellan contra esta respuesta: <seg
                  rend="italic">¡Está en los baños!... </seg>Un día la incomunicación termina. El
               tren diario de la vida sigue su curso regular, y el imaginario viajero, goza con
               referir sus excursiones imaginarias.</p>
            <p>La vida de los grandes centros y particularmente la de Madrid, se hace insoportable.
               Un sol de plomo; una fatiga aniquilante; las bombas de riego describiendo arcos
               luminosos y salpicando a los que circulan; en los restaurants mesas desiertas y mozos
               que bostezan; en los paseos la muchedumbre inquieta, desbordada respira una atmósfera
               de emanaciones cálidas, los árboles inclinan al suelo sus hojas rígidas y sin
               movimiento como los pinos artificiales de Navidad. La reverberación de los objetos
               deslumbra y quema; la ausencia de la alta sociedad que se dispersa como un ejército
               derrotado—todo obliga a seguir la corriente, y a buscar en nuevos lugares impresiones
               diversas.</p>
            <p>En los baños todo cambia. Allí se va a gozar, a descansar, a fortalecer el cuerpo y
               el espíritu con la calma y la interrupción del trabajo diario, de esa lucha incesante
               que cansa la imaginación y enerva la voluntad mas vigorosa. Por la mañana, la playa;
               al medio día, el casino, la sala de lectura, el baño si se quiere, por la tarde el
               paseo, por la noche el baile, la música., nada de exigencias que fastidian, de
               preocupaciones que matan; en las plazas, personas que leen, mujeres que cosen, niños
               que se divierten; en las calles una multitud desocupada que marcha sin dirección; en
               los hoteles, idiomas, tipos y jerarquías diversos; en los casinos los que juegan, los
               que bailan y los que miran; en todas partes una tranquilidad apacible, bien distante
               de la fiebre de la actividad que devora...</p>
            <p>Nada mas bello que la playa en uno de esos días serenos en que el sol luce toda su
               esplendidez y la brisa se entretiene en rizar la cresta de las olas. Ah! no es ese
               seguramente el mar que hemos soñado en las noches tempestuosas, el mar predilecta de
               los poetas y los pintores, desde Homero hasta Delacroix, el mar de un canto de la
                  <seg rend="italic">Odisea</seg> y el que hierve y gruñe bajo las tablas de la <seg
                  rend="italic">Balsa de la Medusa</seg>. No es el que nos hace entrever Ossian,
               sacudiendo la barca despedazada de los guerreros contra las aristas cortantes de la
               roca, en esas horas de tinieblas en que las almas de los héroes flotan en las
               nebulosas del espacio. No es el mar de Hugo con una maldad calculada, con una
               intención criminal, con una conciencia de verdugo y un brazo de sacrificador.</p>
            <p>El gigante duerme a nuestros pies, se desmaya en un largo beso de voluptuosidad sobre
               la arena, pasa sobre los escollos, dulce como la caricia de un abuelo, por la noche
               entona canciones de nodriza, y arrulla la barca del pescador. Así, nadie lo teme. Los
               niños y las mujeres abandonan sus miembros delicados a la onda cristalina, o evitan
               su caricia como la Galatea de Gil Polo. El sol se complace en arrojar sobre sus
               espaldas un manto de emperador y en borrar sus arrugas con un reguero de brillantes.
               La luna conmueve su pesada mole de titán con miradas que son una eterna promesa jamás
               cumplida; y él se agita, encuentra acentos más hondos, una majestad más grandiosa
               todavía al dilatarse, formidable hasta en su misma quietud...</p>
            <p>Los bañistas a quienes Grévin ha prestado siluetas tan originales y tan expresivas,
               encuentran en la playa el campo de sus operaciones. Hé aquí la gran exhibición, el
               gran museo de figuras vivientes: <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="en"
                  >Vanity fair</seg>!.. Nuestro mundo está lleno de aberraciones. Tomad una niña
               cualquiera de buena sociedad. La creeríais una flor delicada expuesta a deshojarse al
               menor contacto. Una palabra la ruboriza; su traje cerrado y alto modela formas
               pudorosas que apenas se diseñan bajo el pliegue de la tela indiscreta; una ráfaga de
               viento que agite su vestido y descubra el nacimiento de su pierna torneada y fina, la
               hace estremecer de terror; jamás la sorprenderéis en <seg rend="italic"
                  type="foreign" xml:lang="fr">negligé,</seg> siempre está irreprochable y armada
               para la lucha del amor.. .Pero miradla poco después en los baños. Su traje ceñido
               revela todos los secretos de sus formas encantadoras; su seno blanco palpita bajo el
               golpe de la ola y se levanta como un copo de nieve, vibrante y cubierto de espuma;
               sus brazos desnudos dejan ver admirables contornos; su cuerpo fresco y marmóreo,
               besado de la cabeza a los pies por el Océano—ese viejo libertino—parece una estatua
               bañada de rocío; su carne rosada tiembla y se estremece; se levanta de golpe, se
               hunde de nuevo en la ola que la ciñe y la recorre, palpitante y desvanecida, como si
               quisiera ocultarla para siempre a las miradas del hombre. Y a su alrededor, bañándose
               con ella, hay ojos que la acechan, hay corazones que palpitan a cada uno de sus
               movimientos, hay admiraciones silenciosas que enrojecen muchas mejillas.... Otros se
               abisman en el vértigo de las emociones terribles olvidando el azul del cielo, el
               centelleo de las olas, el choque de la espuma sobre el escollo, todo ese paisaje que
               nos encanta cuando queda en nuestra alma un sueño, y en nuestra frente un ideal.
               Aquellos oasis de descanso, tebaidas cariñosas en que se olvida y se vive, están
               devoradas por un cáncer interior. Allí donde todo parece invitar a la calma, a la
               dulce paz de una vida saludable y benéfica, hay un demonio emboscado y una traición
               escondida. El juego atrae, espera, seduce, invita, se posesiona del alma como una
               querida exigente, la hace su esclavo y la deprava lentamente para poseerla mejor.
               Allí se ven frentes pálidas y rostros demacrados; se oye el ruido chillón de las
               fichéis recogidas, la voz gangosa del banquero que anuncia la pérdida o la ganancia;
               allí se agrupan, llenos de ansiedad, todos los aventureros de corazón que juegan su
               porvenir a una carta, que sacrifican la vida y el honor por la emoción de un
               instante, que abren sus venas, como un romano de la decadencia, y dan su sangre por
               la infame alternativa del azar. Y ese cielo magnífico, ese mundo dorado y brillante
               que circula por las calles y las plazas, esa playa donde el mar se reclina, y
               adormece como un guerrero cansado,—no hace mas que esconderla llaga latente y viva
               que corróe a un organismo degenerado!</p>
            <p>Aquella vida tranquila disipó por algunos días las preocupaciones de Márcos. Al
               principio se abandonaba a la corriente general; se levantaba temprano, iba al Puerto
               Viejo o a la gran playa; asistía a las mil escenas curiosas del baño; a medio día
               regresaba al hotel de Inglaterra; después de almorzar se dirigía a la terraza del
               casino; y, por la noche, dejaba vagar su imaginación enferma arrullado por el
               melodioso acorde de la orquesta, cuyas notas vibrantes y temblorosas revoloteaban un
               instante en alas de la brisa y se evaporaban en el silencio y la sombra. Entonces
               meditaba en su situación, bajaba como un buzo audaz hasta el fondo de su conciencia,
               revolvía con implacable ensañamiento todas sus miserias morales y buscaba
               atenuaciones y subterfugios cobardes para depurarse ante sus propios ojos. Era
               necesario estar ciego para no estremecerse ante el porvenir. Una baja condescendencia
               con sus pasiones, el halago de la vanidad satisfecha, el deleite de los sentidos, el
               hábito, la necesidad de refugiarse en algún afecto desinteresado y sincero, le
               impedían arrancarse de los brazos de Adela. Después de cada nueva entrevista, se
               juraba que aquella sería la última, se confesaba a sí mismo el absurdo de poseer más
               tiempo a una mujer a quien no amaba. Sin embargo, jamás tenía valor para romper de
               golpe el lazo que lo ligaba a su desgraciada amante. Al mismo tiempo, la imagen de
               Rosa no se separaba un instante de su imaginación. Aquella mujer había llegado a ser
               una necesidad imperiosa de su existencia Una fuerza irresistible lo arrastraba tras
               sus pasos. Poco antes de salir de Madrid, supo que Rosa con Ricardo Roberal, habían
               partido para los baños; y allí corrió él, pobre loco, embriagado por un vino
               venenoso, reuniendo a costa de dolorosos sacrificios un puñado de oro, y marchando,
               menos por ceder a las exigencias de su amante, que por encontrarse con Rosa, respirar
               la misma atmósfera que ella y ¡quién sabe! quizás ligar al suyo su destino. Todo lo
               demás se desvanecía ante este pensamiento único, absorbente, tiránico que consumía su
               cerebro excitado. Olvidaba su ruina, pedía al cielo nada mas que un plazo, se
               acercaba tembloroso a la sala del juego, comprendiendo que el dinero era uno de los
               grandes auxiliares con que debía contar.</p>
            <p>¿Qué le importaba el porvenir, su nombre, su fortuna, si al fin conseguía hacerse
               amar por Rosa? Cuando pensaba en esto su cuerpo experimentaba rudos sacudimientos. No
               sentía ya remordimientos al pensar en su traición a Zea; una especie de salvaje
               placer, contraía su rostro pálido. ¿Acaso no había él arrastrado a Rosa al
               abismo?.... Unos celos absurdos, infames, dolorosos, estrujaban su alma. Evocaba en
               un relámpago todas las escenas mas bajas que había presenciado en su vida para
               aplicarlas a la existencia de la mujer objeto de sus deseos. Sentía una angustia
               horrible, sus puños se crispaban en un arrebato de odio y una ola de rabiosa amargura
               subía de su corazón a sus labios como la primer arcada de un. veneno corrosivo.</p>
            <p>A su lado, los turistas pasaban como las sombras chinescas sobre un muro blanquecino,
               contemplados con indiferencia y fastidio. ¿Qué le importaba esa procesión de títeres,
               cortados todos por la misma tijera, fundidos en el mismo molde, con sus, sonrisas
               automáticas, sus frases aprendidas de memoria, sus cortesías palaciegas, sus
               movimientos regularizados como los de esos enanillos que, al dar las doce, se asoman
               a una puerta liliputiense en los relojes antiguos? Allí pasaban todas esas cabezas
               rellenas de acerrin, las unas cubiertas de almidón y colorete, fingiendo virtud y
               entregándose en la sombra al primer lacayo, los otros con sus trajes de turistas, con
               la pomposa imbecilidad de sus cerebros raquíticos,—preocupados en el lazo de una
               corbata o en la figura de un <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr"
                  >cotillón.</seg> Y eran felices, sin embargo!.... Comían, digerían, sabían
               tararear a tiempo un Wells de Offenbach, conocían a diez metros de distancia la
               calidad de un terciopelo <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr"
               >broché</seg>, distinguían al primer golpe de vista si una camisa era de Charvet o de
               Doucet, si un frac era de Poole o de Dusatoy; engordaban, alegres y sonrosados, en la
               placidez de un embrutecimiento crónico como los cerdos en las cálidas delicias del
               estercolero. La mayor parte tenían el gran poder humano: la fortuna. Y todo aquel
               mundo dorado, alegre, risue-ño, era un semillero de bajas intrigas, de infames
               murmuraciones, una lucha de sordas concupiscencias, disfrazada por el tartufismo
               social, una carrera desenfrenada de voraces apetitos, una ralea de hambrientos que
               despedazaba al caído y ahullaba trémula y encogida ante los latigazos del poderoso.
               Allí cruzaban todos los crímenes, cubiertos de blondas y encajes, decorados por
               títulos y nombres deslumbrantes. Maridos complacientes paseaban a sus mujeres como
               los chalanes en la feria a sus animales en venta. Adúlteras envejecidas en el engaño,
               cubrían las huellas del desorden bajo una careta de virginidad infantil y reinaban en
               una pequeña corte de parásitos. Príncipes postizos se barnizaban con algún pergamino
               imaginario, jurando amor a algunas lindas americanas halagadas en su vanidad por una
               transfusión posible de sangre azul, y escamoteando el dinero de sus compañeros de
               juego, sin perjuicio de hacer ensayos de prestidigitación con el portamonedas de
               algún Cristógamo Papanatas. Todo era allí sonrisas, suspiros, pasiones fingidas,
               cálculo e interés ocultos bajo mil formas graciosas y brillantes. Era la sociedad
               moderna en miniatura, la reducción de una llaga gangrenada. La vanidad, el vicio, la
               intriga, el adulterio, el robo, la embriaguez, todos los males físicos y todos los
               cánceres morales, habían enviado allí sus representantes, sus embajadores impuros, y
               aquellos muñecos perfumados y saltarines a los acordes de un festín de cortesanos, de
               una orgía con guante blanco, parecían los enfermos de un hospital pestilente
               instalados en las salas doradas de un Palacio.</p>
            <p>Un día, entre aquella turba de indiferentes, Márcos vio pasar por la terraza del
               casino a Rosa, acompañada de Roberal. Desde entonces, con una insistencia de
               enamorado, buscó la oportunidad de hablarla. La encontraba frecuentemente en los
               corredores del hotel de Inglaterra, donde él vivía, pero siempre con su amante
               aliado. Sin embargo, la suerte estaba echada; sabía las aficiones de Roberal por el
               juego, y esperaba con fundamento que ellas le proporcionarían la ocasión que buscaba.
               Pero, entretanto, descontento de sí mismo y de los demás, para matar las horas de
               preocupación y de fastidio, como para tentar la suerte que parecía encarnizarse en
               perseguirlo, una irresistible tentación lo arrastraba al juego, y la aurora lo
               sorprendía muchas veces, pálido y deshecho, delante del tapete verde.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>IX.</head>
            <p>
               <said>
                  <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">—Faites vos jeux, Messieurs.
                     Faites vos jeux. Les jeux font faits.... Rien ne va plus....</seg>
               </said>
            </p>
            <p>El monótono estribillo, repetido con un acento nasal es el único ruido que interrumpe
               el solemne silencio de la sala. La luz de dos anchos mecheros de gas, cubiertos de
               reflectores pintados de verde por la parte exterior, alumbra la mesa y los jugadores
               sentados a su alrededor y deja en la penumbra el rostro de aquellos que permanecen en
               pie. No se oye sino el <seg rend="italic">chis chas</seg> de las fichas de nácar y
               marfil. Todos los ojos están fijos en el banquero y el tallador. Las ventanas,
               cubiertas por cortinillas verdes, tamizan la claridad de una luna esplendorosa. Por
               una de las que permanece entreabierta se ve brillar el mar azulado y escamoso como el
               lomo de un dragón gigantesco. La brisa suave y húmeda de la noche llega en ráfagas
               hasta allí, arrastrando fragmentos de melodías que se apagan de pronto y se encrespan
               luego como las llamaradas de un incendio lejano. Una calma que contrasta con las
               pasiones absorbentes que abrigan en su seno, reina en los jugadores tranquilos. Sus
               frentes pálidas y ligeramente contraídas se inclinan sobre el tapete. Sus manos
               huesosas y trémulas, juegan con las fichas con aparente indiferencia. De cuando en
               cuando, el tallador con su eterna melopea, anuncia la pérdida o la ganancia. Su
               flexible pala barre el oro, las fichas y los billetes, formándolos en montón frente a
               su sitio. Después toma una nueva baraja, la pasa al banquero, haciéndola crujir bajo
               sus dedos, mira en tomo suyo y repite nuevamente:</p>
            <p>
               <said>—<seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">Messieurs, faites le jeu. Le
                     jeu est fait.... Rien ne va plus.</seg>
               </said>
            </p>
            <p>Tres horas hacía que Márcos estaba enclavado por una especie de ciega fascinación,
               ante aquella mesa maldita. Jorge y Adela habían llegado aquel día. Después de
               saludarlos y charlar un instante, desasosegado e inquieto, Márcos se dirigió a la
               sala del juego, y ya se sentía enlazado por las mil redes de este tirano implacable.
               Una cruel angustia se pintaba en su rostro. Para él no era el juego como para la
               mayor parte de los que lo rodeaban, un medio de experimentar emociones fuertes. Amaba
               a una mujer, se sentía arruinado y deseaba a toda costa volver al esplendor de sus
               días pasados. Cerca de él, Ricardo Roberal, arrojaba sobre el tapete puñados de
               billetes, aguardaba la decisión de la suerte con imperturbable serenidad, y, a cada
               nuevo contraste, respondía con una nueva parada. Perdía sonriendo, en tanto que una
               amargura infinita anegaba el corazón de Márcos. Cada uno de sus billetes se llevaba
               al mismo tiempo un pedazo de sus esperanzas. Pero un encarnizamiento fatal lo
               condenaba a aquella lucha sin victoria y lo obligaba a continuar a despecho de todo
               con infatigable ardor.</p>
            <p>Y la suerte siempre le era contraria. Se hubiera dicho que un poder oculto se
               complacía en sembrar su camino de miserias. En vano apelaba a toda su sangre fría, a
               toda la indomable entereza de su carácter. Acariciaba los billetes de mil francos con
               los dedos crispados y los aventuraba sintiendo el corazón oprimido. No se detenía a
               meditar en el porvenir que le esperaba, cuando el último luis cayera sobre el tapete
               hundido en el abismo insondable de la pérdida. Esas monedas representaban su honor,
               su pasión, su vida. Y él, sin embargo, arrastrado por una embriaguez inexplicable,
               las aventuraba, una por una, y las veía fundirse y desaparecer en sus manos como en
               un hirviente crisol. Se aproximaba la hora de cerrarse el juego. Las apuestas
               recrudecían y la fiebre llegaba al delirio. Muchos curiosos se habían alejado.</p>
            <p>La vasta sala estaba envuelta en una impalpable neblina. El silencio era
               completo.</p>
            <p>Se pensaba en un areópago de espectros al ver aquellos rostros pálidos y fatigados,
               aquellos ojos hundidos, aquellas fisonomías serias y contraídas. Rosa acababa de
               entrar al salón y se había aproximado a la mesa en que estaba Márcos. Su rostro
               varonil y simpático, el brillo irresistible de su mirada, una especie de sombría
               decisión que se leía en sus ojos, lo hacían destacarse desde el primer momento de
               aquella reunión heterogénea de jugadores de oficio, advenedizos de la fortuna,
               aristócratas arruinados, fisonomías ávidas y vulgares, en que llevaban impreso como
               una marca indeleble, el sello de la pasión que les dominaba. Algo extraño debía
               encontrar Rosa en él. Lo contempló un instante con curiosidad e interés, y
               acercándose a su silla, adelantó su brazo ceñido por un guante de piel de Suecia, y
               sosteniendo entre los dedos una moneda de oro:</p>
            <p>
               <said>—Me hace V. el favor?</said>—le dijo.</p>
            <p>Un estremecimiento recorrió el cuerpo de Márcos al oír el timbre de esa voz y
               encontrar a su lado a Rosa, sintiendo el soplo de su aliento pasar sobre sus
               cabellos, recibiendo el suave efluvio que se desprendía de su cuerpo perfumado.
               Colocó la moneda y esperó con ansiedad. Las cartas cayeron, una por una, con rapidez.
               Rosa ganó e hizo ganar a Márcos. Una segunda, una tercera, una cuarta vez el luis de
               oro pareció atraer la buena suerte. Los jugadores supersticiosos iban quizá a tomar a
               Rosa por <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">tête de jeu</seg>, cuando
               ella guardó las fichas que había ganado y girando sobre sus talones salió lentamente
               de la sala, seguida por Márcos.</p>
            <p>La terraza del casino estaba casi desierta. Una luna espléndida iluminaba el
               firmamento. Las estrellas parecían titilar en el azul profundo del espacio. A lo
               lejos, se extendía el mar plateado por los rayos del astro melancólico. Sus olas
               besaban dulcemente los escollos, disolvién-dose en mil copos de espuma blanca y
               efervescente. La arena parecía salpicada de lentejuelas. Una brisa fresca y salada,
               había sucedido a los calores del día. A la izquierda se contemplaba el puerto de los
               pescadores con sus barcas inmóviles como cachalotes dormidos. A la derecha, se
               destacaba la masa imponente y aislada del palacio de Biarritz, y allí en el fondo una
               confusa aglomeración de villas y hoteles, elegantes o modestas y la plaza Bellevue
               dominando la gran playa y el edificio de los baños.</p>
            <p>Rosa fue a apoyarse sobre el extremo de la terraza que da al mar y desde aquella
               altura paseó su mirada por el horizonte. El ruido de las pisadas de Márcos la hizo
               volver rápidamente la cabeza. Y entonces, por primera vez, se encontraron frente a
               frente, ella con una mezcla de curiosidad y de interés instintivos él lleno ,de amor
               y de ansiedad.</p>
            <p>
               <said>—Rosa, por piedad, escúcheme V. un momento</said>, dijo Márcos.</p>
            <p>Y aproximándose a ella, dominándola con sus ojos francos y luminosos, un torrente de
               palabras apasionadas brotó de sus labios palpitantes. La refirió el nacimiento de su
               amor, las mil alternativas porque había pasado; la abrió su corazón y analizó sus mas
               ocultos sentimientos con implacable verdad. Hablaba, al mismo tiempo que con la voz,
               con el gesto, con la expresión, con la mirada. Su acento tenía inflexiones armoniosas
               y cálidas que llegaban al alma de Rosa. Ella lo escuchaba en silencio, arrullada por
               sus frases dulces y trémulas, y, de cuando en cuando, le decía:</p>
            <p>
               <said>—Es cierto cuanto V. me dice?.. No lo puedo creer!</said>
            </p>
            <p>Y él repetía nuevamente sus juramentos y hacía vibrar otras cuerdas en el alma de
               Rosa. La súplica se mezclaba en sus palabras a la admiración, al elogio, al estallido
               de la pasión, al entusiasmo del artista inspirado por la belleza. Se sentía
               rejuvenecido, alegre, elocuente ante aquella mujer que lo embriagaba. Miraba el
               porvenir cara a cara, con desfachatez y sin miedo. A su vez ella sentía emociones
               nuevas y agradables. Ese lenguaje no era el que estaba acostumbrada a oír desde hacía
               muchos años. El amor había sido para ella una especie de contrato comercial, convenio
               frío y amargo, en que entregaba su cuerpo como un objeto de lujo y de placer. ¿Cómo
               no experimentar una sensación deliciosa oyendo a Márcos, viendo desarrollarse a sus
               ojos las mil escenas de un drama íntimo cuya existencia ni siquiera sospechaba? Sus
               ojos se entornaban a medias. Cansada de proporcionar placeres y sedienta de
               probarlos, toda su depravación moral se ponía al servicio de sus deseos, y en una
               ráfaga de enervante sensualidad, se estremecía al pensar en los deleites que
               olfateaban sus sentidos.</p>
            <p>Entonces miró en tomo suyo con rapidez. Sus ojos estaban ligeramente enrojecidos. Con
               un movimiento resuelto tomó el brazo de Márcos, apoyó en él su brazo carnoso, lo
               envolvió en la atmósfera de fuego que parecía rodear los contornos de su cuerpo,
               acercó al suyo su rostro animado y juntos caminaron, silenciosos y trémulos, hasta el
               hotel de Inglaterra. Todo reposaba en los corredores del vasto edificio. Las primeras
               luces del alba penetraban por los cristales. Al llegar frente a sus habitaciones,
               Márcos se detuvo, contemplando a Rosa.</p>
            <p>
               <said>—Te separarás ahora de mí?</said> la preguntó.</p>
            <p>
               <said>—No!</said>—respondió esta, resueltamente.</p>
            <p>Sus ojos despidieron un relámpago; y, al cerrarse detrás de ambos la puerta de la
               habitación, se oyó el ruido de un beso apasionado y un sollozo de voluptuosidad
               ahogado en suspiros y caricias.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>X.</head>
            <p>Rosa estaba lejos de ser una mujer vulgar. Allá en sus años infantiles, una primera
               falta la había empujado en el áspero sendero que recorría, pero en el fondo de su
               alma los buenos sentimientos no estaban muertos del todo, y su voz apagada y débil se
               hacía oír, de tarde en tarde, en su conciencia, acallando el tumulto de su vida de
               aparente alegría. Hasta la edad de diez años, había vivido en una provincia lejana.
               Su infancia, desenvuelta al aire libre, sin trabas de ninguna especie, no le había
               dejado impreso ningún ejemplo de virtud. Después de sus correrías interminables en
               los alrededores de su pueblo natal, regresaba al hogar humilde de su familia. Su
               padre, viejo empleado con cesantía, gastaba en aguardiente mas de la mitad de su
               modesta pensión. Lo veía, narcotizado por el alcohol, con los ojos encendidos y la
               mirada vaga, al lado de la vieja mesa de pino de una de esas cocinas lugareñas que
               son, al mismo tiempo, sala y comedor,—caer desde su profunda atonía, en frecuentes
               arrebatos de cólera. Su madre trabajaba sin cesar, llevaba de frente, doblegada por
               la pobreza, todos los quehaceres domésticos. Era el ama de cría del menor de sus
               hijos, lavaba los raídos trapos de la numerosa prole, preparaba con sus propias manos
               la escasa comida, y de noche, pálida y desencajada, soportando en una especie de
               idiotismo resignado los malos tratamientos de su marido, zurcía junto al hogar las
               prendas de su traje remendado.</p>
            <p>Todos los años aquella vida uniforme se interrumpía de idéntica manera. La madre se
               ponía paulatinamente pesada para el trabajo, hasta caer por fin en cama, dejando que
               sus hijos y su marido se bastaran a sí mismos. Una vieja comadrona, llamada por la
               paciente, se instalaba por uno o dos días en la mansión destartalada. Después de un
               tiempo mas o menos largo se escuchaban ayes y gritos desgarradores. Los niños
               bulliciosos y hambrientos, suspendían sus juegos. El padre ebrio abría
               desmesuradamente los ojos como si una chispa de inteligencia y de amor iluminara las
               tinieblas de su espíritu. Los niños eran luego llamados por la comadrona, y
               examinaban, uno por uno, con apática curiosidad una pequeña masa de carne, un esbozo
               de ser despellejado, sanguinolento, con los ojos cerrados, la cabeza cubierta de una
               pelusa húmeda, viscosa, envuelto en pañales sucios y
                  desgarrados.<said>—«¿Veis?</said>—se les decía. <said>Es un angelito, un hermano
                  que viene para jugar con vosotros»</said>. La enferma yacía en un mudo sopor,
               interrumpido tan solo por el llanto tenaz del recién nacido, que le pedía de mamar.
               Lo atraía entonces a su lado con paciente dulzura y acercaba a sus labios pálidos el
               pezón arrugado, flojo y negro de su seno empobrecido. Y aquel hijo del
               embrutecimiento y de la miseria, aspiraba ávidamente el líquido incoloro que parecía
               prepararlo de antemano al sufrimiento, haciéndole probar, desde la cuna, el cáliz de
               la amargura, mientras el destino remachaba en la sombra el férreo grillete de su
               esclavitud terrestre.</p>
            <p>Al cumplir Rosa diez años, la situación de su familia era de todo punto desesperada.
               Su madre recordó entonces que tenía en Madrid una vieja tía cuya existencia era
               relativamente desahogada, y acallando sus sentimientos amorosos, le escribió para
               rogarla se hiciera cargo de su hija. Después de varias horas de diligencia, Rosa se
               encontró trasportada como en un sueño al quinto piso de una casa vetusta, extraviada
               en el laberinto de callejuelas de uno de los barrios mas populosos de la gran
               capital. Su tía llevaba aun el luto de su marido. Era una mujer alta, seca, huesosa,
               áspera y avara. La contempló en silencio y, como absorta por la sana y juvenil
               belleza de la niña, jugó un momento con sus negros cabellos que rodaban ondeando por
               su espalda.</p>
            <p>
               <said>—Vivirás conmigo</said>—la dijo—<said>como si fueras hija mía. Yo, como ves,
                  estoy vieja y cansada, y necesito alguien que me acompañe. Nos levantaremos
                  temprano, arreglaremos la casa y los días de fiesta iremos a misa. Es necesario
                  que aprendas a trabajar para que no te encuentres jamás en la situación de la loca
                  de tu madre. Te enseñaré a coser y no te faltará nada si eres buena y
                  juiciosa.</said>
            </p>
            <p>Todo le faltaba, por el contrario, en aquella especie de cárcel oscura, infecta y
               ahogada: el pedazo de pan negro devorado en los caminos polvorosos, los zuecos
               rellenos de paja que castañeteaban sobre las piedras; los árboles de los huertos
               doblándose al peso de la fruta madura; la vieja escuela del municipio con sus paredes
               blanqueadas y su negra pizarra en que embarullaba las letras del alfabeto mal
               aprendido! Todo le faltaba: sus amigos de parranda con los trajes hechos girones y
               los pies desnudos, desbalijando nidos o atravesando con el pantalón remangado las
               aguas del arroyo cristalino; su madre bondadosa, quebrantada por las penas; su padre
               de quien huía cuando lo miraba sombrío, pero que en sus buenos momentos acercaba el
               vaso a sus labios inocentes y reía de sus muecas al hacerle probar algunas gotas de
               licor que quemaban su garganta! Todo le faltaba: aquella misma miseria de que no se
               daba cuenta, aquel alegre abandono, aquella libertad interrumpida solamente por las
               horas de escuela y las lecciones de catecismo en la antigua iglesia del lugar; y, mas
               que todo, le faltaba el bien de Dios, el tesoro inagotable del desheredado, el cuadro
               de los campos cubiertos de mieses amarillentas, el sol brillante dejando caer sobre
               su frente una lluvia de rayos dorados que animaban el brillo de sus ojos y el
               colorido de su tez, el aire fresco de la mañana que enredaba sus cabellos sueltos,
               los matorrales teatro de los juegos del escondite, los carros de ruedas rechinantes
               en cuyo fondo se suspendía desafiando las iras del conductor adormecido; y, al
               llegarla noche, el sueño profundo sobre el jergón común en que dormían sus hermanos,
               arrullados por el sonido lejano de la esquila y el ladrido de los perros que
               vigilaban en las haciendas cercanas!.....</p>
            <p>Una languidez profunda, una melancolía incurable sucedió pronto a su alegría
               tumultuosa. En las largas noches del invierno, tiritando acurrucada entre las sábanas
               burdas de su lecho de fierro duro y helado, con la memoria reproducía, uno por uno,
               los cuadros de su niñez. Pensaba en sus pobres hermanitos, en su viejo padre, en la
               víctima que le había dado la vida, en las visitas periódicas de la comadrona que
               diezmaba los corrales vecinos con el pretesto de hacer caldos para la enferma,—y la
               aurora pálida y tardía, alumbraba con frecuencia sus llantos silenciosos, su ansia de
               volar, como una ave sedienta de luz y de espacio, en los campos natales, fecundados
               por el suave calor de la primavera!</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XI.</head>
            <p>Durante los cuatro años en que arrastró esa vida, su única diversión era la iglesia.
               Las altas bóvedas la llenaban de asombro y de respeto. Estaba familiarizada con los
               bancos gastados y los reclinatorios pulidos por el uso. El humo pegajoso del incienso
               la turbaba como un hálito celeste. La misa era para ella un espectáculo eternamente
               interesante y que la llenaba de ideas extrañas. Con su pequeño libro de oraciones en
               la mano, después de dirigir una sonrisa al joven monaguillo que trasportaba los
               Evangelios de uno a otro lado del altar y sacudía con la regularidad de un péndulo el
               incensario, su imaginación parecía mecerse en las notas del órgano sagrado que
               revoloteaban en el ámbito sonoro de las naves, se escurrían entre los pilares, se
               posaban un momento en el altar mayor y tomaban el vuelo evaporándose pronto y huyendo
               por las altas vidrieras de colores!</p>
            <p>Un día, al levantar los ojos, vio de pie, apoyado en una columna, a un joven militar
               que la contemplaba con insistencia. Sin comprender la causa, bajó los ojos al suelo
               ruborizada. Desde entonces, sea en la puerta, sea en la calle, sea en el mismo seno
               de la iglesia aquella figura pareció convertirse en sombra suya y perseguirla por
               todas partes. Ella, sin embargo, no se sentía mortificada por esta persecución.
               Estaba plenamente desarrollada, y su temperamento vigoroso se abría, como una flor
               tropical al beso de los rayos solares, a los anhelos instintivos del amor. Un día, al
               salir, confundido entre la muchedumbre, Jorge deslizó un billete entre su mano.
               Enrojecida y aterrada quiso rechazar su audacia, pero sus dedos se cerraron apesar
               suyo y estrujaron el papel culpable.</p>
            <p>Cuando estuvo sola leyó y releyó mil veces aquella epístola. Todo un mundo
               desconocido y misterioso se entreabría para su alma. Era como un náufrago arrojado
               por las olas, en medio de las tinieblas, a una playa desconocida, que, al abrir los
               ojos medio desvanecido todavía, se ve en el centro de un paisaje encantado, al borde
               de un manantial donde apagar la sed, y a la sombra de árboles que desmayan al peso de
               la fruta tentadora.</p>
            <p>Aquel billete quedó sin respuesta pero otros le siguieron. ¡Cuántas luchas íntimas
               tuvieron entonces por teatro la imaginación turbada de Rosa! Su amante le hablaba de
               amor eterno, le pintaba la felicidad de una vida tranquila, entregados el uno al
               otro, en una casita de campo, rodeada de árboles y de flores. Podría correr, cuidar
               sus pájaros, descansar sin temor en las horas de la siesta, hacer su voluntad, gozar
               libre y contenta de todos los halagos de la juventud. Y todo esto se le brindaba en
               cambio de un poco de amor... <said>Amor! amor!</said>—se repetía. Y durante largas
               horas ahondaba esta palabra deslumbrante, quería desenmarañar sus misterios, conocer
               de golpe todo lo que ella le dejaba presentir. Se estrellaba contra su ignorancia, y,
               con una especie de sorda irritación, tomaba a sus meditaciones incesantes. Educada en
               un hogar pequeño, en forzosa comunidad con sus padres y sus hermanos, estaba lejos de
               tener la pureza de la inocencia. Mas de una vez, en la sombra de la alcoba, había
               escuchado voces impuras y asistido conteniendo el aliento, con el pecho palpitante y
               los ojos abiertos en la oscuridad, a escenas vagas, confusas que no definía del todo,
               pero que la hacían enrojecer.</p>
            <p>Había llegado la primavera y con el despertar de la naturaleza aletargada coincidía
               en su ser todo un renovamiento íntimo. En esta situación, una mañana se encaminó a la
               Iglesia dejando a su tía enferma en el lecho.<said>—«Tengo que cumplir un
                  voto»</said> —la dijo para vencer su resistencia. Una especie de curiosidad
               malsana la hacía desear encontrarse con su enamorado. La fiebre de la pubertad
               hinchaba sus venas y hacía correr fuego por su sangre. Estaba en ese estado
               periódicamente interesante que precede y sigue en la mujer al cumplimiento de esa ley
               eterna que parece atarla a la tierra con las debilidades de una naturaleza enfermiza.
               Un sol espléndido inundaba de claridad resplandeciente el ámbito del espacio. Su boca
               se abría con delicia para aspirar el aire tibio y perfumado que resbalaba sobre su
               frente con la dulzura de un beso. Su corazón latía con violencia; y al penetrar
               dentro del templo, al encontrarse en la penumbra del pórtico, con los ojos aun
               deslumbrados por la luz del exterior, sintió que sus piernas flaqueaban y que una
               angustia insoportable oprimía su garganta.</p>
            <p>A la salida, Jorge adelantó y, como siempre trató de cambiar con ella algunas
               palabras. Pero en vez de pasar rápidamente como antes sin contestarle, ésta vez Rosa
               se detuvo a medias como si una fuerza incontrastable paralizara sus movimientos.</p>
            <p>
               <said>—¿Habré logrado ablandar, por fin, a V. Rosa?</said>, preguntó Jorge poniéndose
               a su lado.</p>
            <p>Rosa no contestó.</p>
            <p>
               <said>—He pedido a V., que me escuche tan solo un instante... y siempre ha
                  permanecido inflexible. ¿Quiere V. ceder hoy, Rosa? Vea V., nadie nos observa,
                  toma remos un coche y allí podré decirle a V. todo lo que deseo. Después, si V. me
                  rechaza nada habré, perdido V. Se lo juro por mi honor.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—¿Y si me ven?</said> preguntó Rosa con acento débil.</p>
            <p>
               <said>—Nadie nos veré, no tema V. Yo saldré delante. Venga V., por esta puerta
                  pequeña.</said>
            </p>
            <p>¿Cómo pudo pronunciar la palabra: Vamos? Ella misma jamás se dio cuenta de esto. A la
               mañana siguiente, al despertar en un lecho de hotel, al pasear la vista por el cuarto
               desconocido en que se encontraba, recordó todo como a través de un sueño. Se veía en
               un paseo solitario, oía el chirrido del carruaje sobre la conchilla de la alameda,
               sentía los brazos de Jorge que la enlazaban, el fuego de sus labios encendidos, un
               torrente de palabras cuyo sentido a veces se le escapaba, y de exigencias que no
               comprendía. Un aturdimiento enervante turbaba en ella la percepción exacta de la
               realidad. De cuando en cuando, sus nervios excitados, en una tensión insoportable, la
               tiranizaban con deseos vivos y renacientes que laceraban sus sentidos. Su garganta
               estaba seca; sentía ansias de llorar; los músculos de sus piernas, tirantes, le
               producían calambres en las articulaciones. Más tarde, Jorge y ella sentados en una
               mesa de restaurant, en un gabinete cuyo lujo le parecía asiático, con espejos rayados
               por las aristas de mil brillantes, llenos de cifras, nombres, promesas y palabras
               escabrosas; platos suculentos que jamás había probado; un vino claro y dulce que no
               amortiguaba su sed pero que acariciaba su paladar. Los mozos, de frac y corbata
               blanca, entreabriendo la puerta confidencialmente y adivinando sus menores caprichos.
               Por fin, con la cabeza turbada, apoyada en el brazo de Jorge para bajar las
               escaleras, el elegante cupé que la esperaba, las luces desfilando a derecha e
               izquierda como en una ronda fantástica, el lujoso Hotel con su vestíbulo alfombrado y
               sus habitaciones tapizadas de rojo. Se veía sola con aquel hombre que la abrazaba, la
               besaba, la empujaba al lecho mullido de anchas y pesadas colgaduras. Quería
               defenderse, huir, tenía miedo de aquella especie de locura que trasportaba a Jorge,
               jadeante, impaciente por probar las dulzuras del amor. Sé desprendía de sus brazos y
               una expresión grosera brotaba de los labios de su amante. <said>¿«Acabarás de
                  desnudarte, gazmoña?</said>—la decía este, arrancando los botones de su humilde
               bata de los días de fiesta.</p>
            <p>Y después... Oh! aquella violencia, aquella escena repugnante y dolorosa, aquel
               cuerpo sudoroso pegado al suyo, aquella boca contraída que apretaba sus labios y, en
               el vértigo del sensualismo, le hacía torpes reproches y maldecía su ignorancia y su
               desvío, aquellos ojos extraviados que devoraban sus bellezas ocultas, el sufrimiento
               agudo, la bestia cebada en su cuerpo... todo ese aparato grotesco y horrible era el
               amor con que había soñado!... Sus ideas flotaban sin consistencia como las tablas de
               una balsa rota arrastrada por las olas. Un quebrantamiento general la hacía ensayar
               toda clase de posturas sin encontrar ninguna que la conviniese. La luz del sol,
               tamisada por el espeso cortinaje, diseñaba apenas los objetos de la habitación. A su
               lado, tendido de espaldas, con los labios entreabiertos, la cabellera enmarañada, y
               los ojos hundidos, rodeados de un círculo amoratado, Jorge dormía profundamente. Lo
               contempló un instante con una expresión indefinible, mezcla de repugnancia y de
               curiosidad, y dos hilos de lagrimas silenciosas corrieron por sus mejillas!...</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XII.</head>
            <p>Al principio vivieron en una casita próxima a la ciudad. Rosa se acostumbró pronto a
               aquella existencia libre y desahogada, borrada la primera impresión de su calda, se
               aferró al amor de Jorge como a la única garantía de su felicidad. Era dócil, buena,
               sencilla y cariñosa. Su amante la dominaba por completo. Permanecía ausente de su
               lado la mayor parte del día regresando a la caída de la tarde, para acompañarla hasta
               la mañana siguiente.</p>
            <p>Jorge era uno de esos jóvenes que no han probado sino la miel de la existencia y cuyo
               corazón se resiente del hastío de la felicidad. Rico, independiente, poseedor de un
               nombre justamente respetado, una inquietud perpetua lo hacía volar de conquista en
               conquista sin fatigarse jamás. Habituado al gran mundo, a la vida de club y de salón,
               a pasar del tocador dorado de la gran dama a la alcoba perfumada de la
               horizontal,—aquella niña que se le entregaba con tanta facilidad, aquel capricho
               pasajero, satisfecho sin pena, debían cansarlo rápidamente. Al principio, encontraba
               en ella el mérito de la novedad, el placer de trasmitirle su impura ciencia de la
               vida. Pero después, llegaron las veladas solitarias, pasadas frente a frente, sin
               otra conversación que las niñerías de la infancia de Rosa, los chistes campesinos de
               la comadrona, las siluetas abigarradas de los personajes de la aldea que ella repetía
               con una ingenuidad abrumadora; y Jorge pensaba, sordamente irritado, en la sala del
               teatro Real que en ese momento debía rebosar de gente en la cena del club, la mesa
               del <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">baccarat,</seg> los chismas
               sociales sobre la última intriga de la marquesa a la moda o el duque en inminente
               bancarrota. Sus amigos se burlaban de su <q>«idilio con olor a establo,»</q> como
               ellos decían.. La educación de Rosa era primitiva; su ortografía fantástica le
               crispaba los nervios; en la cama, esperaba con impaciencia y fastidio que ella
               terminara su padre nuestro cuotidiano para darle las buenas noches. Para distraerse
               había llegado a convertirla en un simple objeto de placer. Pero, tras el abuso, llegó
               pronto el fastidio. Y Rosa no comprendía la verdadera causa del alejamiento de su
               amante, de sus frecuentes irritaciones, de sus inquietudes constantes. Algunas veces,
               Jorge partía con cualquier pretesto fútil, sin regresar a la hora de costumbre.
               Entonces eran llantos interminables, mudas recriminaciones, protestéis de cariño de
               esa pobre víctima de la sensualidad que amaba a su amante con el fanatismo de una
               esposa.</p>
            <p>Hacía algunos días que experimentaba un malestar general. Algunos fenómenos parciales
               la habían preocupado seriamente.</p>
            <p>Se sentía fatigada, nerviosa, lloraba al menor contratiempo, sus fondones digestivas
               estaban alteradas. Al principio ocultó sus temores pero después de algún tiempo,
               habló a Jorge de su mal.</p>
            <p>Un médico amigo de Jorge fue llamado al instante. Después de una visita minuciosa, y
               mil preguntas sobre los síntomas que sentía, sobre los antecedentes de su vida y de
               su familia,—el médico procedió a un examen a que Rosa se resistía llorando. Pero en
               vista del furor de Jorge y de las reflexiones que se le hacían, se decidió a
               someterse, temblorosa y avergonzada, a todas las exigencias facultativas.</p>
            <p>Los tesoros de su cuerpo juvenil, entregados a la voracidad de la ciencia, fueron
               examinados uno por uno. El médico se levantó y, sin decir una palabra, hizo una señal
               a Jorge, como indicándole que deseaba hablar a solas con él.</p>
            <p>
               <said>—Amigo mío</said>—le dijo: <said>no hay lugar a duda. Lo que tiene su querida
                  es la intención manifiesta de hacer a V. padre; para ver si de esa manera se le
                  sienta a V. el juicio!</said> añadió sonriendo. </p>
            <p>
               <said>—Cómo! embarazada?....</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Lo que V. acaba de oír.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Pero eso es imposible, eso es espantoso para mí.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Lo siento mucho, pero V. comprenderá que no es mía la culpa, no es
                  cierto?</said>
            </p>
            <p>Aquella revelación aterró a Jorge. Un hijo, una mujer de la clase de Rosa, ligada a
               él, moralmente, por lo menos, pata él resto de su vida; su porvenir que se presentaba
               tan brillante, bruscamente cortado por esa unión ilícita que ya le pesaba como una
               montaña; los blasones de su familia manchados por la presencia de un bastardo,—y
               todo, todo por algunos momentos de placer brutal, estúpido, sin altura moral y sin
               calor íntimo y amoroso!</p>
            <p>
               <said>—Pero en fin</said>,—exclamó:—<said>Debe haber algún medio de impedir esta
                  verdadera calamidad. La ciencia no puede permanecer impotente ante un. miserable
                  obstáculo de esta especie. Un abortivo!... ¿Qué dice V. a eso, doctor?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Digo que hay muchos medios para hacer lo que V. indica, pero en el caso
                  actual, esos medios son infames. Ahora, amigo mío</said>,—añadió levantándole y
               tomando su sombrero con sequedad manifiesta—<said>mi misión de médico ha terminado.
                  Y, excuso decirle a V. que, como amigo, estoy menos dispuesto aun a cometer una
                  villanía....</said>
            </p>
            <p>El contragolpe de las emociones, porque acababa de pasar, había quebrantado a Rosa.
               Sentía escalofríos, un cansancio general, una pesadez insoportable en la cabeza. Se
               encontró tan mal que resolvió acostarse.</p>
            <p>
               <said>—¿Qué ha dicho el médico?</said>—preguntó a Jorge.</p>
            <p>
               <said>—Nada alarmante</said>—la contestó este, pálido y contrariado—<said>Es una
                  debilidad general y un poquito de fiebre. Esto te pasará dentro de un momento. Has
                  hecho bien en acostarte.</said>
            </p>
            <p>A su vez, él corrió a su escritorio jadeante y tembloroso. El pasajero capricho que
               le había inspirado Rosa, había muerto del todo en su alma. Y ahora pensaba en ella
               con una especie de furor reconcentrado, la acusaba de egoísmo y de cálculo, buscaba
               en el fondo de su fidelidad algún móvil interesado, y, en su obcecación, olvidaba que
               él era la causa única, de su desgracia, el solo culpable sobre quien debía recaer la
               condena. Entonces pensó en abandonarla, en separarse de ella, pero la idea del hijo
               que llevaba en las entrañas, lo detuvo. Era suyo, al fin. Estaba en la conciencia de
               todos sus amigos que conocían su existencia marital con aquella mujer. ¿Cómo sería
               juzgada su acción? Al mismo tiempo, se revelaba ante la perspectiva de aquella
               forzosa paternidad. ¿Qué es Rosa después de todo? se preguntaba. Ah! es necesario
               dejarse de lirismos románticos. Es la carne de cañón destinada a ese destino.
               Condenada a caer, le convenía haber caído con él. Su inocencia.....¡Valiente
               inocencia que se doblega al primer ataque! Su bondad... Si, mucha bondad se necesita
               para resignarse a vivir cómodamente, sin preocupaciones, sin necesidades, dejándose
               acariciar y satisfaciendo sus menores deseos, cuando uno ha estado habituado a los
               malos tratamientos y al pan de munición de los miserables. Se había . entregado a él;
               convenido. En cambio, él la había pagado; estaban a mano. ¿Acaso había supuesto esa
               imbécil que porque le habría gustado en el prestigio de su virginidad, iba a casarse
               con ella?....</p>
            <p>Y un pensamiento criminal hacía latir sus sienes y lo turbaba con sus bajas
               sugestiones.</p>
            <p>Talvez en algún libro médico encontraría el medio de salvar aquella situación.</p>
            <p>Ah! todos decían lo mismo. Eran voces que condenaban su acción y flagelaban
               implacables su propósito criminal. Ejercicios violentos, baños calientes, purgantes,
               la ruda, el ioduro de potasio.... Eran esos los medios mas fáciles ¿se atrevería a
               emplear alguno? Pensativo y sombrío se encaminó al dormitorio. Rosa reposaba con el
               seno descubierto y uno de sus brazos pendiente de la cama. Al ruido que hizo al
               entrar, se despertó.</p>
            <p>
               <said>—¿Que hora es?</said>—le preguntó. <said>Estoy algo fatigada. Ven, siéntate un
                  momento aquí. ¡Me gusta tanto estar acompañada por ti!....</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Si no deseas otra cosa, aquí me tendrás siempre, querida mía</said>—contestó
               Jorge abrazándola. Y luego, tratando de disfrazar el temblor de su voz:—<said>¿No
                  crees que un baño te sentaría bien?—Mira, dejé monos de médicos. Déjate cuidar por
                  mi, ¿quieres?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Haz lo que quieras. Te pertenezco en cuerpo y alma. Soy tuya como tu eres mío,
                  no es cierto?....</said>
            </p>
            <p>Jorge escribió en un papel la fórmula aprendida mohientos antes y mandó prepararla a
               la botica cercana.</p>
            <p>Dos horas después, la vida de Rosa peligraba. Una hemorragia copiosa se había
               declarado. Su espíritu se extinguía lentamente. La fiebre enrojecía los pómulos de su
               rostro desencajado. Todos los remedios habían sido inútiles. Aterrado, Jorge sentía
               desvanecerse su cabeza. Un remordimiento encarnizado, horrible, borraba en él su
               decisión anterior. Entonces comprendía toda la audacia y la infamia de su acción, y
               el espectro del crimen se levantaba iracundo ante sus ojos. Un temblor convulsivo
               agitaba sus miembros. Rosa le hacía señas de aproximarse a ella. Pero él esquivaba la
               mirada ya enturbiada de sus ojos tan hermosos, como si leyera en ellos un invisible
               reproche.</p>
            <p>
               <said>—Un médico, un médico!</said>—gritó Jorge fuera de sí.</p>
            <p>¡Nada le importaba en el mundo con tal de no tener siempre grabado en su imaginación
               el cuadro terrible de esa escena de muerte!</p>
            <p>El médico del pueblo, llamado con rapidez, entró sin mirarlo siquiera y se dirigió al
               lecho de la enferma. Una inspección ligera, cuatro palabras cambiadas con Rosa,
               presentaron la terrible verdad ante sus ojos.</p>
            <p>
               <said>—Cinto minutos más, y todo hubiera sido inútil, ¡Oh, el infame!</said>—exclamó
               sin poderse contener ni saber a quien se refería. <said>¡Un abortivo! ¡Pero esto es
                  un crimen! pero esto ha podido ser un asesinato....</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Silencio! por piedad, silencio!</said> exclamó Jorge, interrumpiéndolo con un
               acento de profunda angustia, y estrujando con su mano nerviosa el brazo del
               facultativo.</p>
            <p>Era demasiado tarde. Rosa había oído aquellas palabras terribles que, en un
               relámpago, descubrieron todo un mundo para su alma. Pálida, cadavérica, con el
               cabello suelto y la mirada fija, recogió las últimas fuerzas que quedaban en su
               cuerpo extenuado, e incorporándose en su lecho de dolor, fulminando a su amante
               tembloroso, con un acento débil, silbante, angustioso como el estertor de un
               moribundo:</p>
            <p>
               <said>—Eres un miserable!</said>—le dijo.</p>
            <p>Y, desplomada, cayó sobre las almohadas sin conocimiento!</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XIII.</head>
            <p>Al despertar Rosa y Márcos, la unión estaba pactada, Rosa halló medio de ofenderse y
               provocar una querella a su ex-amante Roberal, y, después de arrojarle al rostro
               envuelto en algunas frases amargas y crueles, todo su desprecio y su repugnancia,—lo
               dejó entregado a una cólera que no encontraba medio de manifestarse.</p>
            <p>
               <said>—¿Qué haremos?</said> — había preguntado Márcos. <said>¿Nos quedaremos aquí o
                  iremos a algún otro punto?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Lo que tu dispongas, querido mío</said>— le contestó Rosa.... <said>Todo,
                  menos acercarte a esa maldita mesa de juego.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Sí?—Pues entonces alejémonos. Recorramos un poco los Pirineos, para ir a París
                  dentro de un mes. ¿No te parece bien?....</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Delicioso, delicioso! ¡Cómo nos vamos a divertir! Solos, libres, contentos!
                  ¿Con que iremos a París? Precisamente estoy necesitando algunas cosas que allí se
                  compran baratísimas y mucho mejores que en Madrid....</said>
            </p>
            <p>Después de cada cuatro palabras comenzaban los besos, los mimos, las locuras sin fin.
               Almorzaron en sus habitaciones, se sentaron frente a una ventana que daba al jardín
               de entrada del hotel, y la tarde los sorprendió en cuchicheos interminables, con las
               manos enlazadas,fabricando planes para el porvenir.</p>
            <p>A la mañana siguiente las maletas estaban prontas y Rosa concluía de dar la última
               mano a su vestido de viaje delante del espejo, cuando Márcos volvió de despedirse, de
               Zea y de Adela. Les había dicho que un negocio urgente lo llevaba a Madrid, que
               trataría de arreglarlo lo mas pronto que le fuera posible, para regresar a unirse
               nuevamente con ellos. Adela lo contemplaba con tristeza. Notaba en su animación, en
               su rostro algo fatigado pero resplandeciente, algo extraño que la aterraba. Le
               estrechó la mano con aparente frialdad sintiendo que sus ojos se empañaban de
               lágrimas. Zea lo llamó aparte.</p>
            <p>
               <said>—Márcos</said> —le dijo.—<said>Sabes que puedes contar con mi amistad. Si tus
                  asuntos van mal, si por cualquier circunstancia te vieras afligido por una
                  miserable cuestión de intereses, no olvides que te quiero como un hermano, y acude
                  a mí.... No necesito insistir sobre esto porque cuento con tu amistad y me conoces
                  bastante para saber si soy sincero.</said>
            </p>
            <p>Una horrible emoción sacudió el alma de Márcos. Una doble imagen vengadora se
               interponía entre su amigo y él. De un lado, su traición; del otro, el pasado de Rosa.
               Y, al mismo tiempo, en una visión instantánea, veía el fantasma de la ruina adelantar
               hacia él, paso a paso, con los brazos abiertos y la mueca de sus labios sin encías.
               Con una sola palabra, su. amigo podía salvarlo. Vaciló un segundo y en. ese instante
               fugaz, mil pensamientos cruzaronpor.su mente. No; eso era demasiado. Un resto de
               orgullo le hizo rechazar la posibilidad de la nueva infamia y se redujo a
               contestar:</p>
            <p>
               <said>—Gracias, Zea. No olvidaré tu ofrecimiento. Por hoy no hago más que
                  agradecértelo.</said>
            </p>
            <p>Aquel mes de excursiones y viajes fue un vértigo continuo. Rosa, como todas las
               mujeres de su clase, conocía la ciencia de agradar y sabía hacer feliz a su amante,
               de mil modos diversos. Cambiando sin cesar de localidad y de paisajes, los viajeros
               llenaban sus residencias transitorias con los estallidos de la alegría y el delirio
               del amor. Se abandonaban sin reserva a los incentivos del placer y jamás agotaban sus
               caricias. Una fiebre incesante parecía correr por sus venas y emponzoñar su sangre
               enardecida.</p>
            <p>Aquel agotamiento continuo, aquel derroche de sensaciones y de deleites enervantes,
               aquella sobrexcitación de los sentidos, preparados y aguzados para las luchas de la
               pasión,—doblegaban y aflojaban los resortes de la voluntad de Márcos, reduciéndolo a
               ser un juguete de los caprichos de su querida.</p>
            <p>Se dejaba arrastrar por la corriente, cerraba los ojos y los oídos al cuadro
               aterrador que se presentaba a su vista, y a los rumores amenazantes que lo
               turbaban.</p>
            <p>Los días se sucedían diluidos en esa somnolencia sensual. Cuando intentaba arrancarse
               a su estancamiento mórbido, el fuego de los labios de Rosa lo hundía nuevamente en un
               sueño semejante al del opio. Entonces se cruzaba otra vez de brazos como el marino
               que se ve sin salvación sobre el puente frágil de un navio destripado por el filo del
               escollo.</p>
            <p>En esta situación llegaron a París. Se alojaron en el Gran Hotel y juntos comenzaron
               esa vida rápida y deslumbrante de la Capital Pero Rosa, después de haber subido a las
               torres de Notre Dame, y al Arco de Triunfo, después de haber recorrido los museos del
               Louvre y de Cluny, después de haber visitado los teatros que comenzaban a abrir sus
               puertas, sintió un inmenso fastidio por todos esos cuadros que nada le decían, por
               todas esas antigüedades asirias o egipcias, griegas o romanas, fragmentos de un arte
               superior a su educación de muchacha de pueblo, hija del azar, coronada reina por la
               suprema majestad de la carne. Márcos, por otra parte, la dejaba hacer su voluntad,
               incapaz de oponerse al mas insignificante de sus deseos.</p>
            <p>
               <said>—Mira</said>,—decía Rosa;—<said>tu pensarás la que quieras pero el cuerpo de la
                  Venus de Milo no me gusta. Esas caderas son absurdas, ese talle es horrible. La
                  verdad es que un seno sin <seg rend="italic">corsé</seg> es espantoso.... ¿Y esas
                  vírgenes sobre fondo dorado, con unas manos imposibles y una cara que no puede
                  haber existido jamás? No comprendo como contemplas esos Rubens—que tú sostienes
                  son admirables... No he visto nada más horroroso que esos montones de gordinflonas
                  que parece van a reventar dentro de la piel.....</said>
            </p>
            <p>Todos sus juicios eran por el mismo estilo. En cambio, penetraba en los almacenes del
                  <seg rend="italic">Printemps</seg> o del <seg rend="italic">Louvre,</seg> y una
               admiración estática la hacia recorrer ávidamente, abrigos, cortes de vestidos,
               terciopelo, sedas, plumas, sombreros, abanicos, todos los mil accesorios del
               complicado traje femenino. Encontraba <seg rend="italic">cursis</seg> a las
               francesas. Decía a boca llena que en París no se podía comer, que todos aquellos
               guisos eran menjunjes artificiales arreglados por envenenadores de oficio.</p>
            <p>La corsetera y la modista, eran sus dioses, sus evangelios. Sus manos temblaban al
               recorrer un montón de figurines, admirando la falda de uno, los pliegues de otro,— la
               manga de aquel, el talle de este. Guantes, capotas, encajes, corsés, todo era poco
               para su inextinguible sed de trapos y adornos. Al fin salía, después de cuatro horas
               de revolverlo todo, y haber elegido, dejado, y vuelto a elegir medio establecimiento
               y al regresar al Hotel, sofocada y alegre, llegaban las cajas, salían a relucir los
               vestidos, se amontonaban los sombreros sobre la cama, las mesas y las sillas.
               Entonces, se probaba una prenda tras otra, se contemplaba en todos los espejos, se
               arreglaba el flequillo con cuatro movimientos graciosos y ligeros, y se presentaba a
               Márcos bajo mil aspectos diversos, repitiendo, poco más o menos; las mismas
               frases:</p>
            <p>
               <said>—¿Cómo me sienta este traje? ¿Te gusta esta capota? Mira, que abanico tan
                  mono... Pero, hijito mío, estoy asombrada por lo barato. ¿Ves? Este sombrero me
                  cuesta solamente veinticinco duros....</said>
            </p>
            <p>En el <seg rend="italic">Palais Royal</seg> sus emociones eran de otro género. La luz
               de los escaparates cubiertos de oro y pedrería la ofuscaban, la emborrachaban como
               los vapores de un viejo vino generoso. Su ambición era enorme. Sus predilecciones
               fluctuaban de un cintillo de perlas a una gargantilla de brillantes, de los
               pendientes a las pulseras, de los anillos a los alfileres. Cada día era una nueva
               pasión, un nuevo deseo.</p>
            <p>Pugnaba por arrancarse a la contemplación de aquellas riquezas, caminaba. unos pasos
               luchando contra sí misma, y sin darse cuenta de sus acciones, tomaba de nuevo al
               cuadro fascinador. Por fin, era necesario entrar y satisfacer caprichos que apenas
               adormecidos, renacían de nuevo con mayor vigor. Márcos pagaba, pagaba cuanto le era
               posible. Pero como nada bastaba a la voracidad de Rosa, se veía obligado a firmar
               letras a noventa días. Una vez el desgraciado midió el abismo a que lo arrastraba su
               funesta pasión, y se atrevió a hacer algunas limitaciones a aquel torrente de gastos.
               Rosa 1er contestó agriamente, y él no tuvo fuerza para resistir. Una inquietud
               constante y una tristeza sombría sucedió entonces al vértigo anterior. Rosa lo
               contemplaba al principio con asombro. Pronto descubrió la inminente ruina de su
               amante y el pasajero cariño que éste le había inspirado sufrió un rudo sacudimiento.
               Su indiferencia por él, se hizo cada día mayor, y aunque siempre sabía trasportarlo
               con sus caricias al paroxismo de la embriaguez carnal, su instinto de mujer sin amor,
               la impulsaba a alejarse de aquella ruina humana, como las aves que anidan en un
               torreón vetusto, abandonan sus sillares derruidos al presentir la tormenta.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XIV.</head>
            <p>Se aproximaba la época del vencimiento del pagaré firmado por Márcos a D. Cándido
               Theneau cuando el honrado y caritativo capitalista, creyó oportuno escribirle algunas
               líneas con el objeto de recordarle este pequeño compromiso. Al mismo tiempo, insistía
               en varios párrafos lacrimosos y sin ortografía—sobre su pobreza reconocida, y la
               necesidad imperiosa en que se encontraba de molestarle, rogándole tomara todas sus
               precauciones para hacer honor a su firma, en vista de que él, como se lo había
               manifestado tres meses antes, sería inexorable, Aquel pliego de papel ordinario y
               grasiento, escrito en un estilo de cocina, fue para Márcos un golpe de maza que lo
               arrancó de pronto a su laxitud moral. Habían pasado las alucinaciones fugitivas y
               quedaba en su alma un montón de frías cenizas, residuo del fuego de sus pasiones
               devorantes. Un solo amor, una sola idea subsistía en ese derrumbamiento general.
               Mientras todo parecía disolverse en sus manos y hundirse a sus plantas, él se
               aferraba con mas indomable desesperación al amor de Rosa y daba por bien venidas
               todas las penas, si podía atravesarlas protejido por esa égida salvadora. Como todo
               hombre verdaderamente enamorado, era ciego y estaba lejos de sondear las
               tortuosidades de la conciencia de la bella hija del placer.</p>
            <p>Lo primero era regresar a Madrid. Una vez allí buscaría el medio de afrontar el
               peligro que le amenazaba. No le faltó un pretexto para este viaje, y aunque Rosa se
               separó con dolor de aquel océano de modas, no puso inconveniente para decidirse,
               pensando que, después de todo, iba a su centro natural y que en cualquier evento,
               podía recurrir allí a sus viejas amistades para buscar el reemplazante de Márcos. Al
               llegar a Madrid, Rosa se dirigió a su linda casita que estaba al cuidado de una
               doncella, y Márcos después, de dejarla instalada siguió hasta su apartamento
               prometiéndole regresar a buscarla para comer juntos en <seg rend="italic"
                  >Fornos.</seg>
            </p>
            <p>El viejo criado le esperaba con todo arreglado y pronto para recibirle. Sobre un
               veladorcito había algunas tarjetas y en la mesa del despacho un corto número de
               cartas. Márcos recorrió las primeras con indiferencia. Entre las segundas abrió
               primero tres en cuyo sobre advirtió la letra de Adela. Todas estaban escritas en el
               mismo tono. Le suplicaba en ellas que no prolongase su ausencia, le decía que mil
               presentimientos dolorosos torturaban su imaginación; narraba su vida monótona en
               Biarritz, y por último, le pedía que le escribiera todo lo que le pasaba. Márcos
               estrujó aquellos papeles con impaciencia. La verdad es que, absorbido en su pasión
               por Rosa, no había pensado un instante en la pobre abandonada. Se disponía a
               romperlos cuando advirtió entre las tarjetas, una en que había algunas palabras
               escritas con lápiz: <writing type="letter">«Estamos de vuelta. Ven a vernos. Te
                  estrecho la mano.— <seg rend="italic">Jorge Zea.</seg></writing>
            </p>
            <p>
               <said>—Cuándo ha venido este caballero?</said>— preguntó Márcos al criado.</p>
            <p>
               <said>—Ayer, señorito.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—¿Y qué le has dicho?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Lo que el señorito me recomendó. Que el señorito estaba ausente y que lo
                  esperaba hoy.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Está bien. Puedes retirarte.</said>
            </p>
            <p>Una vez solo, Márcos volvió a leer la carta del usurero, y de nuevo acudió a su mente
               el recuerdo de las palabras de Zea al despedirse en Biarritz. Pero inmediatamente las
               rechazó con horror. Todo, antes que sufrir la humillación de solicitar una especie de
               limosna del amigo a quien había traicionado. Además, no podía pensar en Zea sin
               sentirse poseído de un odio violento, de unos celos repugnantes y bajos que ofuscaban
               su razón. Veía en él el primer amante de Rosa, el hombre que la había iniciado en el
               placer, tal vez el único a quien ella había amado verdaderamente. Ésta última idea,
               sobre todo, le erá insoportable. No! era necesario alejarse de Adela y evitar a
               Jorge. Su presencia se le hacía imposible en el grado de exaltación a que había
               llegado su amor por Rosa.</p>
            <p>Después de vestirse se dirigió al Club. Encontró allí el eterno círculo de
               desocupados que bostezaban con algún diario en la mano, se desbaldaban en las mesas
               de juego y lanzaban a la circulación todos los chismes del día, condimentados y
               espolvoreados al gusto del paladar senil de la alta sociedad. Márcos los conocía a
               todos de vista, pero no tenía verdadera intimidad con ninguno de aquellos
               representantes de la <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="en">high life</seg>
               masculina. Al penetrar en el salón de lectura, todos lo contemplaron con interés y
               curiosidad. Aquel centro es como una especie de espejo cóncavo, a donde van a parar
               todos los ecos de la vida social. No hay adulterio oculto que allí no se
               desenmascare; no hay ruina inminente que allí no se prevea y se anuncie; no hay
               casamiento en ciernes que allí no se discuta. Las mas pequeñas acciones son
               desnudadas por las manos enguantadas de todos aquellos frívolos pisaverdes y
               sometidas al análisis de su crítica malsana, como el cadáver es entregado en el
               anfiteatro a los bisturís de los estudiantes, después de la lección teórica del
               profesor. Así, todos sabían de memoria la situación de Márcos, todos conocían su
               unión con Rosa, todos esperaban verlo en el abismo el día menos pensado, y su regreso
               sirvió de pretesto para que esa noche despedazaran su honor cincuenta lenguas
               afiladas y venenosas, con el encarnizamiento y la crueldad con que la hambrienta
               jauría se disputa los despojos de la res que hiere el cazador.</p>
            <p>Jorge Zea estaba entre ellos. Escuchó sus palabras con profunda tristeza y no tuvo
               fuerza ni energía para protestar. Había cobrado a Márcos un afecto casi fraternal; lo
               veía arrastrado a la ruina y a la deshonra en brazos de una mujer indiferente, y
               presentía un drama de horrible desenlace. Se explicaba su alejamiento, su partida de
               Biarritz, su silencio, y la clase de sentimientos que debían reinar en su corazón
               respecto a él, primer amante de una querida a quien adoraba. Era necesario salvarlo;
               pero cómo?—Pensó en escribirle; pensó en verlo, en garantizar el pago de las letras
               de Márcos con su firma. ¿Y si el orgullo dé éste se sublevaba ante esta prueba de
               cariño?... Cuando Márcos no lo había buscado desde el primer momento, alguna razón
               oculta tendría para ello. En fin, después de mucho cavilar, se retiró a su <seg
                  rend="italic">hotel,</seg> dejando para el día siguiente la resolución del
               problema.</p>
            <p>Adela leía sentada en una elegante butaca, vestida con un cuidado tan meticuloso, que
               harto indicaba la esperanza de la visita de su amante. Cuando, en vez de éste vio
               entrar a su marido con el rostro serio y pensativo, no pudo evitar un gesto de
               despecho.</p>
            <p>
               <said>—¿Estás disgustado?</said>—le preguntó después de algunos minutos de silencio.
                  <said>Te noto triste!...</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Y tengo motivo para estarlo! Imagínate que he sabido unas cosas de ese pobre
                  Márcos...</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Márcos!</said> exclamó Adela. Y, reponiéndose en seguida: <said>¿Es eso lo que
                  te preocupa? terminó.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Sí; será una debilidad, pero ¡qué quieres! yo he llegado a amarlo como a un
                  hermano.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—¿Y que le pasa de grave, que te aflige tanto?</said>
            </p>
            <p>
               <said>—¡Pues es nada! Un asunto feo y que puede tener un resultado fatal....</said>
            </p>
            <p>Desde hace tiempo yo he creído notar que Márcos andaba mal de dinero, pero
               francamente, no pensé que la cosa llegara a tanto... Parece que dentro de tres o
               cuatro días debe pagar una fuerte suma, y no la tiene... Ha estado metido entre
               usureros, se ve empeñado hasta la raíz del cabello, ha firmado obligaciones a diestro
               y siniestro... ¡qué sé yo! Locuras y muchachadas incomprensibles ... El caso es que
               en el Club no se habla de otra cosa... Ya ves tú: la ruina es un asunto serio. ¿Qué
               va a ser de este desgraciado, el día en que se encuentre solo, sin fortuna, obligado
               a ganar el pan con su trabajo?... Me aterra el pensarlo...</p>
            <p>Una angustia horrible estrujaba el corazón de Adela. Luchaba por permanecer
               indiferente, y sentía su garganta oprimida, sus ojos hinchados por. una oleada de
               lágrimas. Se repuso, sin embargo, con esa admirable resistencia que solo poseen las
               mujeres, para escuchar a su marido:</p>
            <p>
               <said>—Pero también ¿cómo no ha ocurrido a mí, que sabe soy su amigo, que mil veces
                  se lo he dicho y hasta le he ofrecido mi apoyo?</said>— continuaba Zea paseándose
               por la pequeña salita con las manos metidas en los bolsillos.—<said>Nada, nada; es
                  necesario salvarlo. Ya se me ocurrirá algún medio..... Si estas cuestiones de
                  dinero no fueran tan delicadas... Pero me detiene el temor de ofenderlo— En fin,
                  quién sabe! Puede que mañana, cuando haya visto cerradas todas las puertas, llame
                  a la mía. ¡Pobre Márcos! Tu no puedes imaginar el martirio que estará sufriendo en
                  estos momentos. Encontrará en todas partes rostros indiferentes; evitarán su
                  contacto los que ayer le juraban fidelidad... Y lo peor es que él lo sabe porque
                  es inteligente y conoce la vida. Con el último napoleón huye el último
                  amigo....</said>
            </p>
            <p>Aquello era demasiado para Adela. Ah! mientras ella nadaba en la abundancia y la
               felicidad, el elegido de su corazón pasaba humillaciones y miserias, luchaba con
               todas las asechanzas de la usura, arrojaba su nombre como pasto a la voracidad de la
               murmuración; sufría desengaños y amarguras, y tal vez—se horrorizaba al pensarlo—iba
               a buscar en la muerte la calma que le negaba la vida! ¡Cómo comprendía y disculpaba
               su ausencia, su silencio, su aparente desvío! ¡Cómo se enorgullecía de la delicadeza
               de Márcos al no haberse dirigido a Zea atribuyéndola a la doble falta de que eran
               cómplices... Así, su viaje apresurado, la frialdad de sus últimas entrevistas, todo
               encontraba explicación. La imagen de Márcos llenaba de fulgores el corazón de la
               desgraciada amante. No se había engañado al introducirlo en el santuario de su vida,
               al someterse a su dulce esclavitud. Y encima de este tropel de pensamientos, que se
               atropellaban en su cerebro febriciente, destacándose del seno de este murmullo
               interior, semejante al rumor del huracán en una selva, se levantaba una decisión
               violenta y apasionada, una resolución generosa y valiente; salvar a Márcos, ser ella
               el artífice modesto y oculto de su felicidad. Esta idea la dio ánimo para fingir
               delante de su marido. Encontró cuatro palabras banales para compadecer a Márcos. Se
               mostró mas cariñosa que nunca con Jorge, y nadie hubiera sospechado, debajo de su
               sonrisa forzada, los proyectos que fermentaban en su seno.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XV.</head>
            <p>La alcoba nupcial estaba sumida en la sombra. El tic tac de un reloj, el largo
               silbido del viento nocturno que gemía en el exterior, eran los únicos ruidos que
               turbaban su calma apacible. De pronto, una masa confusa se movió en el lecho cubierto
               de anchas y ricas colgaduras. Era una figura humana blanca y esbelta. Escuchó un
               momento con ansiedad, y durante ese instante fugaz, solo se oyó el monótono
               movimiento del péndulo y el rítmico sonido de una respiración tranquila. Las
               alfombras mullidas amortiguaban el roce de sus pasos ligeros. Se deslizó como un
               soplo y salió de la habitación. Una vez allí, se detuvo conteniendo el aliento, y
               escuchó un instante. El reposo la tranquilizó, y, trémula, deteniéndose a cada paso,
               con los brazos extendidos, evitando el choque con algún mueble, atravesó la salita y
               se detuvo de nuevo como agotada por un esfuerzo supremo. Allí encendió una de las
               bujías de un soberbio candelabro dorado e instintivamente se contempló en un espejo.
               Estaba mortalmente pálida; su transparente <seg rend="italic" type="foreign"
                  xml:lang="fr">toilette</seg> nocturna dejaba descubiertas las admirables bellezas
               de su cuerpo. Sus ojos hundidos y sombríos tenían esa fijeza que da las grandes
               resoluciones. Sus cabellos elegantemente recogidos brillaban reflejando las
               intermitencias de la llama, débil que la alumbraba</p>
            <p>Después de ese reposo instantáneo continuó su marcha. Atravesábalos salones oscuros
               con estremecimientos de terror. Su mano izquierda apretaba convulsivamente algunas
               llaves pequeñas y brillantes.</p>
            <p>Los muebles tomaban actitudes amenazantes mientras ella pasaba junto a ellos
               alumbrándolos con un débil rayo de aquella luz enfermiza. Al llegar frente a los
               espejos, bajaba la cabeza; tenía miedo de contemplar en ellos la expresión de su
               fisonomía. La mirada severa de algunos retratos de familia, que parecían contemplarla
               con estupor, helaba la sangre en sus venas. De cuando en cuando, se detenía para
               tomar aliento y con su mano izquierda contenía los latidos de su corazón. El corto
               número de minutos que empleó en llegar hasta el despacho de Zea, fue un siglo de
               temores y angustias para la desgraciada pecadora.</p>
            <p>En uno de los extremos del despacho había un elegante y sólido <seg rend="italic"
                  type="foreign" xml:lang="fr">secretaire.</seg> La vasta habitación estaba llena de
               muebles antiguos, armas, libros, y todo ese confuso <seg rend="italic" type="foreign"
                  xml:lang="fr">bibelotage</seg> tan de moda en nuestros días. Adela dejó la luz
               sobre una mesa, y la apoyó en un libro para evitar que cayera. Miró en tomo suyo y
               escuchó nuevamente con ansiedad. Por una de las ventanas que daba a un patio cubierto
               de plantas, se oía el rumor del viento sacudiendo las hojas. Descorrió un poco las
               cortinas y miró hacia el exterior. Sus ojos deslumbrados por el resplandor de la luz,
               tardaron un instante en acostumbrarse a la oscuridad. El firmamento estaba cubierto
               de nubes negras y pesadas. Ninguna estrella tachonaba aquel fúnebre manto. El viento
               sacudía con violencia las ramas y les arrancaba acentos balbucientes y
               estremecimientos dolorosos. Después de cada ráfaga, se oía un débil susurro y algo
               como el eco lejano de un suspiro.</p>
            <p>Una fiebre violenta dominaba a Adela. Impaciente y trémula, se dirigió al escritorio
               que ocupaba el centro de la habitación y empezó a abrir sus cajones, buscando algo
               que la desesperaba no encontrar. Probaba una llave tras otra, las hacía girar en
               todos sentidos; al fin encontraba la correspondiente, y sus manos pequeñas y
               fatigadas, revolvían papeles, abrían sobres, escudriñaban los mas ocultos rincones de
               cada cajón. Después, con rapidez vertiginosa, volvía a poner todo en el mismo estado.
               Un sudor helado corría por su frente. Su desaliento se traducía en gestos de
               desesperación y en suspiros ahogados. Y seguía, seguía impaciente y ardorosa probando
               llaves, registrando cajones, buscando algo con inútil afán.</p>
            <p>
               <said>—No están aquí!</said>—se decía a sí misma, con voz que parecía el último soplo
               de un moribundo. <said>Veamos el <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr"
                     >Secretaire.</seg>
               </said>
            </p>
            <p>De nuevo rechinaron las llaves en la cerradura, de nuevo sus dedos delicados se
               fatigaron en esfuerzos espasmódicos. Lo abrió, por fin, y sus manos ávidas comenzaban
               a revolverlo todo, cuando una ráfaga de viento se estrelló en la ventana y, haciendo
               temblar sus cristales, fingió a su oído excitado un paso humano. Sus rodillas se
               entrechocaron; quedó rígida, sin movimiento y sin respiración. Un terror frío,
               amargo, horrible pasó como una corriente de hielo por sus miembros entumecidos. Un
               temblor continuo sacudía sus dientes y sus manos. Durante un instante, la vida se
               suspendió en su organismo delicado. En un relámpago le pareció ver a Zea, ofendido y
               vengador, creyó sentir en sus carnes algo como el filo del puñal agudo, zumbó en sus
               oídos una voz amenazante que le arrojaba al rostro un epíteto vergonzoso. Su acción
               la horrorizó, se le presentó de golpe en toda su repugnante crudeza. Ah! era ella, la
               esposa respetada por el mundo y adorada por su marido, era ella esa misma criminal,
               aterrada y medio desnuda, que le había sustraído las llaves, y se preparaba a
               despojar al hombre a quien había deshonrado, a robarlo, para salvar a su
               amante!...</p>
            <p>Su amante!... éste solo nombre le devolvía todo su vigor perdido. Lo veía pálido, con
               sus ojos vidriosos y fijos, en medio de una mancha de sangre cálida.</p>
            <p>La mancha se extendía, se dilataba sin cesar; era un rio, un mar rojo y humeante;
               todo se confundía, todo se nublaba a su vista, y, en medio de aquel desvanecimiento
               fugitivo, un solo cuadro se destacaba con intensidad' aterradora: Márcos con los
               ojos’ vidriosos y fijos, en medio de aquel mar de sangre cálida!... Era necesario
               salvarlo, salvarlo a toda costa! Entonces levantó su frente con una decisión
               inquebrantable. Se alzó como la leona acorralada y clavó su vista en la puerta como
               para desafiar las iras del vengador.. Todo estaba tranquilo. El viento sacudía los
               árboles, arrancándoles acentos balbucientes y estremecimientos dolorosos. Después de
               cada nueva ráfaga, se oía un débil susurro y algo como el eco lejana de un
               suspiro.</p>
            <p>Al fin, dejó escapar una. exclamación de sorpresa y de placer, y, como un avaro que
               saca y cuenta su tesoro, sus ojos brillaban al hojear un legajo de papeles. Con ellos
               su amante podía exijir un plazo, conseguir dinero, conjurar la catástrofe próxima y
               después, con tiempo y tranquilidad, ella encontraría medio de salvarlo
               definitivamente. Pero, ¿y su marido?... Bah! Zea no abría casi nunca ese cajón; lo
               conocía por la clase de papeles que había encerrados en él. Y, en último resultado,
               ella extraviaría la llave, ganaría tiempo, lo distraería de su objeto, no se dejaría
               vencer luchando por su amor. Y luego, si la sustracción se descubriese, la falta
               recaería en los servidores de la casa. ¿Quién sería capaz de sospechar de Adela?...
               Asi su cerebro turbado, buscaba atenuaciones, defensas inútiles. La satisfacción de
               su deseo, velaba para ella todas sus consecuencias ulteriores, toda la ligereza y el
               peligro de su acción. Estrechó los títulos sobre su corazón, los escondió en un sitio
               seguro, y, deslizándose como una sombra sobre los tapices mullidos, volvió a la
               alcoba nupcial donde Jorge dormía confiadamente. Sus nervios contraídos por tantos
               esfuerzos, se aflojaron como un resorte roto; una ola de lágrimas se agolpó a sus
               ojos, y hundiendo su cabeza en el almohadón de plumas que la sostenía, ahogando sus
               sollozos amargos en la fina batista de las sábanas, la aurora la sorprendió, pálida y
               temblorosa, después de una noche de insomnio y de terror!</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XVI.</head>
            <p>El sacrificio no había terminado. Era necesario fingir, esperar con impaciencia
               algunas horas mortales. Zea la contempló con extrañeza.</p>
            <p>
               <said>—¿Qué tienes?</said>—preguntó.</p>
            <p>
               <said>—Nada. No he dormido bien. He tenido una horrible pesadilla, y hoy me siento
                  con algún dolor de cabeza.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—En efecto. Me ha parecido oirte esta noche respirar con angustia.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Bah! esto no vale la pena de preocuparse. Dentro de un instante espero que se
                  me pasará.</said>
            </p>
            <p>Y sus labios sonreían en tanto que su alma estaba despedazada. Después; del almuerzo,
               se quedó sola. Y, como si una máscara hubiera caído de su rostro, su expresión cambió
               repentinamente. Aparecieron entonces sus ojos hundidos, sus mejillas pálidas y
               terrosas, la confracción de sus labios, la nube que empañaba su frente, las huellas
               hondamente grabadas de la pasión que la devoraba. Desgreñada y loca, corrió a su
               tocador, buscó los títulos robados y de prisa, maquinalmente, sin saber casi lo que
               hacía, los metió dentro de un sobre, después de escribir algunas palabras a su
               amante: <writing type="letter">«Sálvate. Lo sé todo. Yo te ayudaré. Es necesario que
                  consigas un plazo. Soy tuya siempre. <seg rend="italic"
               >Adela</seg>.»</writing></p>
            <p>Llamó a su doncella.</p>
            <p>
               <said>—Haz llevar esto inmediatamente a su dirección. Es urgente.</said>
            </p>
            <p>Una cruel ansiedad oprimía su corazón. Los minutos le parecían siglos. Cuando la
               doncella entró, un cuarto de hora después, tuvo que hacer un esfuerzo supremo para
               dominarse.</p>
            <p>
               <said>—¿Lo han encontrado?</said> la preguntó.</p>
            <p>
               <said>—No, señora. Pero su criado ha conservado la carta para llevarla al señor donde
                  se encuentre.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—Está bien. Puedes dejarme.</said>
            </p>
            <p>Todo se conjuraba contra ella. Era necesario, absolutamente necesario hablar con
               Márcos, animarlo, sostenerlo, decirle que a su lado había un corazón que sufría con
               sus penéis y estaba dispuesto al sacrificio por él. De nuevo cogió la pluma y la dejó
               correr nerviosamente por el papel: <writing type="letter">«Ven</writing>—le
                  decía—<writing type="letter">ven a verme pronto, esta tarde misma. Ten valor y
                  calma. Todo se arreglará a medida de nuestros deseos. ¡Cuánto sufro en este
                  momento! ¡Cómo te comprendo y te amo! Yo te daré fuerzan para luchar; juntos
                  venceremos. Pero es necesario que hable contigo... ¡Por piedad! Si vieras cuántos
                  dolores me abruman!...»</writing></p>
            <p>Y, en tanto que este segundo billete era enviado con encargo de ser entregado en
               manos de Márcos, un fúnebre augurio turbaba el corazón de Adela, y las imágenes
               sombrías de su desmayo de la noche anterior, revoloteaban sobre su frente como
               siniestros fantasmas engendrados en el delirio de la fiebre.</p>
            <p>
               <said>—¿Dónde estará Márcos?</said> se preguntaba con empeño.</p>
            <p>Ah! él también corría de amargura en amargura y de decepción en decepción. Había
               visto a don Cándido para pedirle un plazo, y su frente cubierta dé sudor helado se
               inclinó en vano delante del sórdido prestamista. A cada una de sus frases tristes
               como un sollozo, éste contestaba con una eterna elegía aprendida de memoria, en que
               se destacaba siempre, clara y vibrante, una negativa absoluta. Un pariente lejano que
               habitaba en Sevilla le había contestado que le era imposible ayudarle en aquel
               trance, y terminaba su carta con consejos copiados de la <seg rend="italic"
                  >Moral</seg> de Urcullú. Su amigo Montejo esquivó hábilmente un socorro con el
               pretesto de haber hipotecado en esos días una. parte de sus bienes para responder a
               algunas deudas de honor. Así, rotas una por una sus esperanzas, miró en tomo suyo y
               vio un vasto desierto. Por la tercera vez pensó en Zea pero inmediatamente se sublevó
               contra este recurso... ¿Y Adela?... Jamás! Todo era preferible a esa abyección. ..
               Desesperado y taciturno, se encaminó a su casa y de allí a la de Rosa. ¡Qué contraste
               formó entonces su amargura, la tempestad que se incubaba en su mente, la idea de la
               muerte que se erguía en su conciencia turbada, con las locas carcajadas de aquella
               mujer, sus movimientos vivos y ligeros, los estallidos de su naturaleza vehemente,
               los mil adornos brillantes y lujosos de su traje de casa! ¡Cuánta miseria de un lado
               y cuánta indiferencia del otro!...</p>
            <p>Después de algunos minutos de conversación banal, con el alma partida y una sonrisa
               helada en los labios, tomó su sombrero y se despidió. Pocos minutos mas tarde, fue a
               buscarlo su criado con la primera carta de Adela.</p>
            <p>
               <said>—¿Qué es lo que traes?</said>—le preguntó Rosa.</p>
            <p>
               <said>—Una carta urgente que me han dado de casa del señor Zea. Creí que el señor
                  estaría aquí.</said>
            </p>
            <p>
               <said>—De Zea!</said>—exclamó Rosa. Y reponiéndose inmediatamente:—<said>Dámela!
                  concluyó.</said>
            </p>
            <p>La cifra y la letra del sobre delataban una mujer. Rosa dijo al criado con aparente
               indiferencia.</p>
            <p>
               <said>—Puedes dejarla. El señor no tardará en venir.</said>
            </p>
            <p>Jamás el nombre de Zea se había cruzado entre Márcos y Rosa. Al apretar el papel
               entre sus dedos, se hubiera dicho que la visión del pasado nublaba la mirada de esta
               y hacía pasar por su rostro el contragolpe de violentas emociones. Su niñez se
               presentó a su vista como un paisaje luminoso y alegre cuando el sol disipa la niebla
               de la mañana. Recordó las horas de la primera embriaguez amorosa, la confianza que
               depositaba en su seductor, tal vez los dolores de la iniciación,—y todo aquel turbión
               de muertas sensaciones crispaba sus nervios tendidos. Aquella carta quemaba sus
               dedos. Era necesario salir de la duda, era necesario saber por qué se cruzaba en su
               camino el nombre del único ser a quien había amado con toda la inocencia y la pureza
               de la virginidad, y rápida, resuelta, rompió el sobre, y leyó las lineáis de Adela.
               Al principio, no comprendió. Pero, una vez que hubo penetrado en el sentido de
               aquellas palabras incoherentes, una alegría salvaje iluminó su rostro de antigua
               romana.</p>
            <p>
               <said>—Ah! ¡la venganza!</said>—gritó con furor.</p>
            <p>Y saboreando el acre placer de la víctima que se convierte en verdugo, reunió
               apresuradamente los títulos de renta y la carta de Adda, y se los remitió a Zea con
               estas palabras escritas con igual precipitación que las de su esposa;</p>
            <p><writing type="letter">«Jorge: hace muchos años, después de deshonrarme, me
                  abandonaste. No fui, madre por ti; a ti te debo mi desgracia. Ah! yo era indigna
                  de llevar tu nombre, no es cierto? ¡Si no te despreciara tanto cómo me harías reir
                  ahora!... No soy vengativa y quiero probártelo hoy. Ya lo has visto; todas somos
                  iguales... Ciertamente, no me creo un modelo de virtud; pero ¿qué piensas de la
                  mujer casada, respetada por el mundo, que tiene un amante y roba a su marido para
                  salvarlo?—Te mando esa carta y esos títulos! Para mi, eran una fortuna. Es tuya, y
                  no quiero recibirla. Un día te devolví tu palabra; hoy te devuelvo tu honor.
                  Decididamente, no me cambio por tu Adela...»</writing></p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XVII</head>
            <p>Al llegar Márcos a su casa, encontró la segunda carta de Adela. Estaba en uno de esos
               momentos de desaliento mortal en qué el alma pugna por aferrarse a cualquier afecto,
               como el náufrago a la débil tabla que lo sostiene sobre el abismo. Marchaba como un
               autómata; su mirada se fijaba en los objetos con esa fría vaguedad de los soñadores.
               Doblegado como un anciano por el peso del pensamiento que lo dominaba, herido en las
               fibras mas sensibles por la frivolidad y la indiferencia de su querida,—una fuerza
               irresistible encaminó sus pasos a casa de Zea.</p>
            <p>Era uno de esos días nublados y ventosos del otoño. El cielo tenía ese color plomizo,
               pálido y oscuro, que dispone a la melancolía. Las hojas amarillentas comenzaban a
               desprenderse de los árboles demacrados, como huyen las ilusiones en el invierno del
               corazón.</p>
            <p>Hacía una hora que Adela lo esperaba en su tocador. Ninguna coquetería había
               presidido a su traje. Llevaba una bata oscura, elegante y severa, que hacía resaltar
               mas la palidez y abatimiento de sus facciones. ¡Cuán distinta aquella visita de las
               locuras y delirios de las primeras entrevistas! ¡Cómo se conocía que entre ambos se
               levantaban la complicidad y el peligro!...</p>
            <p>
               <said>—Márcos</said>—le dijo Adela, después de saludarlo casi con
                  solemnidad—<said>los minutos valen siglos para nosotros. Deseaba verte, me he
                  atrevido a llamarte para que conjuremos reunidos la catástrofe que te amenaza...
                  Ah! ¿por qué no has pensado antes en mi?...</said>
            </p>
            <p>Y un torrente de lágrimas corrió por sus mejillas desencajadas.</p>
            <p>
               <said>—Perdóname</said>—balbuceó Márcos.</p>
            <p>
               <said>—Si!</said>—le interrumpió Adela, enjugándose los ojos,—<said>comprendo todo,
                  no te hago reproches de ninguna especie... Mira, los títulos que te he enviado
                  pueden hacerte conceder un plazo, ganar tiempo, en fin... Todo es fácil después...
                  Jorge no sospecha nada...</said>
            </p>
            <p>
               <said>—¿Qué títulos? ¿qué es lo que dices?</said>— preguntó Márcos con asombro.</p>
            <p>
               <said>—¿Qué títulos? ¡Estos!...</said>
            </p>
            <p>Al pronunciar estas palabras, una mano airada abrió de golpe una de las puertas de la
               habitación, Adela dejó escapar un grito de terror y angustia y los amantes aterrados
               vieron a Zea, pálido como un cadáver, con los ojos fijos y llameantes como los de un
               alucinado, estrujando en su mano derecha un rollo de papeles.</p>
            <p>
               <said>—Ah!</said>—continuó—<said>¡Digna pareja, tal para cual!.. ¡El amigo traidor y
                  la mujer adúltera!... ¡Miserables!.. No! mi cabeza se confunde... No es posible,
                  Dios mío, no es posible... Un compañero, un amigo, casi un hermano... Y ella...
                  Honra, felicidad, ¡todo perdido para mi!...</said>
            </p>
            <p>Reponiéndose con un esfuerzo supremo, miró en tomo suyo como temiendo que lo
               escucharan, se llevó un dedo a los labios y continuó:</p>
            <p>
               <said>—Levántate, prostituida!... No te bastaba el puñal y has necesitado la ganzúa..
                  Rodeada de amor y de respeto—has pisoteado mi corazón, has mancillado mi honra,
                  has degradado tu raza en brazos de un miserable...</said>
            </p>
            <p>Márcos lo escuchaba de pie con una mirada en que centelleaba la audacia Una ferocidad
               salvaje desfiguraba su rostro varonil. La amargura exacerbada había acabado por
               estallan</p>
            <p>
               <said>—Pues bien, si! Ahí la tienes</said>—le dijo—<said>Pero tú, ¿qué hiciste con la
                  mía? Ah! yo también amo, y amo a una mujer deshonrada por ti... Adela por Rosa...
                  ojo por ojo...</said>
            </p>
            <p>Al escuchar estas palabras horribles,</p>
            <p>Adela cayó desplomada sin sentido, exhalando un lamento en que parecía habérsele
               escapado la vida. Un temblor convulsivo agitaba los miembros de Zea. Su mirada se
               fijaba con extravío alternativamente en el cuerpo de su esposa y en el rostro de su
               amante.</p>
            <p>
               <said>—Sal, traidor!</said>—prorrumpió al fin, señalando la puerta.</p>
            <p>
               <said>—Está bien</said>, contestó éste.—<said>Pero no olvides que si he vuelto a
                  pisar estos umbrales, es porque he sido llamado. En cuanto a esos papeles, ya ves
                  que ésta es la primera ocasión en que oigo hablar de ellos... Veo de donde viene
                  este golpe... Después de todo, estoy contento... ¡Rosa se ha vengado!</said>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XVIII.</head>
            <p>Tres horas después, Márcos recibió la visita de dos amigos de Zea que, por encargo de
               éste, iban a exigirle una reparación por las armas. Márcos escribió algunas lineas a
               Montejo y a un antiguo condiscípulo explicándoles que el asunto de que se trataba no
               tenía arreglo .posible, pero callando los motivos del lance. Como los testigos de Zea
               traían idénticas instrucciones, a trueque de algunas breves palabras, el duelo quedó
               acordado para el día siguiente al amanecer. Las condiciones eran: a pistola, quince
               pasos de distancia, pudiendo adelantar cinco cada adversario y apuntando, hasta que
               uno de ellos quedara inutilizado.</p>
            <p>Si la víspera de un duelo es siempre solemne, en las circunstancias de Márcos lo era
               mucho más. Desde luego, rechazó la idea de ver a su querida. Necesitaba estar solo,
               meditar sin testigos, balancear el pasado y el presente con tranquilidad. ¡Qué
               espectáculo presentaba su existencia perdida para el bien y para la virtud! Pródigo
               de sentimientos y de pasiones, había sembrado su camino con las flores más fragantes
               de su juventud, y se encontraba marchito y seco como el tronco que hiere el rayo. Su
               vida había sido un desvarío constante, interrumpido por dolorosos misereres. Errante
               y desencantado, el mundo no había logrado depurar su corazón. Sin lazos que lo
               ligaran a la tierra, se encontraba entre dos abismos,— su falta y su amor,—y veía
               desplomarse sobre él, como una montaña de granito, la insolvencia y la ruina.
                  <said>Tal vez es mejor,</said>— se dijo,—<said>terminar hoy esta liquidación
                  general.</said>
            </p>
            <p>Pero su temperamento joven y fuerte se rebelaba ante la perspectiva de la muerte
               voluntaria!... No! Era necesario luchar, luchar hasta el último instante. Una
               esperanza absurda lo sostenía. ¡Quién sabe! Quizás la suerte iba a serle favorable
               quizás Rosa... Rosa, siempre este nombre interrumpiendo su camino. Una tentación
               irresistible lo impulsaba a correr hasta su casa, a pedirle perdón sin haberla
               ofendido, a suplicarle de rodillas que huyera con él a algún rincón del mundo, lejos
               de la sociedad y del tumulto humano, para vivir felices y siempre amantes! Después,
               el desaliento volvía a apoderarse de su alma. El horizonte se cerraba en torno suyo
               como la lápida de una tumba sombría!</p>
            <p>Y entonces, en una sucesión interminable pasaban a sus ojos los cuadros de su vida,
               los recuerdos del pasado y las ansias supremas del porvenir. ¿Qué había sido su
               existencia miserable, sino un martirio constante, una tortura sin tregua ni
               reposo?—¿Qué ejemplos de virtud había visto en su carrera atormentada? Para él todo
               orden social reposaba sobre una convención funesta, sobre la cobardía de muchos y el
               despotismo de unos pocos. Se le había hablado de libertad, se habían puesto en sus
               manos los libros engañosos de los poetas, se le había hecho pensar en la resolución
               del problema eterno intentada por los filósofos de todas las escuelas; y aquellas
               utopias de soñadores ciegos, la estúpida obstinación del que le señalaba un templo y
               una cruz, como la vanidad satisfecha del que le arrancaba la fé,—habían fermentado en
               su conciencia y agriado su corazón. Se encontraba enlazado por mil hilos delicados
               pero inquebrantables, que lo sujetaban a la decadencia moral y las bajezas de nuestra
               naturaleza. Llevaba sobre sus hombros el peso de la herencia de varias generaciones
               envilecidas; y en su sangre se reunían fatalmante los detritus y la escoria de esta
               pobre y lastimosa especie rebajada por siglos y siglos de vicios y de crímenes,
               trasmitidos de padres a hijos, como los malos humores de un organismo morboso.</p>
            <p>Recordaba sus lecturas infantiles, aquellos mágicos cuentos orientales que llenaban
               su imaginación de tesoros, aquellas iniciaciones de su alma a la vida de la pasión y
               al culto de la belleza. Sus primeros frotamientos con la realidad, le habían causado
               heridas que sangraban aún. ¡Qué terrible contraste entre las dulces heroínas de los
               dramas románticos, fieles a la religión del corazón, y esos seres que había
               encontrado en su senda, sin altura moral, instintivos, embrionarios, esclavos de sus
               nervios y de su sangre, en quienes cada diferencia orgánica responde a un vicio o una
               virtud. ¡Qué distancia del amor con que había soñado en la pureza de su adolescencia,
               a las torpes intrigas mundanas, al fruto del adulterio devorado en la sombra, al
               lecho de la mujer casada aún tibio y hundido por el cuerpo del marido, al reparto de
               sus caricias y la división infame de sus bellezas entre el comprador legal y el
               asaltador nocturno!</p>
            <p>Había visto todas las variedades del descenso moral bajo la careta de rostros
               infantiles. Unas, en medio de una especie de embrutecimiento resignado, se doblegaban
               a un hombre que les era indiferente y se convertían en máquina automática de
               proporcionar placeres. Otras, vendían los tesoros de su cuerpo virginal, esas formas
               redondeadas y carnosas, esa piel satinada y tersa, esos senos duros y enhiestos,—por
               los treinta dineros de algún anciano decrépito y agotado. Aquellas, por último, y
               estas eran -quizás las más nobles y las mejores se cotizaban en el mercado humano por
               un precio mas o menos grande, se revolcaban alegremente en el fango común de donde
               habían salido y se desplegaban en todo el esplendor de su hermosura, como esas
               plantas de flores perfumadas que crecen en un terreno abonado con estiercol...</p>
            <p>Y ahora, ¿qué le prometía el porvenir? Se veía solo, aislado; examinaba su corazón y
               encontraba que todos sus sentimientos, todas sus esperanzas habían muerto para
               siempre. La copa de la vida estaba vacía entre sus manos: era necesario romperla como
               un instrumento banal.</p>
            <p>Había penetrado demasiado pronto en los subsuelos malsanos en que se agitan y hierven
               las larvas de todas las malas pasiones.</p>
            <p>La Isis, descubierta violentamente por él, le había mostrado su cadera de esfinge y
               su alma de bacante sanguinaria.</p>
            <p>Sabía ya el precio de todas esas miserables y mentidas palabras circulantes, como
               monedas falsas, en las transacciones humanas: virtud, honor, lealtad... La ley debía
               cumplirse sin piedad: talion inexorable, martirio cruento, ley social que lo
               condenaba a sufrimiento eterno, por haber dejado desde niño su cadena de galeote, por
               haber sacudido el yugo, apartándose del surco labrado por sus hermanos, y rompiendo
               las redes de una moral de preceptos estrechos para su vigoroso temperamento de
               hombre!</p>
            <p>Así la meditación lo devoraba; así, se ensañaba en él una de esas penas de que habla
               el filósofo, dolores tenaces que se apoderan de nosotros al principio del viaje, que
               nos acompañan en la marcha fatigosa, se sientan, se levantan, se acuestan con
               nosotros, y acaban por enterramos.</p>
            <p>Poco antes de amanecer el cansancio lo rindió. Dormía reclinado en aquel mismo divan
               que sostuvo el cuerpo de Adela, cuando sus amigos entraron a despertarlo. En un abrir
               y cerrar de ojos, se encontró dispuesto. Su rostro cansado, guardaba visibles huellas
               del insomnio, pero las hacía desaparecer con su animación. Se hubiera dicho que
               marchaba a alguna fiesta. Quizas presentía su destino, y, como un amante venturoso,
               se preparaba a celebrar dignamente sus nupcias con la muerte.</p>
            <p>La mañana era fría. La escarcha se quebraba bajo el paso de aquel grupo silencioso y
               grave. Pronto se midieron las distancias, y Márcos y Zea se colocaron frente a frente
               con el arma en la mano. Una sonrisa alegre vagaba por los labios, del primero. El
               segundo parecía encorvado bajo el peso de una horrible desesperación.</p>
            <p>Los padrinos dieron la señal. En el silencio de aquella escena, se habría podido
               escuchar los latidos de sus corazones oprimidos. Marcos y Zea adelantaron hasta el
               límite que les estaba señalado. Al llegar allí, en vez de hacer fuego, Marcos, con la
               rapidez del pensamiento, bajó el brazo en que sostenía la pistola, y ofreció su pecho
               desnudo como blanco para su adversario. Simultáneamente se oyó el ruido de una
               detonación.</p>
            <p>
               <said>—¡Al fin!</said> dijo Marcos. Y cayó.</p>
            <p>Cuando lo levantaron, una espuma sanguinolenta enrojecía sus labios. Se le transportó
               a su casa y el médico que lo asistió, dio pocas esperanzas de vida. Una vez acostado,
               sus amigos se alejaron por breves instantes, dejando a Marcos con su criado. La
               habitación estaba envuelta en la penumbra. No se escuchaba sino el ronquido fatigoso
               de la respiración del herido. Su frente pálida resaltaba entre el casco de sus negros
               cabellos y la blancura de la almohada. Rígido y estendido sobre la espalda, no podía
               articular una palabra. Parecía que la última chispa que animaba su cuerpo
               quebrantado, se hubiera refugiado en la intensidad de su mirada fija y vidriosa.
               Antes de exhalar el último suspiro, un espasmo sacudió sus miembros entumecidos. El
               criado creyó que aquello era la muerte. Acercó una luz a su rostro, y, en el último
               relámpago de vida que le quedaba, el moribundo pudo verlo abriendo tembloroso los
               cajones, registrando los armarios, reunir sus alhajas en un pequeño paquete y
               alejarse apresuradamente de la alcoba dejándolo sumergido en los sueños de la
               eternidad!...</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
