<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Camila o la virtud triunfante</title>
                <title type="sub">Novela original</title>
                <title type="short">Camila</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W120</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Campo, Estanislao del</name>
                    <name type="short">CampoE</name>
                    <idno type="viaf">25492491</idno>
                    <idno type="bibacme">A60</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">23008</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0219</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0219.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Campo, Estanislao del. "Camila o la virtud
                    triunfante." <seg rend="italic">El libro total.</seg>
                    <ref target="https://www.ellibrototal.com/ltotal/ficha.jsp?idLibro=10941"
                        >https://www.ellibrototal.com/ltotal/ficha.jsp?idLibro=10941</ref>. Accessed
                    21 March 2020. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS"> unknown </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E152"> Campo, Estanislao del. <seg
                        rend="italic">Camila o la virtud triunfante. Novela original de Estanislao
                        del Campo.</seg> Buenos Aires: Imprenta de la Revista, <date when="1856"
                        >1856</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The text was converted from an HTML source.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), direct speech or
                thought, verse lines, dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the
                author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Lichtblau_1997">
                <p>
                    <quote>This early romantic novel of love, hate, and violence opens with scenes
                        portraying the jubilation of the Argentine people upon hearing of Rosa's
                        defeat at Caseros. The story centers on Blas de Aguilar, a former member of
                        the dreaded 'Marzorca,' who, thwarted in his lust for Camila, vows vengeance
                        and resorts to a young gambler to assist him in carrying out his sinister
                        plans.</quote>
                </p>
                <p>
                    <bibl>Lichtblau, Myron. <seg rend="italic">The Argentine Novel: an annotated
                            bibliography.</seg> Lanham, Maryland, 1997, p. 168.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">Argentina</term>
                    <term type="author.country.death">Argentina</term>
                    <term type="author.country.nationality">Argentina</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">text</term>
                    <term type="text.source.institution">El Libro Total</term>
                    <term type="text.source.edition">unknown</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Argentina</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1856">Camila o la virtud triunfante. Novela
                        original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela
                        original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Molina_2011">novela
                        política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela
                        original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.identity.explicit" resp="#uhk">novela
                        original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.attitude.litHist" resp="#uhk"
                        >novela política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Argentina</term>
                    <term type="text.time.period" n="1854">1854</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">low</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-13" who="uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1856">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Camila</ab>
                    <ab>o</ab>
                    <ab>La virtud triunfante.</ab>
                    <ab>Novela original</ab>
                    <ab>de</ab>
                    <ab>E. del C.</ab>
                    <ab>Buenos Aires</ab>
                    <ab>Imprenta de la Revista.</ab>
                    <ab>1856.</ab>
                </div>
                <div type="preface">
                    <head>A mis lectores</head>
                    <lg>
                        <l>Aquí teneis, amados carísimos lectores,</l>
                        <l>La obrita que mi mente pobrísima forjó;</l>
                        <l>Disimulad los muchos, crasísimos errores</l>
                        <l>De que mi débil pluma sus páginas sembró.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>No hay bellos pensamientos, magníficas creaciones,</l>
                        <l>Destellos de elocuencia, celeste inspiración,</l>
                        <l>No encierra del talento las ricas concepciones,</l>
                        <l>Mi insulsa, nula, pobre y humilde producción.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Vosotras bellas niñas, frenéticas amantes</l>
                        <l>De Dumas, Ayguals de Izco, de Mery y Pablo Kook,</l>
                        <l>Del afamado Sué, del inmortal Cervantes,</l>
                        <l>Martinez de la Rosa y el ilustrado Scott,</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Lanzad a mi Camila, tan solo una mirada,</l>
                        <l>Que es hija desvalida de mi imaginación.</l>
                        <l>¡Miradla a vuestras plantas!... La pobre arrodillada</l>
                        <l>Vuestra indulgencia implora y os pide protección.</l>
                    </lg>
                    <ab type="signed">El autor.</ab>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo I.</head>
                <head>Celos</head>
                <p>Era la noche del 23 de Mayo de 1854.</p>
                <p>El reloj del cabildo de Buenos Aires marcaba las ocho, aumentando con el tañido
                    de su vibrante campana, el bullicio entusiasta que reinaba al pie de la
                    blanqueada torre.</p>
                <p>El heroico pueblo de Buenos Aires festejaba en esa noche la jura de su
                    constitución política.</p>
                <p>¡El pueblo de Buenos Aires!</p>
                <p>¡La dorada cuna de la libertad americana, pisoteada veinte años por la planta
                    inmunda del dictador Rosas!</p>
                <p>¡La patria de Belgrano, San Martín, Casteli y Moreno, doblegada veinte años bajo
                    la sangrienta cuchilla del nerón argentino!</p>
                <p>El gran pueblo de Buenos Aires, en cuyas sienes se ostentan los verdes y
                    gloriosos laureles de Mayo, acababa de despertar del horroroso letargo, en que
                    la ambición desmedida del general Urquiza y las mezquinas y torpes miras del
                    caudillo Lagos, lo habían hundido con siete meses del más estrecho sitio.</p>
                <p>Este heroico y glorioso pueblo, había jurado en ese mismo día y a la sombra del
                    árbol hermoso de la libertad, regado con la sangre de los descendientes de Mayo,
                    respetar y sostener su carta constitucional, base feliz del orden de los
                    pueblos, y fuerte barrera levantada ante las arbitrariedades del caudillaje.</p>
                <p>Buenos Aires se elevaba en ese día a la altura de un Estado independiente.</p>
                <p>La hermosa plaza de la Victoria, en cuyo centro se levanta altiva, la gloriosa
                    pirámide, símbolo hermoso de las inmarcesibles glorias de la república
                    Argentina, y levantada por las manos de los héroes de 1810, en medio del humo
                    del cañón español, estaba elegantemente decorada.</p>
                <p>Vistosas banderas nacionales y extranjeras, ondeaban graciosamente en las
                    iluminadas cúpulas de los hermosos arcos góticos que circundaban la anchurosa
                    plaza.</p>
                <p>Las músicas militares colocadas al frente del departamento general de policía,
                    regalaban a la numerosa concurrencia, hermosas y variadas melodías, que
                    mezcladas con el susurro de las ondulantes banderas y con el murmullo suave de
                    las mansas ondas del vecino y plateado río, daban a aquel hermoso cuadro una
                    dulce y mágica animación.</p>
                <p>Un hermoso carruaje con el escudo de armas del estado, tirado por soberbios
                    caballos de color de ébano y escoltado por cuatro elegantes carabineros, que
                    montaban hermosos caballos, tan blancos como la nieve que corona las crestas de
                    los altos Andes, entraba a la plaza por la calle de Santa Rosa.</p>
                <p>Era el coche del Gobierno.</p>
                <p>Detúvose frente al departamento de policía, y bajó de él el gobernador del
                    Estado, acompañado de sus ministros, en medio de los entusiastas ¡vivas! con que
                    la concurrencia victoreaba a la patria, a la constitución y al gobierno.</p>
                <p>Las músicas entonaron el inmortal Himno Nacional, a cuyo mágico sonido laten
                    henchidos de entusiasmo patrio, los corazones Argentinos.</p>
                <p>Multitud de cohetes y caprichosas bombas de luz poblaron el aire y diose por fin
                    la ansiada señal de incendiar los fuegos artificiales, colocados en la bonita
                    reja que corona en todo su frente el bello edificio denominado Recoba Vieja.</p>
                <p>El vistoso y elegante arco que forma su centro viose como por encanto coronado de
                    fuego.</p>
                <p>La viva claridad que arrojaba éste sobre el nevado frontis de la catedral, casa
                    de justicia, departamento de policía y recoba nueva, parecía decir a la
                    concurrencia extranjera —He ahí los intérpretes fieles del adelanto y cultura
                    del pueblo porteño. Esta radiante y repentina iluminación, bañó con sus rayos
                    mil elegantes grupos, dignos del pincel de los Rafaeles y Murillos, que las
                    graciosas porteñas formaban apiñadas, bajo los arcos de la recoba nueva, casa de
                    justicia, y sobre la hermosa gradería de mármol de la catedral, cuyas blancas y
                    elevadas columnas daban a aquel espectáculo un aspecto verdaderamente
                    encantador.</p>
                <p>El bello sexo porteño, ostentaba en sus magníficos y vistosos trajes, los dulces
                    colores del pabellón glorioso que sostenido por los robustos brazos de los
                    libres de Sud América, recibió como bautismo, los dorados rayos del sol que
                    brilló el 25 de mayo de 1810, alumbrando a un pueblo de héroes, que al grito
                    sagrado de ¡¡¡Viva la libertad!!! trozaba en mil pedazos la férrea y oprobiosa
                    cadena con que lo hiciera gemir el despotismo de extraños reyes, y humillando al
                    arrogante león de Iberia daba la ansiada libertad a la mitad del Nuevo
                    Mundo.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Dejaremos para otra pluma más feliz la descripción de este bello cuadro, y nos
                    contraeremos a seguir de cerca a dos jóvenes; que, envuelto el uno en los anchos
                    pliegues de su elegante <seg type="foreign" xml:lang="en">buckingam</seg>, y
                    cubierto el otro con el emboce de su pardo talma recorrían de extremo a extremo,
                    interior y exteriormente la Recoba Nueva. Detuviéronse de pronto, y uno de ellos
                    dijo al otro:</p>
                <p>
                    <said>—Con esta querido Cárlos creo que van quinientas veces que pasamos y
                        repasamos por el cuarto arco de la Recoba Nueva, y maldito si hemos
                        conseguido ver otra cosa que nuestras pobres humanidades, molidas por los
                        estrujones de la estrujadora y estrujada concurrencia. Por lo visto parece
                        que la niña ha tenido la femenina ocurrencia de darte una bonita
                        broma.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No soy de tu opinión Arturo amigo</said>, contestó el otro; <said>creo
                        conocer el carácter de Camila, y este conocimiento me dice que es incapaz de
                        darme una broma semejante, máxime, cuando habíamos convenido con su tía,
                        que, de aquí las acompañaría al teatro.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Vamos: me parece acertar con el busilis, con el nudo gordiano, con la
                        piedra filosofal o de toque, de la falta a los fuegos de tu sin par
                        Dulcinéa.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Te suplico encarecidamente Arturo que, dejando aparte tus bombásticas
                        frases y locuras, te expliques con seriedad: ¿qué opinas tú de la falta a
                        los fuegos, de Camila?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Yo opino... que no voy desopinado al opinar con mi opinión, que es debida
                        a la interesantísima, aunque intempestiva visita del león de los elegantes,
                        del niñito D. Blas Aguilar.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Ira de Dios! No me faltaba otra cosa, sino que este ridículo vejete,
                        viniese también esta noche a interponerse como una barrera entre Camila y
                        yo. Mira Arturo: mi posición actual es desesperada, y desearía los consejos
                        de tu amistad en este crítico caso.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Olvidas querido Carlos aquel antiguo adagio que dice consejos no ayudan
                        a pagar?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Dime Arturo ¿tienes algún compromiso esta noche?</said> preguntó Carlos,
                    sin cuidarse de contestar a su amigo.</p>
                <p>
                    <said>—Tengo uno, sí: <seg type="foreign" xml:lang="fr">Champagne</seg>,
                        carambola, habanos, con algunos alegres amigos; pero te veo tan
                        reconcentrado en ti mismo, que no puedo menos de echar al diablo al café de
                        París, con cuanto él encierra.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Gracias Arturo: la concurrencia me sofoca: si quieres seguirme a la
                        alameda, respiraremos un aire más libre aunque algo frío y te impondré de
                        todo lo que me afecta.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Rayos! Creí que querías que nos embarcásemos, seguro estoy que no me
                        harías semejante propuesta, si, en vez de estar en el año de gracia de 1854,
                        estuviésemos en el de desgracia de 1840; porque sería muy expuesto y nada
                        agradable que viniera a interrumpir tus confidencias el agudo y afilado
                        puñal de la mashorca, brazo derecho y heroica sostenedora de la sagrada
                        persona del famoso Héroe del Desierto, —del modesto Gran Mariscal, del
                        celebérrimo Conde de Poblaciones, del Gran Genio Americano, del Ilustre
                        Restaurador de las Leyes, del Excelentísimo Señor Gobernador y Capitán
                        General de la Provincia de Buenos Aires, General en Jefe de los Ejércitos de
                        la Confederación Argentina, Encargado de sus Relaciones Exteriores, de su
                        Paz y de su Guerra, Defensor Heroico de la Independencia Americana, Jefe
                        Supremo, Brigadier General D. Juan Manuel de Rosas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Qué dices de Rosas?</said> preguntó Carlos; que preocupado con sus
                    pensamientos, no había oído más que las últimas palabras de su amigo.</p>
                <p>
                    <said>—Decía y digo</said>: contestó este, <said>que cada vez que se habla de ir
                        a la alameda de noche, un recuerdo lúgubre y siniestro viene a herir mi
                        imaginación. El recuerdo de la sangrienta época por que cruzó nuestro
                        desgraciado país. El recuerdo de las innumerables víctimas del forajido
                        Rosas. El recuerdo de los malogrados Linca, Oliden; Meson, y tantos otros
                        distinguidos e ilustrados jóvenes que al abandonar los lares paternos, para
                        ir a engrosar las floridas filas del ejército que formaba el bizarro General
                        Lavalle para derrocar el trono ensangrentado del verdugo de nuestra patria;
                        caían en esa misma alameda bajo el puñal sangriento de los manchados
                        servidores del tigre de Palermo.</said>
                </p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Tomáronse del brazo ambos amigos y se encaminaron a la alameda, luchando con la
                    numerosa concurrencia que despejaba la plaza y que a manera de un enojado mar se
                    revolvía para ir a precipitarse en las calles de la iluminada ciudad. Bajaron
                    Carlos y Arturo a la alameda después de haber atravesado la Plaza de Mayo
                    contigua a la de la Victoria, y se sentaron cómodamente en uno de los escaños
                    que primeramente se presentaron a su vista.</p>
                <p>
                    <said>—Has de saber Arturo</said>, dijo Cárlos, <said>que me encuentro en una
                        dolorosa posición. Soy feliz una hora, para ser desgraciado un año. En los
                        delirios de mi fantástica mente veo levantarse ante mis ojos, el panorama
                        sublime de un futuro de felicidad. Luego lo veo circundado por una densa
                        nube que viene a envolver este espectáculo grandioso en una negra y horrible
                        oscuridad —Mi razón se pierde en el laberinto de mil encontradas
                        ideas.</said>
                </p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>
                    <said>—Con decirme que estás enamorado hasta la médula de tus huesos, querido
                        amigo, te ahorrarías la molestia de hacerme la horrorosa descripción de tus
                        soñadas desgracias.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Soñadas Arturo?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Soñadas Cárlos. —Amas a una mujer con todo el fuego del primer amor. El
                        primer amor: como el segundo, el tercero y el centésimo, es amor, y al decir
                        amor, ya comprenderás que quiero decir, desconfianzas, torturas, celos
                        infundados, necedades y toda esa maldita sabandija que no tiene otra misión
                        en este valle de lágrimas que la de revolver los ardientes cascos de los
                        pobres enamorados.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No, Arturo. Esta vez por mi desgracia, no son infundados los atroces
                        celos que me roen el alma, esta vez no son meras desconfianzas, los
                        tormentos que hacen de mi existencia un continuo martirio. Esta vez, Arturo,
                        es una realidad tan negra como horrorosa, la que me hace sufrir los
                        tormentos del infierno y la que me hace mirar la vida como una pesada carga.
                        Yo amo, Arturo, es verdad, pero este amor no es una de aquellas pasiones
                        vulgares, no es uno de aquellos sentimientos vagos, a los que la falsedad
                        del mundo ha dado el nombre del mal sublime, del más grande de los
                        sentimientos del corazón humano. Yo amo, Arturo; pero no con uno de aquellos
                        amores que miente la sociedad y que en su misma mezquindad de fuerza, dejan
                        en el corazón un vacío que no pueden llenar, y que queda para recibir nuevas
                        y variadas impresiones. No Arturo, este amor gigante, este sentimiento
                        colosal que nos es dado sentirlo pero no comprenderlo ni explicarlo, ha
                        absorbido todo mi ser. Es una portentosa, una incomprensible entidad que
                        entronizada en mi alma, en mi corazón y en mi mente, ha llenado, ha ocupado
                        el lugar de todas mis facultades, cambiando la paz de mi alma, la
                        tranquilidad de mi espíritu por una sed abrasadora, por el deseo ardiente de
                        un "algo" que en mi mismo aturdimiento no alcanzo a descifrar.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Si alguna vez hubieses sentido latir tu corazón con la violencia y al
                        impulso de un amor como el mío: si alguna vez hubieses quitado los ojos del
                        Edén dorado de la felicidad para medir con ellos el abismo negro y profundo
                        de la desgracia: si alguna vez hubieses sentido internarse en tu pecho el
                        helado puñal de los celos: si alguna vez hubieses llevado a tus labios el
                        cáliz amargo de la desesperación: si alguna vez hubieses probado la cicuta,
                        la ponzoña amarga del desengaño, en fin Arturo, si alguna vez te hubieses
                        encontrado frente a frente con una de aquellas mujeres, cuya mirada mágica
                        clava un solo sentimiento en el corazón, un solo pensamiento en la mente; y
                        una sola esperanza en la ilusión, entonces, sólo entonces, podrías
                        comprender la amargura de mi vida —¡Celos infundados!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>¿Crees acaso que el miserable Aguilar, frecuentaría la casa de esa mujer
                        sino fuese correspondido? ¿No lees en su diabólico semblante; la
                        satisfacción interior de su maldito corazón?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Esta tarde fui a casa de Camila y allí estaba ese hombre. Le regalé un
                        ramo de flores y la medalla que nos habían distribuido en la plaza. Al
                        entregarle ambas cosas clavé mis ojos en el satánico rostro de ese hombre.
                        ¡Maldición! Una sonrisa infernal vagó por sus labios... ¿Sabes Arturo lo que
                        quiere decir esa sonrisa? Esa sonrisa tan sarcástica como diabólica me ha
                        dicho que Camila me es infiel! ¡Sí!—no necesito más para convencerme que soy
                        el más desgraciado de los hombres. Pero... ¿por qué engañarme esta mujer?
                        Ella me ha jurado anegada en las lágrimas de la felicidad, un amor verdadero
                        y eterno.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>¿Habrá sido todo una infame ficción?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>¡No! Esa mujer no me engañaba. Sus consoladoras palabras eran del corazón.
                        Su acento celestial, sus lágrimas, preciosas perlas tan transparentes como
                        su alma, el hechicero rubor de su rostro de ángel... todo! todo! era amor,
                        Pero hoy ¿dónde está ese corazón que yo sabía comprender? ¿Dónde esa alma
                        cuya pureza leía, con los ojos arrasados por las lágrimas del placer, la
                        dulce felicidad del resto de mi vida?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Creo Cárlos que si no eres el más injusto de los hijos de Adán, tienes
                        una gran facilidad para levantar procesos y sentenciar por tu exclusiva
                        cuenta y riesgo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Qué quieres decir con eso Arturo?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Lo que quiero decir es que antes de acusar a Camila, bien podías tomarte
                        la molestia de averiguar lo que hay en el caso. Te dijo que la esperases en
                        el cuarto arco de la recoba nueva y no ha venido. Bien está; ¿pero no puede
                        haber tenido algún inconveniente? ¿La misma concurrencia no puede haberle
                        impedido llegar a él? Confiesa querido amigo que has estado demasiado ligero
                        en tus locos juicios, hijos de tu misma exaltación y vamos al teatro, que
                        allí tal vez las encontraremos; pues aquí hay más del frío necesario, para
                        convertir nuestros pobres cuerpos en dos pirámides de sal. Yo como buen
                        amigo, al concluirse la función, ofrezco mi brazo a la respetable Da. Marta,
                        tu por supuesto a la interesante Camila, y el demonio cargue con los cuatro,
                        si antes que las hayamos dejado en su casa, no le has pedido a tu chica más
                        de quinientos mil perdones por tus locos juicios de celoso. Desde esta noche
                        empiezo a ser tu lazarillo, y juro por lo más sagrado que hay en el mundo,
                        que conduciéndote por la espinosa senda que crees ver a tus plantas, te he
                        de llevar de la mano, hasta dejarte en el florido y mágico jardín de la
                        felicidad conyugal, como dicen los poetas, que mienten más de lo que pueden
                        llevar al hombro. Con que Cárlos ¿al teatro?</said></p>
                <p><said>—¡Al teatro!</said> contestó, Cárlos y ambos se dirigieron al de Victoria. </p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Dejaremos proseguir su camino al enamorado Cárlos y su amigo el alegre Arturo y
                    nos trasladaremos con el paciente lector a una casa de pobre apariencia situada
                    en una de las lóbregas calles inmediatas a la plaza de la Concepción.</p>
                <p>Una pequeña y entablillada puerta daba entrada a su oscuro zaguán. De la pared de
                    la izquierda de este pendía un viejo farol, cuyos vidrios en su mayor parte
                    rotos, estaban reemplazados por pedazos de papel, sujetos con obleas y que
                    servían en ese momento para resguardar del viento a una pequeña y moribunda
                    llama, que relampagueaba en el centro y cuyos débiles rayos eran el último resto
                    de la pobre iluminación que apenas había durado una hora.</p>
                <p>La casa tenía dos patios. En el primero a más de algunas ordinarias aunque bien
                    cuidadas plantas, había una puerta a la derecha que daba entrada a una espaciosa
                    sala. Una elevada y antiquísima cuja de jacarandá con incrustados y perillas de
                    bronce y envuelta en una colgadura de coco de color de ante, ocupaba su lado
                    izquierdo. —En esta cuja estaba acostada una amarillenta viejecita que al
                    parecer dormía. Una encantadora niña que demostraba apenas la edad de diez y
                    seis o diez y siete años y cuya tez blanquísima formaba un dulce contraste con
                    el renegrido color de sus ojos y cabello, estaba sentada a su cabecera.</p>
                <p>Una cómoda que más bien era acreedora al nombre de incómoda, por el estado de
                    deterioro en que la había sumergido el uso, y sostenida por dos mal seguros
                    pies, descansaba sobre la pared del frente, de la cual era preciso desviarla
                    inclinándola hacia adelante para abrir sus añejos cajones, faltos ya de la mayor
                    parte de sus tiradores. Sobre ella había un crucifijo, algunos libros, un
                    candelero con vela y un florero que a falta de flores encerraba una porción de
                    plumas de pavo-real.</p>
                <p>Una mesa cuadrada de pino, semi-cubierta por una agujereada carpeta de paño verde
                    ocupaba el centro, y ocho u nueve sillas de madera colocadas de distancia en
                    distancia completaban el menaje de esta pieza.</p>
                <p>De repente levantose la niña de los negros ojos y tomando la luz se acercó al
                    lecho.</p>
                <p>
                    <said>—Parece que duerme</said>, dijo examinando atentamente las facciones de la
                    viejecita, <said>¡quiera Dios que este sueño alivie sus dolencias y reponga en
                        un tanto sus ya gastadas fuerzas!</said>
                </p>
                <p>Diciendo esto colocó la luz en su lugar y atravesando el patio, se dirigió a su
                    habitación.</p>
                <p>Esta estaba situada en el segundo patio.</p>
                <p>Arreglada con elegante sencillez la habitación de la joven mostraba a primera
                    vista, que si la persona que la habitaba carecía de los recursos necesarios para
                    introducir en ella costosos adornos, no carecía de buen gusto.</p>
                <p>Una mediana cuja de hierro, pintada de un color verde esmeralda y poéticamente
                    envuelta en una muselina blanca era lo primero en que se detendría la vista, del
                    que detuviese su planta en el dintel de la puerta.</p>
                <p>El piso estaba cubierto por una blanca estera de la India.</p>
                <p>Una pequeña mesa de pino con su correspondiente cajón surtido de todos los útiles
                    de costura, ocupaba el centro del cuarto.</p>
                <p>A la izquierda de la cuja había una ovalada mesita de caoba sobre la que se
                    ostentaba un bonito florero de porcelana dorada en el que resaltaba un riquísimo
                    ramillete de flores cuyos perfumes embalsamaban el aire, y un candelero de
                    cristal que sostenía una vela de estearina introducida en él, con la ayuda de un
                    papel prolijamente picado.</p>
                <p>A la izquierda de la puerta se elevaba un alto ropero de caoba con cerradura
                    dorada.</p>
                <p>Un mediano espejo con marco de caoba, pendía de la pared de la derecha sostenido
                    por un gracioso moño de una cinta de celeste raso.</p>
                <p>Al pie de él estaba un lavatorio de hierro, pintado del color de la cuja sobre el
                    cual se veían sus correspondientes útiles de porcelana.</p>
                <p>Cuatro sillas con asiento de esterilla completaban el ajuar de esta bonita
                    habitación debido a la laboriosidad y economías de la virtuosa costurera que la
                    habitaba.</p>
                <p>Entró esta, y abriendo el cajón de su mesa, extrajo de él su costura, acercó una
                    silla, aproximó la luz, y dando la espalda a la puerta inclinó su graciosa
                    cabeza y empezó su labor.</p>
                <p>Cinco minutos después presentose en la habitación un hombre envuelto en una ancha
                    capa. Colocó su sombrero sobre una silla, descubriendo una cabeza sobre la cual
                    habían dejado apenas tres o cuatro trencitas de un cabello gris, los cincuenta o
                    cincuenta y dos años que habían pasado sobre él.</p>
                <p>Un par de ojos hundidos más bien por el vicio que por la edad, relumbraban como
                    los de un reptil en su arrugado rostro.</p>
                <p>Al ruido que este hombre causó al entrar, la costurera volvió vivamente la cabeza
                    y como movida por un resorte se puso de pie, lanzando sobre el desconocido una
                    mirada fulminante. Una de aquellas miradas con que la mujer virtuosa y ofendida,
                    hace espirar la palabra en los labios del despreciable ser, que se atreve a
                    empañar el límpido cristal de su virtud.</p>
                <p>
                    <said>—Hermosa Camila</said>: balbuceó el recién llegado, cortado por la actitud
                    majestuosa de la joven, <said>pido a Vd. mil perdones; pero yo creo que
                        merezco...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Basta señor</said>: interrumpió esta, <said>con esta villana acción, ha
                        colmado Vd. la copa de mi resentimiento. Si no quiere que empiece a llenarse
                        la de mi desprecio, retírese Vd. cuanto antes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Angelical criatura, yo...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Indigna es señor Aguilar la conducta de Vd.; pues abusando de la
                        enfermedad de mi tía, ha tenido la avilantez de introducirse en mi
                        habitación, olvidando las leyes del decoro, y hollando los respetos que todo
                        hombre civilizado debe a las personas de mi sexo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bella y divinal Camila; es preciso que Vd. me oiga. Desde el momento en
                        que mis ojos se encontraron por primera vez con los de Vd., desde el momento
                        en que...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Basta señor: o se retira Vd., o lo dejo solo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No Camila: no puedo retirarme sin que antes me de Vd. una esperanza. El
                        amor que me devora, la llama inextinguible, el volcán horroroso
                        que...</said>
                </p>
                <p>Este enamorado personaje no pudo continuar, porque la bella costurera desapareció
                    de la habitación después de lanzarle una mirada llena de desprecio.</p>
                <p>Así que el nuevo Macias quedó solo, quitó una sortija de uno de sus dedos, y la
                    colocó en el cajón del costurero. En seguida sacó de uno de sus bolsillos, un
                    perfumado billete, lo colocó en el ropero, tomando las flores del florero se
                    caló su sombrero y después de envolver su rostro en el emboce de su capa salió
                    precipitadamente a la calle. Al bajar a la vereda, llamó en voz baja.</p>
                <p>
                    <said>—Manuel!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señor?</said> contestó un negro que atravesó de la acera de en
                    frente.</p>
                <p>
                    <said>—Toma mi capa, anda a casa y espérame hasta que vuelva del teatro, que
                        tengo que darte algunas órdenes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Muy bien señor</said>, contestó el negro tomando la capa, y amo y criado
                    se separaron.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Cárlos y Arturo, con ayuda de los gemelos, habían recorrido e inspeccionado todos
                    los rostros de que estaba coronada la cazuela del teatro de la Victoria, y no
                    habían encontrado entre ellos el de Camila, a quien como el lector sabe había
                    privado de asistir a las funciones de esa noche una repentina enfermedad de su
                    tía.</p>
                <p>
                    <said>—Soy de opinión Cárlos</said>, dijo Arturo a su amigo, <said>que salgamos
                        a la puerta, que si vienen allí podremos saludarlas.</said>
                </p>
                <p>Cárlos obedeciendo maquinalmente a su amigo lo acompañó a la puerta del
                    teatro.</p>
                <p>Harían ocho o diez minutos que ambos amigos estaban apostados en ella cuando se
                    apareció un individuo, cuya figura y traje vamos a describir ligeramente.</p>
                <p>Era este un hombre como de cincuenta años de edad. Su estatura algo más que
                    mediana y su cuerpo bastante grueso. Un entrecano y recortado bigote cubría su
                    labio superior, contribuyendo a dar a sus facciones una expresión de dureza.</p>
                <p>Vestía un sombrero de felpa negro, levita de un paño azul, chaleco de merino,
                    color de ante, corbata de raso negro con bastones punzoes y un pantalón de paño
                    del color del levita.</p>
                <p>Sobre los volados de su almidonada pechera resaltaba un ramo de flores.</p>
                <p>Al pasar por delante de Cárlos le dirigió un cortés saludo.</p>
                <p>
                    <said>—Ira de Dios!!!</said> rugió el amigo de Arturo.</p>
                <p>Este grito fue ahogado por el ruido de un carruaje que en ese momento se detenía
                    a la puerta del teatro, Cárlos quiso arrojarse furioso sobre el del saludo; pero
                    Arturo que lo detuvo, y la concurrencia que en ese momento se agolpaba a la
                    entrada, pues acababa de levantarse el telón, le impidieron realizar su deseo. A
                    fuerza de ruegos y tirones consiguió Arturo alejar a Cárlos de la puerta del
                    teatro.</p>
                <p>
                    <said>—Miserable!!</said> gritaba éste pugnando por desacirse de los brazos de
                    su amigo.</p>
                <p>
                    <said>—Miserable quién? voto a una manga de demonios!</said> preguntaba Arturo,
                    que no había visto otra cosa que el enojo de su amigo.</p>
                <p>
                    <said>—Quién? quién? El...él mismo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pero ¿quién es él por vida de mil santos?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Lo ignoras? No has visto en el pecho de ese hombre aborrecido el ramo de
                        flores que regalé a Camila esta tarde?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Ah sí!... Su sonrisa... Su sonrisa no me engañó!! Esas flores! intérpretes
                        elocuentes de la más pura, de la más ardiente de las pasiones. ¡Esas flores!
                        ofrenda que este volcán que siento arder dentro del pecho colocó en el altar
                        de mis más bellas y locas esperanzas! ¡Esas flores! tiernos emblemas de un
                        amor como no hay sobre la tierra! ¡Esas flores! símbolo cada una de ellas de
                        mis más íntimos y puros sentimientos. ¡Esa medalla! alcanzada por nuestra
                        Patria a costa de los mayores sacrificios, comprada con la sangre de sus más
                        esclarecidos hijos, luchando día a día con la barbarie, brazo a brazo con la
                        desenfrenada ambición de los caudillos, cuerpo a cuerpo con la sangrienta
                        mashorca, sectaria de la tiranía... todo!! todo!! lo ha colocado esa mujer
                        en el pecho del más miserable de los hombres... Sobre el pecho del infame,
                        del mashorquero Aguilar!!</said>
                </p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Los ojos de Cárlos parecían querer abandonar sus orbitas. Su rostro estaba lívido
                    como el de un cadáver, sus labios contraídos dejaban escapar una blanca espuma y
                    sus dientes rechinaban chocando unos con otros. Giraron sus ojos. La palabra
                        <said>¡¡miserable!!</said> se escapó por entre la espuma de sus labios,
                    apretó convulsivamente los puños y cayó sin sentidos, sobre el empedrado de la
                    calle. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo II.</head>
                <head>D. Blas y el pacto</head>
                <p>D. Blas de Aguilar tal cual lo conoce ya el lector, era uno de aquellos hombres
                    que lanzándose desde sus primeros años en la senda del vicio, dejan en ella
                    hasta la más pequeña partícula de la virtud que la misma naturaleza pone en el
                    corazón humano, y que cruzando por el camino de la relajación, no llegan a ser
                    otra cosa que miembros corrompidos del cuerpo social a que por desgracia
                    pertenecen.</p>
                <p>La fatalidad quiso que un hombre como D. Juan M. Rosas ocupara la silla del
                    primer magistrado de la república argentina.</p>
                <p>Cuando los desafueros de este malvado iniciaron una época de sangre, de crímenes,
                    de prostitución para la desgraciada patria de los argentinos, D. Blas de Aguilar
                    encontró la ocasión propicia de saciar los feroces instintos de su alma
                    depravada, derramando sobre la sociedad el veneno de que estaba henchido su
                    infame corazón. Ofreció sus negros servicios al dictador; y este que necesitaba
                    apoyarse en los brazos de los seres más corrompidos para sostener su dictadura,
                    y comprendiendo la utilidad que le ofrecía un servidor como D. Blas de Aguilar,
                    aceptó sus servicios, dándole un título análogo a su carácter.</p>
                <p>Espía asalariado:</p>
                <p>He ahí el honroso título con que el malvado Rosas condecoró al infame
                    Aguilar.</p>
                <p>Desde ese momento se contrajo este, a servir y ayudar a su amo en la obra
                    infernal que había emprendido de aniquilar su patria, sembrar el luto, el
                    exterminio, la desolación completa, y convertir en una ensangrentada charca, la
                    infortunada nación argentina.</p>
                <p>Llegaron los años de 1840 y 42 de infausta y negra recordación, y D. Blas de
                    Aguilar sin dejar el degradante empleo de espía del tirano de su patria, empuñó
                    el puñal del asesino, y unido a la sangrienta mashorca, a ese azote devastador
                    manejado por la mano del asesino de Camila O'Gorman, a esa gavilla de forajidos
                    sedientos de sangre que enlutó la república entera; sembrando de cadáveres su
                    rico territorio, desde las puertas de Bolivia, hasta el estrecho de Magallanes y
                    desde la falda de la Cordillera de los Andes hasta la margen derecha del Plata,
                    cometió los más horrendos, los más abominables crímenes.</p>
                <p>El pudor de una virgen, las venerables canas de un anciano, las amargas y
                    copiosas lágrimas de una madre que abrazada con todas sus fuerzas del hijo de
                    sus entrañas, suplicaba ahogada por los sollozos le dejaran la vida, los ruegos
                    entrecortados por el llanto de la infeliz esposa que invocando el nombre de Dios
                    pedía piedad para el padre de sus hijos, los amargos y desgarradores lamentos
                    del inocente niño, que veía levantado sobre la garganta del que le dio el ser,
                    el puñal humeante aun de sangre inocente ...¡todo era nada para el digno
                    servidor de Rosas!!</p>
                <p>Los ayes... de sus víctimas llegaban a su oído; pero no a su férreo corazón.</p>
                <p>Dotado de una alma perversa y negra, perseguía con encarnizamiento a todos
                    aquellos que no participaban de los feroces instintos de su amo.</p>
                <p>¡Rosas, Federación o Muerte! decía la divisa roja que ostentaba sobre el pecho de
                    su chaqueta, y Federación para Rosas, para el degollador del Cerrito asesino del
                    Dr. Varela para el degollador de Vences y Pago Largo, para Troncoso Cuitiño y la
                    mashorca entera no significaba otra cosa que un anatema fulminado contra la
                    civilización. Un ¡viva la Federación! en los labios de estos bandidos quería
                    decir: Muera la Ilustración! ¡Muera la Libertad! ¡Muera la Patria!</p>
                <p>Desgarrando el malvado sirviente de Rosas la paz de las familias con el puñal que
                    este monstruo había puesto en sus criminales manos, lo sepultaba en el corazón
                    del padre, atropellando los respetos de la esposa y hundiendo en el abismo de la
                    miseria a los pequeños e inocentes hijos, les robaba escandalosamente los bienes
                    que adquiridos con el sudor y privaciones del padre debían servirles para
                    mitigar en un tanto, los dolores de la orfandad —De este modo D. Blas de Aguilar
                    alcanzó como otros muchos criminales una fortuna colosal.</p>
                <p>La sagacidad de este malvado le aconsejó la compra de fincas en países
                    extranjeros y cuando el cañón que tronó en Caseros, pulverizaba el trono de la
                    Dictadura de Rosas, el 3 de Febrero de 1852, el cobarde mashorquero Aguilar huía
                    a Montevideo para sustraerse del banquillo a que sus crímenes lo hacían
                    acreedor.</p>
                <p>Cuando el General Urquiza vencedor en Caseros proclamaba los principios de fusión
                    y olvido de los pasados agravios, doctrinas que trajeron en pos de si los males
                    que al presente aquejan a nuestra Patria, D. Blas Aguilar regresaba a Buenos
                    Aires amparado por la fuerza de una proclama que igualaba a los hombres como
                    Alsina, Sarmiento, Paz y La Madrid con los degolladores como Pablo Alegre,
                    Cuitiño, Badia y demás forajidos.</p>
                <p>¡Para el vencedor de Caseros los asesinos del año 40 representaban un partido
                    político!...</p>
                <p>D. Blas de Aguilar en uno de sus paseos encontró a la joven Camila y desde ese
                    momento se clavó en su corazón de hiena el deseo ardiente de su perdición.</p>
                <p>Siguió sus pasos con el objeto de descubrir su domicilio, y al día siguiente un
                    emisario suyo se informaba del nombre del propietario de esa casa.</p>
                <p>Algunos días después se extendía su escritura de venta, siendo su comprador D.
                    Blas de Aguilar.</p>
                <p>Era el primer paso que daba este malvado para lograr su infame plan.</p>
                <p>En el acto de recibir la escritura fue con ella a tomar posesión de su nueva
                    propiedad.</p>
                <p>Fue recibido por Dª. Marta tía de Camila, y por la joven, con la mayor
                    benevolencia.</p>
                <p>Para atraerse las simpatías de ambas, les hizo una notable rebaja en el alquiler
                    que pagaban, atacando al anterior propietario, por su ambición y poca
                    consideración con los pobres.</p>
                <p>La buena de Dª. Marta lo llamaba su Ángel Tutelar y la costurera lo miraba con el
                    respecto y cariño con que podía mirar a un padre.</p>
                <p>Sus visitas se hicieron frecuentes, y no pasó mucho tiempo sin que la bella
                    Camila, conociese las intenciones del Ángel Tutelar de Dª. Marta.</p>
                <p>Sus repetidos obsequios, sus ardientes y significativas miradas, sus almivaradas
                    frases, todo ponía en transparencia a los ojos de Camila sus depravadas
                    miras.</p>
                <p>Camila había adoptado el sistema de desentenderse de las amorosas indirectas de
                    Aguilar, si es que el amor puede tener cabida en corazones como el del
                    corrompido sirviente de Rosas.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>El lector tiene ya conocimiento, de como fue rechazado por la costurera el
                    sexagenario galán.</p>
                <p>Cuando este regresó del teatro esa noche, el negro Manuel lo esperaba en
                    cumplimiento de sus órdenes.</p>
                <p>
                    <said>—Sígueme a mi cuarto Manuel</said>, dijo Aguilar a su criado, y
                    atravesando ambos el patio se dirigieron a él. </p>
                <p>La habitación del mashorquero estaba arreglada y amueblada del modo
                    siguiente.</p>
                <p>Una marquesa de pino envuelta en una colcha de damasco punzó, ocupaba el extremo
                    izquierdo del cuarto. Una mesa cubierta por una carpeta de paño punzó, sembrada
                    de borrones de tinta ocupaba el centro. Sobre ella se elevaban cuatro enormes
                    legajos de papeles impresos, que contenían la colección casi completa de la
                    Gaceta Mercantil.</p>
                <p>Al lado de estos estaba un abultado volumen en cuya primer carátula se leían
                    estas palabras:</p>
                <writing type="book">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <head>Viva la federación</head>
                                <p>Rasgos de la vida pública de S. E. el señor brigadier general D.
                                    Juan Manuel de Rosas, ilustre restaurador de las leyes. Héroe
                                    del desierto, defensor heroico de la independencia americana,
                                    gobernador y capitán general de la provincia de Buenos Aires.
                                    Transmitidos a la posteridad, por decreto de la H. Sala de R.R.
                                    de la provincia.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Este famoso libro contenía en su página 192 el siguiente celebérrimo decreto.</p>
                <writing type="book">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>¡Viva la federación!</p>
                                <p>La H. Junta de Representantes!</p>
                                <p>Buenos Aires Diciembre 18 de 1840</p>
                                <p>Año 31 de la libertad, 25 de la independencia,</p>
                                <p>y 11 de la Confederación Argentina</p>
                                <p>Al Exmo. Señor Gobernador y Capitán General Delegado.</p>
                                <p>La H. Junta de R. R. de La Provincia etc. etc.</p>
                                <p>Art. 1.º En honor de los eminentes y singulares servicios que en
                                    todo tiempo ha hecho a la patria el ciudadano brigadier general
                                    D. Juan Manuel de Rosas, a más del renombre de nuestro ilustre
                                    restaurador de las leyes, se le confieren los de héroe del
                                    desierto, defensor heroico de la independencia americana.</p>
                                <p>2.º Siempre que en el estilo oficial se exprese el nombre del
                                    brigadier general D. Juan Manuel de Rosas, aun en las
                                    comunicaciones dirigidas de su orden, se le adjuntarán los
                                    dictados de nuestro ilustre Restaurador de las leyes, héroe del
                                    desierto, defensor heroico de la independencia americana, con el
                                    tratamiento de Excelencia.</p>
                                <p>3.º El saludo con que termine toda comunicación oficial dirigida
                                    a la persona del Brigadier General D. Juan Manuel de Rosas, será
                                    concebido así: —Dios guarde la importante vida de V. E. muchos
                                    años.</p>
                                <p>4.º El mes de Octubre se denominará en lo sucesivo mes de Rosas—,
                                    poniéndose entre paréntesis, en las comunicaciones para el
                                    exterior (Octubre.)</p>
                                <p>5.º Comuníquese &amp;a. </p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>A más de este libro que bien puede llamársele Recopilación de las abyectas
                    bajezas, de los que en vez de representar al pueblo de Mayo, representaban la
                    autorización de los crímenes del más sangriento de sus tiranos, había otros
                    volúmenes como el celebre Archivo Americano, aborto de la fecunda capacidad del
                    justamente llamado Sastre Político, ardiente apologista del Nerón del Plata.</p>
                <p>En la pared del frente resaltaba un enorme cuadro que contenía el retrato del
                    verdugo de la República Argentina, condecorado con todas las insignias y honores
                    militares.</p>
                <p>A la derecha de este estaba clavada una percha cubierta con una bandera blanca, y
                    punzó, a cuyo través se veía un poncho de paño azul, con cuello punzó y una
                    chaqueta de paño grana con presillas de mayor. Al pie de la percha había un
                    caballete de madera, que, servía para colocar un recado de montar, un par de
                    pesadas espuelas de plata etc.</p>
                <p>En la pared de la derecha, estaba embutida una caja de hierro, que por el modo
                    como estaba colocada, al abrirse giraba su tapa como una puerta. Cuatro o cinco
                    sillas; cubiertas de damasco punzó y blanco esparcidas sin orden formaban el
                    completo del amueblado de la habitación de D. Blas.</p>
                <p>Así que éste entró en ella, arrojó sobre su mesa el sombrero y emprendió un
                    silencioso paseo.</p>
                <p>Después de un rato se volvió al negro y le dijo.</p>
                <p>
                    <said>—Manuel: mañana temprano irás a casa de Jaime y le dirás que le espero a
                        almorzar.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Está bien señor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Puedes retirarte.</said>
                </p>
                <p>Así que Aguilar quedó solo, volvió a su agitado paseo.</p>
                <p>
                    <said>—No hay duda</said>, decía, <said>esta mujer tiene el diablo en el
                        cuerpo... Se resiste... se resiste... los medios pacíficos están agotados
                        ya... Me he humillado demasiado y basta. He sido un necio en andarme con
                        tantas contemplaciones. Vamos a los medios enérgicos que son los que
                        producen mejores resultados. Mi plan... no puede ser mejor. Jaime es un
                        arrogante mozo y auxiliado con mi dinero... vamos! no hay más que hablar. La
                        chica es mía.</said>
                </p>
                <p>Diciendo esto, se acomodó en su cama y una hora después dormía profundamente.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Al día siguiente hacía preparar Aguilar un espléndido almuerzo y hacía colocar en
                    su mesa dos cubiertos.</p>
                <p>A las once de la mañana llamaron a la puerta de la calle y un momento después se
                    presentaba en el comedor un joven como de veinte y cinco años de edad.</p>
                <p>Su fino cabello era negro, su color blanco pálido, sus ojos negros y rasgados
                    tenían una expresión de dulzura, su estatura elevada, y un sedoso y negro bigote
                    cubría su labio superior.</p>
                <p>Vestía con sencillez y sus modales eran elegantes sin afectación.</p>
                <p>
                    <said>—Buenos días, mi querido amigo</said>, dijo al entrar, <said>he recibido
                        el afable recado que tuviste la bondad de enviarme, con el que me honrabas
                        altamente invitándome a almorzar contigo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Déjate de cumplidos Jaime y sentémonos a la mesa. Tengo que comunicarte y
                        es esta una de aquellas confidencias que tienen doble mérito, cuando son
                        hechas entre el estrepitoso choque de los vasos y el animador murmullo del
                            <seg type="foreign" xml:lang="fr">champagne</seg> que después de
                        servirnos de dulce tónico, nos impulsa a destrozar apetitosamente de un par
                        de pollos.</said>
                </p>
                <p>D. Blas y el nuevo personaje se sentaron a la mesa, sobre la cuál a más de un
                    formidable jamón, se ostentaban un par de pollos fiambres, un servicio de café y
                    tres o cuatro botellas de vino.</p>
                <p>
                    <said>—Cuánto has perdido anoche querido Jaime?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Hace tiempo que la fortuna me adversa; basta que yo juegue a un rey para
                        que este pierda hasta la corona. La francachela de anoche me cuesta ocho mil
                        pesos, que era lo único que quedaba en mi extenuada cartera, y gracias a tu
                        comedida invitación no tendré hoy alegatas con el dueño del hotel de
                        Provence, para que me dé un almuerzo al crédito.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime, sabes que te aprecio, y haces mal en no ocurrir a mí en tus
                        necesidades.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Gracias.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Colma tu vaso y bebamos por el buen éxito de la empresa que voy a confiar
                        a tu cuidado.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Sin conocerla yo?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bebamos antes, ¡A su buen éxito!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Por el mismo!</said>
                </p>
                <p>Chocáronse ambos vasos que fueron apurados hasta la última gota, y D. Blas
                    dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Pues señor es el caso... que me trae algo enamoradillo...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Hola!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Una joven preciosa como un ángel... le puse sitio a la plaza...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Vamos, ya comprendo, ha tenido el tal sitio el mismo resultado que tuvo
                        el que el amigo Urquiza puso al pueblo de Buenos Aires.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Justamente la plaza no se rinde, y para que la analogía sea más completa,
                        es uno de los de kepí y camiseta azul el que la defiende; pero yo antes de
                        levantar el sitio quiero bombardearla.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Eres bastante guerrero en tus amores, querido amigo, continúa</said>:
                    dijo Jaime riendo.</p>
                <p>
                    <said>Te he elegido para que mandes en jefe este bombardeo, la plaza se rendirá
                        y entonces, te daré una parte del botín, ya ves que soy generoso.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Gracias querido, pero hay un inconveniente.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Cuál es?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que ando como sabes más pobre que las ratas y para estos trances se
                        necesitan ciertas municiones...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues el inconveniente no existe.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Cómo así?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Porque si es necesario estoy dispuesto a arrojar dentro de la plaza
                        bombas de oro.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Así respondo del buen éxito.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—A su salud!</said> dijo Aguilar apurando su vaso.</p>
                <p>
                    <said>—A la salud de las balas de oro!</said> contestó Jaime vaciando el
                    suyo.</p>
                <p>Dos estrepitosas carcajadas y otros dos vasos de vino saludaron este chiste.</p>
                <p>
                    <said>—Cómo está defendida la plaza?</said> preguntó Jaime, que después de haber
                    devorado un pollo, daba feroces cuchilladas al jamón.</p>
                <p>
                    <said>—Débilmente</said>: contestó Aguilar que trataba con más familiaridad e
                    intimidad a la segunda botella, que a la parte sólida del almuerzo; <said>la
                        plaza está defendida por una vieja y como ya dije antes por uno de los de
                        kepí y camiseta.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Diablo!</said> dijo Jaime, <said>y dónde vive la chica?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Aun no es tiempo de que lo sepas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues qué se espera?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Faltan que preparar las baterías.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Desde que no falten proyectiles...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Los hay de sobra y de esta clase.</said>
                </p>
                <p>D. Blas sacó de uno de sus bolsillos, media docena de onzas de oro selladas y
                    entregándolas al jugador le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Toma.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Gracias Blas eres un amigo generoso.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Seré algo más si tu eres un buen guerrero.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pienso hacer méritos para conseguir las charreteras de general tomando la
                        plaza.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Te ofrezco las de brigadier.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bien, yo me retiro, ¿ordenas algo?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ya ordenaremos, hasta la vista.</said>
                </p>
                <p>Jaime oprimió la mano de su amigo y salió del comedor.</p>
                <p>D. Blas así que quedó sólo, exclamó pasando una servilleta por su cerdudo
                    bigote.</p>
                <p>
                    <said>—Este miserable me servirá a las mil maravillas.</said>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo III.</head>
                <head>La costurera</head>
                <p>La joven Camila hija de padres virtuosos, quedó en la orfandad antes de haber
                    cumplido dos años.</p>
                <p>Su desgraciado padre cayó bajo el plomo de los tiranos del Plata en la
                    desgraciada jornada del Quebracho Herrado el 28 de Noviembre de 1840, luchando
                    por la libertad de su patria, bajo las órdenes del general Lavalle.</p>
                <p>Su infortunada madre, herida en el corazón por este golpe fatal, y acosada por
                    las brutales persecuciones de la mashorca que no contenta con azotar
                    públicamente a esta débil e inocente mujer había saqueado escandalosamente su
                    casa, murió envuelta en la mayor miseria, dejando a Camila al cuidado de su
                    hermana Dª. Marta.</p>
                <p>Esta buena señora recibió en su casa a la desvalida huérfana y le dio una
                    educación proporcionada a sus recursos. Heredera Camila de las virtudes de sus
                    padres, pagó siempre esta sagrada deuda con los más asiduos cuidados y con el
                    mas entrañable cariño a su buena tía.</p>
                <p>Los atractivos con que la naturaleza la dotó, le atrajeron las miradas de
                    multitud de adoradores, que como el mashorquero Aguilar algunos, intentaron su
                    perdición; pero ella burló siempre con sus virtudes, tan depravadas miras.</p>
                <p>Cuando el malvado Lagos a la cabeza del vandalaje más corrompido, aumentado con
                    los sangrientos restos de la no extinguida mashorca, asediaba la ciudad,
                    lanzando sobre las inocentes familias, la mortífera metralla de los cañones, que
                    con tan loable objeto, trajo de Entre-Rios el Libertador de Caseros, el trabajo
                    de la tía unido al de la sobrina, no era suficiente para sufragar al alquiler de
                    la casa que habitaban y proporcionarse los alimentos.</p>
                <p>A la par de muchas otras desgraciadas familias se veían en la dura necesidad de
                    salir de la ciudad, para poder comprar su sustento por un precio más módico,
                    atravesando por una nube de balas y sufriendo los obscenos requiebros de la
                    prostituida soldadesca de Lagos.</p>
                <p>En una de estas salidas, se encontraron envueltas ambas, entre los valientes
                    defensores de las instituciones de Buenos Aires y los forajidos que salpicaban
                    de sangre sus más gloriosos laureles.</p>
                <p>Habían andado apenas tres cudras fuera de la linea de fortificaciones que
                    circunvalaba la ciudad cuando se encontraron en el más inminente peligro.</p>
                <p>Una partida de veinte de los rebeldes sitiadores se presentó en la boca-calle por
                    donde ambas tenían que cruzar. Una descarga de fusilería pobló de balas el aire,
                    las que silbando sobre las cabezas de Dª. Marta y Camila, fueron a derribar de
                    sus caballos a tres de los mashorqueros.</p>
                <p>Al grito de ¡A la carga! salió de una zanja a espaldas de las dos asustadas
                    mujeres, una emboscada de doce a quince guardias Nacionales que precipitándose
                    denodadamente y a la bayoneta sobre los enemigos de la civilización; los
                    pusieron en vergonzosa y completa derrota.</p>
                <p>Camila perdió el sentido y cayó de espaldas.</p>
                <p>Dª. Marta a fuerza de trabajo, consiguió arrastrarla hasta poder resguardarla,
                    tras el cercado de una quinta inmediata.</p>
                <p>Así que huyeron a todo escape los cobardes sitiadores, uno de los guardias
                    Nacionales que había visto esconderse a Dª. Marta con su desmayada sobrina se
                    acercó a ella y le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Señora: parece que la niña de Vd. ha perdido el conocimiento?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Sí Señor</said>, contestó Da. Marta, <said>si Vd. tuviera la bondad de
                        proporcionarme algo con que hacerla recobrar sus sentidos, mi reconocimiento
                        no tendría límites. Deseo alejarme cuanto antes de este paraje.</said>
                </p>
                <p>En el momento en que el soldado iba a contestar, Camila abrió sus ojos y giró una
                    mirada vaga en torno de sí. Su blanco rostro, estaba tan lívido, que más bien
                    parecía pertenecer a una estatua de alabastro que a una criatura humana.</p>
                <p>Ayudada por su tía y el joven soldado pudo ponerse de pie.</p>
                <p>Su mirada se detuvo en este último.</p>
                <p>Su estatura era más bien alta que baja; su color era trigueño pálido, sus
                    hermosos y rasgados ojos negros demostraban con su dulce expresión la nobleza de
                    su alma. Su elegante figura resaltaba bajo la celeste y humilde camiseta de
                    cuartel. Descansaba su mano derecha sobre la boca del fusil y en la izquierda
                    tenía el kepí que al acercarse a Da. Marta había quitado cortésmente de su
                    cabeza, descubriendo una ancha frente y un ondeado y negro cabello.</p>
                <p>La mirada de Camila se encontró con la del joven y apuesto soldado y un ligero
                    sonroseado vino a hermosear sus mejillas.</p>
                <p>El joven turbado por una impresión extraña saludó con una graciosa inclinación de
                    cabeza.</p>
                <p>
                    <said>—Quieren Vds. tener la bondad de aceptar mi brazo, aunque no sea más que
                        hasta dejar a Vds. dentro de trincheras?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Acepto con mucho gusto la comedida oferta de Vd.</said>, contestó Da.
                    Marta, tomando el brazo derecho del joven.</p>
                <p>Este después de dejar su fusil en una zanja impediata ofreció el izquierdo a
                    Camila.</p>
                <p>
                    <said>—Deja usted su fusil señor?</said> preguntó la tía.</p>
                <p>
                    <said>—Sí señora, pues con la lección que acabamos de dar a los asesinos del
                        pueblo, no se han de atrever a llegar aquí en algunos días.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿No han tenido Vds. que lamentar alguna desgracia en este
                        encuentro?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ninguna: Señora, usted ha visto que con el humo de la primer descarga de
                        los defensores del pueblo, se mezcla siempre el polvo que la mashorca
                        levanta en su huida.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Cómo se siente Vd. señorita?</said> dijo dirigiéndose a Camila.</p>
                <p>
                    <said>—Creo que estoy buena, señor, aunque conozco que me faltan algunas
                        fuerzas; pero puede Vd. estar seguro que me sobra agradecimiento por su
                        generosa conducta.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Si alguien en este momento debe estar grato, convendrá conmigo la
                        señorita, en que debo ser yo; pues debo a ustedes la felicidad que en estos
                        momentos gozo; por haber tenido la complacencia de aceptar mi brazo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Es Vd. demasiado amable, señor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Creo que es esta una de las cualidades que caracterizan y adornan a la
                        señorita y desearía tener algo de amable por ver establecida una analogía
                        entre Vd. y yo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Si yo tuviera la cualidad de ser lisonjera; creo señor que quedaría
                        establecida entre nosotros la analogía que Vd. desea.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No quiero creer que Vd. me habla en este momento con su conciencia.
                        Abomino la lisonja, así es que la creencia de que a los ojos de Vd. tengo
                        ese defecto, sería para mi muy mortificante.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Vamos</said>; dijo Dª. Marta que había escuchado en silencio este
                    diálogo, <said>creo que los dos son cortados por una misma tijera...</said>
                </p>
                <p>Poco después llegaban estas tres personas a la casa en que ya la imaginación del
                    lector hizo una visita.</p>
                <p>
                    <said>—Vd tendrá la bondad de acompañarnos a tomar un mate?</said> preguntó Dª.
                    Marta.</p>
                <p>
                    <said>—Tendría yo este honroso placer señora, si mis deberes no me llamaran en
                        este momento al cantón.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pero Vd. debe venir cansado y sentiría que no descansase aunque no fuesen
                        más que algunos minutos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Aprecio la bondad de Vd. señora; pero como he dicho antes, mis deberes de
                        soldado me privan continuar disfrutando la amable sociedad de
                        ustedes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Gracias señor: creo que estos no serán tan tiranos que nos priven a
                        nosotras, el placer de recibir en lo sucesivo la visita de Vd.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Abusando de tanta benevolencia me tomaré la libertad de acercarme a
                        saludar a Vds. en el primer momento en que me sea posible tener este
                        placer.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señor: puede Vd. ir seguro que deseamos vivamente la oportunidad de poder
                        retribuirle sus finezas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No tengo la felicidad de haber tenido motivo para ser acreedor a la
                        gratitud de Vds., pero si alguna vez la tengo de poder ser a Vds. útil en
                        algo, mi nombre es Cárlos Prado y pertenezco al "cantón patria." A los pies
                        de Vd. señora. Señorita sentiría que el desagradable suceso de hoy, dejara a
                        Vd. algo que la mortificase.</said>
                </p>
                <p>Dio la mano a Dª. Marta y oprimió la de Camila.</p>
                <p>La mirada de ambos jóvenes se encontró de nuevo...</p>
                <p>Desde ese momento sus nobles y juveniles corazones, quedaron ligados por el
                    celeste vínculo del amor más puro.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Habían transcurrido tres días, y al espirar el último, un suave golpe dado con el
                    llamador de la puerta de la calle, fue a repercutir en él corazón de Camila.</p>
                <p>
                    <said>—Llaman?</said> preguntó la tía.</p>
                <p>
                    <said>—Creo que sí</said>, contestó la sobrina.</p>
                <p>A este tiempo una sirvienta atravesaba el patio y se dirigía a la puerta. Un
                    minuto después, entró a la sala, diciendo:</p>
                <p>
                    <said>—Señora, un joven pregunta por usted.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Hazlo pasar adelante.</said>
                </p>
                <p>El rostro de la costurera se cubrió de un vivo carmín, su mano temblaba dejando
                    escapar la aguja de entre sus dedos, y su corazón latía de ansiedad.</p>
                <p>Un joven se presentó en la puerta de la sala.</p>
                <p>Camila no había sido engañada por su corazón.</p>
                <p>Era Cárlos.</p>
                <p>Después de cruzar los saludos de costumbre y de haber preguntado Cárlos por la
                    salud de Camila, ocupó el asiento que Dª. Marta le ofreció entre ambas.</p>
                <p>
                    <said>—Parece señor D. Carlos, que ha retardado usted algo el cumplimiento de su
                        promesa?</said> dijo Dª. Marta.</p>
                <p>
                    <said>—Desearía, señora, que tuviesen ustedes la convicción de que si yo fuese a
                        seguir el impulso de mis deseos, no pasaría una hora lejos de la agradable
                        compañía de ustedes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Gracias señor</said>: contestó algo turbada Camila, <said>¿cómo le va a
                        Vd. de fatigas?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Muy bien señorita: gracias. En este momento salgo de guardia y deseando
                        disfrutar la primera de mis horas de franquía, me he acercado a esta
                        casa.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Usted nos favorece demasiado, señor Prado.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señora: no hago más que ser justo.</said>
                </p>
                <p>Iba Carlos a obtener una respuesta, cuando tres cañonazos disparados en la
                    fortaleza dieron la señal de ¡alarma!</p>
                <p>Cárlos se levantó de su asiento y con un tono algo picaresco dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Señorita: yo creo que soy indulgente hasta tocar en el ridículo; pero
                        creo también que jamás podré perdonar al señor Lagos el disgusto que en este
                        momento me causa, obligándome a alejarme del lado de ustedes: creo también
                        que nada tengo de vengativo; pero en este momento no dejo de creer que, si
                        me cabe la dicha de tomar una parte en la pelea, voy a ser un energúmeno, un
                        héroe, un Cid Campeador de nuevo cuño.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Gracias señor; yo sé agradecer hasta las lisonjas, y en pago de la que
                        acaba usted de dirigirnos voy a ofrecerle unas pobres flores.</said>
                </p>
                <p>La costurera salió de la sala, y un momento después ofrecía a Carlos un ramillete
                    de preciosas y fragantes flores.</p>
                <p>Tomolo Carlos y colocándolo en uno de los ojales del pecho de su camiseta,
                    dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Señorita: agradezco con el alma el obsequio de usted. Voy a llevarlo
                        conmigo, como un mágico talismán contra las balas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Sentiría que usted se expusiese al peligro por probarlo.</said>
                </p>
                <p>Cárlos se despidió y al salir a la calle dijo entre si:</p>
                <p>
                    <said>—¡Esta mujer es un ángel!</said>
                </p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>El centinela que guardaba la puerta del Cantón Patria, así que vio venir a Cárlos
                    se adelantó hacia él los pocos pasos que su consigna le permitía.</p>
                <p>
                    <said>—Querido amigo no podías llegar más a propósito</said>, dijo.</p>
                <p>
                    <said>—Siempre me alegro de llegar a tiempo ¿qué hay?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡¡Voto al Diablo!! ¿Qué no sabes la gran novedad? Una tropelía horrorosa,
                        un atentado sin ejemplo, un desafuero inaudito, se ha cometido en la persona
                        de un distinguido ciudadano de la guardia nacional.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Y ese ciudadano quien es? ¿qué tropelía se ha cometido con él?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues si no lo sabes, sábelo de una vez, el crimen horroroso, el atentado
                        horrible...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Concluye que me tienes en la ansiedad; ese ciudadano quien es?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—El ciudadano en cuestión soy yo. El paso altamente injusto, la tropelía
                        horrorosa que se ha cometido conmigo es nada menos,... horrorízate,
                        Cárlos!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Por Dios! acabarás algún día?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Pues bien: sábelo de una vez, esta bárbara e inhumana injusticia, es
                        haberme dado dos sendas horas de plantón; por haber saltado anoche la pared
                        del cantón por causa del baile aquel...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Siempre de buen humor, Arturo; envidio tu genio.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Y yo tu radiante estrella: no hace media hora que saliste de aquí, y ya
                        vienes con más flores, que las que colocan los fieles a los pies de San
                        Martín en los días de su novenario, y eso que no creo que haya una persona
                        tan cándida que vea en ti a su glorioso patrono.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Apostaría las horas de plantón que tengo a que adivino su
                        procedencia.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Cual crees tú que sea?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—De la individua del desmayo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Has acertado, y a causa del maldito Lagos, que se le ha antojado alarmar
                        la población, he tenido que dejarla sin haber cruzado una docena de palabras
                        con ella. Te aseguro que vengo ardiendo. Siquiera este cobarde se presentara
                        al frente de sus soldados...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Vamos: no te enojes tanto con D. Hilario, que le debes un gran
                        favor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—A no ser que sea el favor que nos hace de tirarnos más balas al fin del
                        día que estrellas hay en el cielo, en una noche estival, degollar a aquellos
                        de nuestros compañeros que como los patriotas y malogrados jóvenes Romero y
                        Andrade se fiaron en la fe de su armisticio, robar y talar los valiosos
                        establecimientos de nuestra campaña, derramar sangre a torrentes...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Y por qué no continuas?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Porque me horroriza el siniestro y horroroso catálogo de los hechos de
                        este bandido traidor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues yo continuaré que tengo mejor estómago: Hundir en la miseria a las
                        inocentes familias, vender nuestra querida patria al tigre Entrerriano,
                        envolverla con el manto ensangrentado de la guerra civil, desmoralizar las
                        masas, autorizando el robo y el asesinato y por fin, desmayar beldades, para
                        que después regalen flores a los bizarros guardias nacionales que las
                        socorran.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Vamos Arturo: ¿es este el favor que me hizo Lagos?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Lo desconoces ingrato?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Te juro que se lo agradezco.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Eso quiere decir...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Qué?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que la chica promete.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Eres un loco.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Y tú un buzo, querido amigo.</said>
                </p>
                <p>Cárlos se internó en el cantón...</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Dos meses después el amigo de Arturo, cuyas visitas en casa de Dª. Marta se
                    habían hecho frecuentes, decía a la bella ex-desmayada.</p>
                <p>
                    <said>—Hermosa Camila, no se si la fatalidad de mi destino, o una mano
                        protectora y oculta, colocó a Vd. en el camino de mi vida: desde ese momento
                        no he tenido otro pensamiento que Vd.: no lo extrañe, el hombre piensa
                        siempre en la felicidad de su porvenir, y en Vd. está cifrada la del mío. Al
                        decir a Vd. mis sentimientos doy uno de aquellos pasos que, o elevan al
                        hombre a la dorada cumbre de la felicidad, o lo hunden para siempre en el
                        abismo negro y profundo de la desesperación. No se lo que Vd. dispondrá de
                        mi.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Cárlos</said>: contestaba la costurera; <said>no soy una de aquellas
                        mujeres que amando al hombre que las distingue le hacen pagar cara esa
                        felicidad con insulsas coqueterías y amargas ficciones. Siguiendo el impulso
                        de mi corazón que vuela hacia Vd., se lo entrego tan puro como el cáliz de
                        una flor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Mi primer y último amor, es y será el que Vd. me ha inspirado.</said>
                </p>
                <p>Cárlos enajenado y ebrio de placer, se arrodillaba a los pies de Camila y
                    estampaba un ardiente beso en una de sus manos, que en los transportes de su
                    felicidad oprimía entre las suyas...</p>
                <p>Pero pronto los celos, compañeros inseparables del amor vinieron a trocar en
                    acibar, el néctar de sus amores.</p>
                <p>Cárlos empezó a ser infeliz, porque empezó a sentir en su corazón ese veneno. No
                    podía ser feliz porque abrigaba en él la desconfianza del hombre apasionado,
                    desconfianza que se tiene hasta del más insignificante de los seres, hasta de
                    hombres como D. Blas Aguilar; celos que se tienen hasta del aire que aspira la
                    mujer querida.</p>
                <p>La prudencia de Camila, para con el espía de Rosas, y la continua presencia da
                    éste en su casa, vinieron a amargar las dulzuras que gozaba Cárlos en el amor de
                    la bella e inocente costurera.</p>
                <p>El lector conoce ya la disposición en que se hallaba el ánimo de Cárlos con estas
                    sospechas, la noche del veinte y tres de Mayo.</p>
                <p>Ahora escribiremos otro capítulo, en el que trataremos de anudar el hilo de
                    nuestra pequeña historia.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo IV.</head>
                <head>El lecho de muerte</head>
                <p>La enfermedad de Dª. Marta, había tomado el aspecto más alarmante; cuatro días
                    después del veinte y tres de Mayo.</p>
                <p>Desesperada Camila con la grave situación de su tía, y falta de los recursos
                    necesarios para atender a los gastos de curación, se encontraba en la posición
                    más difícil.</p>
                <p>Mil pensamientos a cual más horrorosos torturaban su alma.</p>
                <p>La muerte de su tía. El abandono en que se encontraría después de ella. La
                    ausencia de Cárlos a quien no veía desde el veinte y tres de Mayo y de quien se
                    creía olvidada, y el amargo pensamiento de una deuda que pesaba sobre su tía,
                    emanada de un trimestre de alquiler que no había podido pagar a Aguilar, y que
                    éste había mandado cobrar exigentemente y repetidas veces con el negro
                    Manuel.</p>
                <p>El mashorquero trabajaba por rodear a la infeliz costurera con la negra sombra de
                    la miseria, para dar más valor al oro que la mano del jugador debía presentar
                    ante sus ojos.</p>
                <p>A la infeliz Camila, no quedaba más que un débil recurso para mitigar en un tanto
                    su acerba situación.</p>
                <p>Este era la venta de sus pobres muebles.</p>
                <p>Tal era el estado de la desgraciada costurera, cuando oyó la voz de su tía que la
                    llamaba.</p>
                <p>
                    <said>—Camila!...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señora?</said> contestó la joven desde un rincón de la sala, a donde se
                    había retirado a dar un desahogo a su corazón, dando libre curso a sus copiosas
                    y mal contenidas lágrimas.</p>
                <p>
                    <said>—Mira, Camila</said>, dijo la enferma con desfallecida voz, <said>necesito
                        hablar... con Mercedes... manda a su casa ... a llamarla... la necesito
                        mucho... muchísimo.</said>
                </p>
                <p>Salió Camila y transmitió a la sirvienta la orden que su tía le acababa de dar, y
                    regresó a su lado.</p>
                <p>
                    <said>—Como se siente usted, tía?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mala Camila... muy mala... el árbol débil de... mi existencia...
                        arrancado de raíz... por el vendaval... impetuoso de... los años... se
                        inclina al suelo... La muerte... se aproxima a este lecho... con pasos de
                        gigante.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pero el médico dice que la enfermedad de usted, no es de tanta
                        gravedad.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Los médicos nunca dicen a un enfermo... el sepulcro... te espera,...
                        porque cuando no... pueden salvar el físico... no quieren herir... la
                        moral... Yo conozco... mi estado... y se que mi... existencia... toca a su
                        fin.</said>
                </p>
                <p>El rostro de la enferma, tomó una expresión extraña.</p>
                <p>Camila creyó ver en ella, la de la agonía y corrió desesperada a arrodillarse a
                    los pies del crucifijo, que había sobre la cómoda, exclamando con un acento
                    desgarrador.</p>
                <p>
                    <said>—¡Dios mío! ¡Dios mío! ¿qué crímenes he cometido para que así me hagáis
                        tan desgraciada?</said>
                </p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Harían algunos minutos que Camila oraba fervorosamente, cuando se oyó el ruido de
                    un carruaje que se detenía a la puerta.</p>
                <p>Una señora bajó de él, y entró a la sala.</p>
                <p>Tendría esta, veinticuatro o veinticinco años de edad.</p>
                <p>El color de su rostro era trigüeño, matizado graciosamente con el fresco
                    sonrosado de sus mejillas, con el azabachado negro de sus expresivos ojos, con
                    el renegrido color de sus arqueadas sejas, y con el ébano de su reluciente
                    cabello.</p>
                <p>Al coral de sus arrebatadores labios, bien podría aplicarse este pensamiento del
                    aventajado Mármol —Tus labios frescos y rojos como las clavelinas que nacen a
                    las orillas del Galges.</p>
                <p>Vestía esta simpática mujer, una elegante gorra de color de rosa, con adornos y
                    cintas del mismo color, un bordado pañuelo de blanquísima espumilla indiana, que
                    caía graciosamente de sus hombros y estaba sujeto sobre su voluptuoso pecho, por
                    un bonito camafeo guarnecido de un luciente y precioso cincelado de oro, un
                    vestido de gró negro, con cuatro graciosos y ondulantes volados chinescos,
                    caprichosamente picados a fuego, un par de pulseras de corales con broches de
                    oro y un blanco guante que cubría su pequeña y bien formada mano, en la que
                    traía una linda tarjetera de nácar con filetes de oro.</p>
                <p>Se aproximó a Camila, que continuaba arrodillada a los pies de la efigie del
                    Salvador y le puso una mano sobre el hombro.</p>
                <p>La costurera volvió vivamente la cabeza y se precipitó en los brazos de la
                    desconocida, exclamando: <said>—Mercedes!!!</said>
                </p>
                <p>Ambas permanecieron estrechadas algunos segundos.</p>
                <p>La opulenta y lujosa Mercedes y la pobre costurera.</p>
                <p>Hay quien dice: Las riquezas dan goces al corazón; pero proscriben de él las
                    virtudes.</p>
                <p>¡Mentira y mil veces mentira! ¡Blasfemia y mil veces blasfemia!</p>
                <p>Mentira; porque el corazón virtuoso encuentra en los bienes de fortuna un
                    elemento, que, entre los goces que le proporciona, le proporciona también el más
                    sublime, el más grande —Aliviar la miseria que desgraciadamente rodea con más
                    generalidad a la virtud.</p>
                <p>Blasfemia; por que se niega al corazón humano la más hermosa la más noble de sus
                    virtudes —la Caridad.</p>
                <p>¡Opulencia y miseria! ¡Caridad e indigencia!</p>
                <p>He ahí lo que representaba el tierno grupo, que fuertemente estrechadas y
                    mezclando sus lágrimas formaban la millonaria señora y la huérfana e indigente
                    costurera.</p>
                <p>La mano caprichosa de la fortuna había podido establecer un notabilísimo
                    contraste en sus trajes; pero no había podido interponer una sola línea entre
                    sus corazones.</p>
                <p>Ambos eran iguales ante él altar célico de la virtud.</p>
                <p>
                    <said>—¿Que sucede Camila?</said> preguntó Mercedes.</p>
                <p>Camila ahogada por los sollozos no pudo articular una sola palabra. Tomó de la
                    mano a Mercedes y la llevó junto al lecho de su tía.</p>
                <p>
                    <said>—¿Como se siente usted Da. Marta?</said> preguntó Mercedes con un acento,
                    que a manera de dulcificante bálsamo fue a bañar el corazón de la enferma.</p>
                <p>Ésta quiso hacer un esfuerzo, para incorporarse sobre sus almohadas; pero no
                    consiguió otra cosa que volver hacia Mercedes el rostro que tenía vuelto hacia
                    la pared.</p>
                <p>Una palidez mortal, velaba su arrugada faz. Sus ojos hundidos por la edad y las
                    dolencias, no habían dejado en ella, más que dos negras y profundas
                    concavidades—Sus labios blancos como la cera temblaban como la hoja de un árbol
                    agitada por el céfiro.</p>
                <p>
                    <said>—Mercedes... voy a morir... mi último adiós... envuelve... una súplica...
                        como pronto... una fría mortaja... envolverá... mi extenuado
                        cuerpo...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Que está usted diciendo Señora?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mercedes... te recomiendo... a Camila... mi muerte... tan próxima ya...
                        la deja... abandonada... no tiene... mas amparo... que tu virtuoso...
                        corazón.</said>
                </p>
                <p>Camila salió precipitadamente, y fue a caer sin sentidos sobre la estera de su
                    habitación.</p>
                <p>Las palabras lúgubres de su tía eran acerados dardos que desgarraban atrozmente
                    su sensible corazón.</p>
                <p>
                    <said>—Señora: decía Mercedes anegada en llanto, Camila no tendrá tan pronto
                        necesidad de mi. Vivirá usted mucho tiempo aun. No tenga usted esas ideas
                        que no harán más que acortar su existencia. Es preciso que se restablezca
                        pronto...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No me interrumpas... Mercedes... porque... me queda... poco tiempo...
                        para pedir... tu protección... para esa... infeliz criatura...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señora: el día que Vd. llegase a faltarle, quedo yo para mirar por ella;
                        pero ese día aun no ha llegado, tal vez está muy remoto ¿a qué afligirse
                        así?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mercedes... eres... un ángel... la dejo... en tus... brazos... ahora...
                        un sacerdote... Mercedes... tu hermano... pronto... Dios... Dios mío!</said>
                </p>
                <p>Mercedes tomó una tarjeta de su tarjetera y con un lápiz escribió en su reverso
                    estas palabras —Anselmo, pronto, casa de Dª— Marta. Salió Mercedes a la calle, y
                    entregando la tarjeta a su cochero, le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—A escape Pedro! ¡a casa de Anselmo! que suba en mi carruaje y venga en el
                        acto. En seguida envió una sirvienta en busca de un médico y volvió a la
                        sala. Arrojó su gorra, pañuelo y guantes sobre una silla, y fue a tomar una
                        de las manos de la enferma.</said>
                </p>
                <p>El semblante de Mercedes se puso lívido.</p>
                <p>Las manos de la tía de Camila empezaban a helarse con el frío glacial de la
                    muerte.</p>
                <p>Acercó a ellas sus labios esforzándose a darles algún calor con su aliento.</p>
                <p>Habían trascurrido algunos minutos, cuando se presentó en la sala un
                    religioso.</p>
                <p>Así que Mereades le vio, lo llevó junto al lecho de la moribunda. En seguida
                    corrió a arrodillarse a los pies del crucifijo, donde poco antes había estado
                    arrodillada su amiga.</p>
                <p>Mientras la virtuosa Mercedes pedía a Dios la sa1ud para el cuerpo de Da. Marta,
                    su hermano el Padre Anselmo la daba a su alma con los consuelos de la
                    Religión.</p>
                <p>La sirvienta se presentó en la sala acompañada de un médico.</p>
                <p>Este acercándose al sacerdote le preguntó en voz baja.</p>
                <p>
                    <said>—Padre ¿como sigue?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señor sus auxilios en este momento son inútiles. Es un cadáver lo que hay
                        sobre este lecho.</said>
                </p>
                <p>El facultativo tomó una de las yertas manos de Da. Marta, volvió a dejarla, y
                    corriendo las cortinas del lecho funeral saludó al sacerdote y salió de la
                    habitación. El Padre Anselmo se acercó a Mercedes que aun oraba y le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Mercedes, querida hermana...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que hay?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Has perdido una amiga.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Da. Marta!!! grito Mercedes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Está en el Cielo</said>; contestó el Sacerdote.</p>
                <p>Mercedes se arrojó sobre el lecho de muerte, de la tía de su amiga, a regar un
                    helado cadáver, con las lágrimas de la amistad.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Tres aldabonazos dados groseramente a la puerta de la calle hicieron abandonar a
                    Mercedes el cadáver de Da. Marta y salir al patio. En él encontró a la sirvienta
                    que venía corriendo hacia ella y gritando.</p>
                <p>
                    <said>—La niña Camila está desmayada en su cuarto!!</said>
                </p>
                <p>Corrió Mercedes a él, la alzó en sus brazos y la colocó exánime sobre su
                    cama.</p>
                <p>Otros tres golpes dados con mayor violencia que los primeros, hicieron salir
                    nuevamente a Mercedes.</p>
                <p>Al llegar al zaguán, se encontró con un hombre de un aspecto, siniestro.</p>
                <p>
                    <said>—Está Da. Marta?</said> preguntó este con un aire y un acento muy marcados
                    de autoridad.</p>
                <p>
                    <said>—Retírese Vd. por caridad</said>, dijo Mercedes, que no quiso decir, ha
                    muerto, por temor que estas palabras llegaran a oídos de Camila, que podía haber
                    vuelto en si.</p>
                <p>
                    <said>—Eso es: véngame Vd., ahora con que hay enfermos y todas esas palabras del
                        diccionario de los tramposos. Ya no quiero tener más consideraciones, o me
                        pagan ahora mismo los alquileres o pongo en la calle inmediatamente a esa
                        gentuza.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Venga usted, señor, se le pagará</said>, contestó Mercedes y tomando de
                    un brazo al mashorquero Aguilar, lo llevó a la sala. Corrió las cortinas del
                    fúnebre lecho y señalando el cadáver de Da. Marta le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Cóbrese usted!</said>
                </p>
                <p>Poseído el exc servidor de Rosas de la rabia que le causó la conducta de
                    Mercedes, corrió al cuarto de Camila, para insultar su dolor, llevando adelante
                    la guerra que le había jurado.</p>
                <p>A su presencia D. Blas se quedó frío.</p>
                <p>Acercose y examinó el pálido rostro de la costurera, y lanzándole una mirada
                    llena de hiel, le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—No: aun no estás muerta... tiene que vivir mucho aun... mi amor y mi
                        venganza lo exigen.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Necesito tu vida, linda y orgullosa niña.</said>
                </p>
                <p>D. Blas salió a la calle.</p>
                <p>A ese tiempo Camila volvía en sí. Así que abrió sus ojos se incorporo sobre su
                    cama, y se dirigió con inseguro paso a la sala apoyándose con las manos en las
                    paredes del patio.</p>
                <p>Llegó con trabajo a la sala, y...</p>
                <p>No es nuestra pluma para describir lo que pasó por su alma, en el momento de
                    pisar el umbral.</p>
                <p>El padre Anselmo y la sirvienta, parados sobre la cuja sostenían el cadáver de
                    Dª. Marta.</p>
                <p>Mercedes le vestía con el traje que debía llevar al sepulcro.</p>
                <p>La desventurada Camila, lanzó un grito, y cayó nuevamente rodando por el
                    suelo.</p>
                <p>El padre Anselmo, saltó de la cuja y ayudado de Mercedes que le imitó, la alzó en
                    sus brazos y la condujo al carruaje de esta, que dio orden a su cochero para que
                    la condujera a su casa, con las mayores recomendaciones a sus sirvientas.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Poco después se presentaba Cárlos, en la casa mortuoria. Su frente estaba vendada
                    por un pañuelo.</p>
                <p>Al entrar en la sala lanzó un grito.</p>
                <p>La carpeta verde de la mesa, había sido sustituida por un paño negro con galones
                    de plata.</p>
                <p>Un féretro descansaba sobre él, en medio de cuatro velones de cera que animaban
                    aquel cuadro con un lúgubre resplandor.</p>
                <p>El sacerdote, Mercedes y la sirvienta, lloraban arrodillados al pie de la
                    mesa.</p>
                <p>
                    <said>—Quién?</said> preguntó Cárlos con los ojos casi fuera de sus órbitas.</p>
                <p>
                    <said>—La señora</said>, contestó la sirvienta.</p>
                <p>El amigo de Arturo se arrodilló.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Mercedes instruida por Camila, de la pasión de ambos jóvenes, y conociendo a
                    Cárlos por el retrato que su amiga le había hecho de él, le hizo una seña para
                    que la siguiese, y Cárlos y Mercedes salieron al patio.</p>
                <p>
                    <said>—Vd. ve: señor, el estado lastimero de esta desgraciada casa. He mandado a
                        Camila a la mía y pienso tenerla siempre conmigo. Es preciso desalojar hoy
                        mismo esta casa. Si Vd. quiere tener la bondad de ayudarnos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señora, estoy a las órdenes de Vd.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Desearía que mandásemos a casa los muebles de Camila, mi hermano y la
                        sirvienta le ayudarán a Vd. a ponerlos en disposición de llevarlos. Yo voy a
                        mi casa a atender a Camila.</said>
                </p>
                <p>Mercedes se cubrió con su pañuelo, y se encaminó a pie a su casa.</p>
                <p>Cárlos al cuarto de Camila.</p>
                <p>Lo primero que hizo fue sacar la ropa del ropero. Al hacerlo, cayó a sus pies un
                    billete. Lo abrió con mano trémula y leyó lo siguiente:</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>"Querida Camila."</p>
                                <p>"El amor frenético que siento por Vd. me impele a suplicarle me
                                    conceda una cita. Espero no se negará a la súplica de su rendido
                                    esclavo —Q. B. S. P." "B. A."</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Cárlos estrujó el papel entre sus crispados dedos y lo ocultó en uno de sus
                    bolsillos.</p>
                <p>El ropero no tenía la llave en la cerradura y era preciso buscarla. Se dirigió al
                    cajón del costurero. Sus dedos tropezaron con una sortija.</p>
                <p>Esta tenía dos iniciales —B. A.</p>
                <p>
                    <said>—Sí! no hay duda!</said> exclamó Cárlos temblando de despecho. <said>Blas
                        Aguilar en el billete y Blas Aguilar en el anillo...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>No dejaré de hacer buen uso de las irrecusables pruebas de mi
                        desgracia.</said>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo V.</head>
                <head>La madre del desvalido</head>
                <p>Mercedes era hija de un honrado y acaudalado comerciante, y de una excelente
                    señora, cuya fortuna no era menor que la de su esposo.</p>
                <p>Ambos murieron dejando por herederos de sus inmensos caudales, al Padre Anselmo,
                    Mercedes y Eduardo, joven de veinte y tres años, que había ido a Europa a
                    concluir sus estudios.</p>
                <p>Poco después de la muerte de sus padres Mercedes dio la mano de esposa a Pedro
                    Gil, el que murió a los dos años de su casamiento, dejando a Mercedes en la
                    viudedad y sin sucesión.</p>
                <p>Libre y dueña absoluta de sus cuantiosos bienes, se constituyó Mercedes en el
                    amparo de ]a desvalida humanidad. En compañía de su hermano, el digno sacerdote
                    Anselmo, derramaba sus favores sobre las cabezas de los desgraciados y prefería
                    encaminar su planta a donde oía resonar los amargos ayes de la indigencia, qué a
                    donde oía suaves y armoniosos sonidos de una orquesta.</p>
                <p>Cuando el motín infame de Diciembre de 1852 circundó de Hospitales de Sangre la
                    ciudad de Buenos Aires, Mercedes detenía su carruaje a la puerta de cada uno de
                    ellos y descendía como un Ángel del Empireo a aliviar con su beneficencia y
                    amabilidad los dolores de las nobles víctimas, que caían, defendiendo la ciudad
                    bajo el plomo flatricida de los caudillos.</p>
                <p>Esta conducta sublime le acarreó un nombre digno de sus virtudes.</p>
                <p>¡La madre del desvalido!</p>
                <p>Nombre hermoso, mil veces más dulce para el corazón de Mercedes que el mismo
                    título de Reina.</p>
                <p>¡La madre del desvalido!</p>
                <p>Refulgente diadema, mil veces más deslumbradora y hermosa que la de hermosos
                    diamantes, pudiera colocar, sobre su cabeza de Ángel la mano del más asiático
                    lujo.</p>
                <p>¡La madre del desvalido!</p>
                <p>Rica y celestial corona que la agradecida mano de la indigencia y el infortunio,
                    había colocado sobre su virtuosa sien.</p>
                <p>El Padre de Anselmo con motivo del ejercicio de sagrado ministerio, tenía día a
                    día la ocasión de presenciar los tristes y desgarradores cuadros en que el
                    pincel de la desventura nos pinta con negros colores, la miseria, la orfandad y
                    la muerte.</p>
                <p>Se acercaba al lecho de un moribundo, a darle los los consuelos de la religión.
                    Sus dulces y consoladoras palabras tenían una grande y benéfica influencia sobre
                    el espíritu del enfermo, y aliviaba su corazón del peso que la proximidad de la
                    muerte, hace gravitar sobre el corazón humano.</p>
                <p>Una hora después volvía al lado del mismo desventurado, trayéndole un nuevo
                    consuelo.</p>
                <p>Entonces le traía a Mercedes, al pan de sus pequeños hijos, a la salvación de sus
                    inocentes criaturas.</p>
                <p>Entonces el agonizante cerraba los ojos, bendiciendo en Mercedes a la mano de
                    Dios, protectora de la virtud indigente.</p>
                <p>Sí! La fortuna en las manos de un ser con el corazón de Mercedes, es una tabla de
                    salvación, puesta por Dios en el mundo, para el infeliz náufrago que se ve
                    envuelto por las furiosas ondas del mar de la miseria. Lo mismo que la fortuna
                    en poder de un hombre como D. Blas Aguilar, es como una aguda y cortante daga,
                    colocada en las manos de un antropófago.</p>
                <p>Así que Mercedes llegó a su casa el día de la muerte de Dª. Marta, corrió a la
                    habitación en que sus sirvientas habían colocado a la costurera.</p>
                <p>Encontró a esta presa de una horrorosa fiebre. En su ardiente delirio
                    exclamaba:</p>
                <p>
                    <said>—Tía!!... ella me llama... en el cielo... allá voy... Cárlos!</said>
                </p>
                <p>De repente un acceso de desesperación venía a dar una expresión desgarradora a su
                    fisonomía. Retorciendo los brazos y clavando la vista en un solo objeto, gritaba
                    con toda su fuerza:</p>
                <p>
                    <said>—Dios mío!!... Dios mío!! Protegedme de este hombre... Aguilar!!...
                        Retírate monstruo!!... tu presencia me asesina!!... No te acerques a mí!!
                        Dios mío! Dios mío!! y ocultábase aterrorizada, cubriendo su rostro con el
                        cobertor de su lecho.</said>
                </p>
                <p>Mercedes la llamaba.</p>
                <p>
                    <said>—Camila! soy yo... tu amiga; soy Mercedes...</said>
                </p>
                <p>La enferma no contestaba.</p>
                <p>Había quedado adormida por su misma debilidad.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Al día siguiente a la muerte de Dª. Marta, Mercedes escribía estas dos
                    cartas.</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>"Buenos Aires, Mayo 28 de 1864.</p>
                                <p>"Sr. D. Blas Aguilar:</p>
                                <p>"El portador, entregara a Vd las llaves de la casa que ocupó mi
                                    finada amiga Dª Marta, y el importe de los alquileres que se le
                                    adeudan. Espero me mandará Vd. el correspondiente recibo."</p>
                                <p>"Mercedes V. de Gil."</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>"Buenos Aires, Mayo 28 de 1854.</p>
                                <p>"Sr. D. Cárlos Prado.</p>
                                <p>"Instruida de la noble simpatía que reina entre Vd. y mi amiga
                                    Camila, tengo el honor de ofrecer a Vd. mi casa. Espero tendrá
                                    Vd. la bondad de ofrecernos la satisfacción de recibir su
                                    visita. Permítame llamarme su amiga y S.S."</p>
                                <p>"Mercedes V. de Gil."</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Habían pasado dos días. Los constantes y asiduos cuidados de Mercedes, habían
                    logrado detener los progresos de la fiebre, y aliviar a la infortunada costurera
                    de su desesperado delirio.</p>
                <p>Esta estaba desconocida. Su semblante sumamente pálido y macilento, y sus ojos
                    habíanse puesto rojos por el incesante raudal de sus lágrimas.</p>
                <p>
                    <said>—Mercedes: Cárlos también me abandona? No ha venido a verme?</said>
                    preguntaba Camila.</p>
                <p>
                    <said>—No ha venido; pero ha mandado preguntar por ti</said>, contestó
                    Mercedes.</p>
                <p>Esta engañaba a su amiga; porque Cárlos ni había ido, ni mandado preguntar por
                    ella.</p>
                <p>Mercedes, prosiguió en tono de broma por distraer a Camila.</p>
                <p>
                    <said>—Si sigues con tus llantos y abatimiento, mejor será que no venga; porque
                        no quiero que te vea en ese estado. Tu sabes que Cárlos es muy patriota y no
                        ha de gustar de ver tus lindos ojos del color de la divisa de la mashorca.
                        Vamos: basta de lágrimas y aflicciones. Es preciso que te mejores para
                        recibirlo.</said>
                </p>
                <p>Un sirviente se presentó en la habitación, y entregó una carta bastante abultada
                    a Mercedes.</p>
                <p>Esta rompió el sobre y cayeron a sus pies un ramo de secas flores, un billete y
                    un anillo. Se fijó en la firma de la carta y exclamó.</p>
                <p>
                    <said>—Camila! mira... cómo es que culpas a Cárlos? Estas flores, este anillo,
                        este billete debe ser para ti. Tómalos</said>; dijo Mercedes recogiendo del
                    suelo los tres objetos y entregándolos a su amiga. </p>
                <p>El semblante de la enferma se puso radiante de alegría.</p>
                <p>
                    <said>—Mira Mercedes: este ramo, se lo regalé la primer vez que fue a casa.
                        ¡Cómo lo ha conservado! En seguida abrió el billete.</said>
                </p>
                <p>Una horrorosa palidez, demostró las torturas de su alma.</p>
                <p>La letra era de Aguilar —ella la había conocido por los recibos que éste mandaba
                    a su, tía al final de cada mes.</p>
                <p>Examinó temblando la sortija, y encontró en ella las iniciales del
                    mashorquero.</p>
                <p>
                    <said>—Mercedes... Mercedes... yo...</said>
                </p>
                <p>La desventurada niña no pudo continuar.</p>
                <p>
                    <said>—Dios mio! que es esto? Camila, que tienes? habla!</said>
                </p>
                <p>La enferma se incorporó sobre su lecho. Su mirada tenía un brillo extraño.</p>
                <p>
                    <said>—Yo... no tengo nada,... estoy buena;</said>
                </p>
                <p>Camila quería abandonar su cama.</p>
                <p>
                    <said>—Camila ¿qué haces? Acuéstate desventurada ¿estás delirando?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No!... no!... yo no deliro... y giraba sus miradas por todo lo que la
                        rodeaba, no!... no deliro!... las flores... Sí! cuando volví a mi cuarto ...
                        ya no estaban en el florero... y en mi costurero... Sí, hallé una sortija...
                        yo me acuerdo bien... yo no quise atender lo que él me decía... lo dejé
                        solo... él dejó un billete en mi ropero... pero yo no quise abrirlo... hasta
                        que mi tía se mejorase... Mercedes... vamos... pronto...</said>
                </p>
                <p>La infeliz costurera quería abandonar nuevamente su lecho.</p>
                <p>
                    <said>—Pero a donde quieres ir infeliz criatura?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Adonde?... a buscar. a Carlos... tiene celos... ¡¡Cárlos!!... no me
                        responde... ¡está celoso! Cárlos!!... no quiere venir... Já! Já!
                        Já!!...</said>
                </p>
                <p>Camila lanzó una carcajada estridente.</p>
                <p>La infortunada joven en su debilidad, no pudo resistir a este nuevo golpe.</p>
                <p>Estaba loca.</p>
                <p>Mercedes se lanzó fuera de la habitación y mandó una sirvienta en busca de un
                    médico. A su regreso a la habitación de la enferma halló a esta al frente de un
                    espejo, tratando de adornar su cabeza con las flores secas que su amante le
                    había enviado.</p>
                <p>Su semblante tenía toda la expresión de la felicidad.</p>
                <p>
                    <said>—Camila! por Dios! acuéstate... ven conmigo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No!... tú me quieres tirar las flores... yo no voy...Cárlos me las
                        mandó... mira Mercedes ¿no me sientan bien?... quiero adornarme con ellas...
                        él va a venir... quiero parecerle hermosa... quiero que vea sobre mi negro
                        cabello... resaltar la palidez de estas marchitas flores... Mercedes...
                        cuanto le amo!!!</said>
                </p>
                <p>La infeliz Camila estaba en un estado de completa debilidad y cayó en los brazos
                    de Mercedes.</p>
                <p>Esta la volvió a su lecho y se precipitó sobre la carta de Cárlos que aun no
                    había leído.</p>
                <p>Esta estaba concebida en estos términos.</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>"Buenos Aires, Mayo 30 de 1854.</p>
                                <p>"Sta. Dª Mercedes V. de Gil:</p>
                                <p>"Herido en el corazón, por la infidelidad de la mujer, a quien
                                    más que amor he profesado adoración, abandono en este momento y
                                    para siempre las playas que me vieron nacer.</p>
                                <p>"Abusado de la bondad que Vd. me ha dispensado en su apreciable
                                    carta me tomo la libertad de suplicarle ponga en manos de la
                                    Sta. Camila el adjunto billete y anillo, que la mano de la
                                    Providencia puso en las del amante engañado; y ese ramo de
                                    flores que se ha marchitado al calor de mi corazón, y que recibí
                                    de sus manos, el día fatal en que impelido por un destino
                                    aciago, puse mis pies en la casa de donde mas tarde debía
                                    recoger la ponzoña que había de envenenar para siempre mi
                                    alma."</p>
                                <p>"Al dar a Vd. mi último adiós, no hallo en mi amargura,
                                    expresiones para demostrarle mi gratitud por las dulces palabras
                                    de su amable carta. Tenga Vd. la convicción de que su grato
                                    recuerdo, será mi inseparable compañero en la vida errante a que
                                    me lanzo."</p>
                                <p>"B. S. P.</p>
                                <p>"Cárlos Prado."</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Así que Mercedes concluyó la lectura de esta carta leyó el billete del ex-miembro
                    de la Sociedad Popular Restauradora y se fijó en el anillo.</p>
                <p>Las palabras de Camila y la carta de Cárlos le explicaron perfectamente la
                    situación de ambos.</p>
                <p>Comprendió el error en que estaba Cárlos, respecto a la infidelidad de Camila y
                    que una coincidencia fatal le daba el derecho suficiente para juzgarla
                    criminal.</p>
                <p>Conociendo la violencia de la pasión de Cárlos, temía que este error lo llevara
                    al suicidio.</p>
                <p>Conociendo el estado de la costurera, temía que tan repetidos golpes la llevaran
                    al sepulcro.</p>
                <p>
                    <said>—¡Es preciso salvarlos! ¡Es preciso hacerlos felices! ¡Aun será tiempo!...
                        exclamó bañada en lágrimas la madre del desvalido.</said>
                </p>
                <p>Agitó el cordón de una campanilla y apareció el cochero.</p>
                <p>
                    <said>—Pedro! corre a casa de Carlos Prado, a la misma casa donde llevaste mi
                        carta, y dile que venga a verme en el acto.</said>
                </p>
                <p>El cochero salió a cumplir las órdenes de su señora y regresó poco después.</p>
                <p>
                    <said>—Que traes?</said> le preguntó Mercedes con ansiedad.</p>
                <p>
                    <said>—Señora: no lo he encontrado, pero en su casa estaba un joven que se llama
                        D. Arturo, y me dijo que creía que D. Cárlos se había embarcado esa mañana,
                        y que el pensaba venir a hablar con Vd. hoy mismo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No te dijo para que destino se había embarcado Cárlos?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No Señora.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Corre a buscar a ese joven y dile que venga ahora mismo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Salió Pedro, pero volvió sobre sus pasos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Porque te vuelves?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Porque acabo de encontrar en el zaguán a D. Arturo que pregunta por
                        Vd.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Hazlo pasar a la sala.</said>
                </p>
                <p>El cochero volvió a desaparecer.</p>
                <p>
                    <said>—Mercedes se cubrió con un pañuelo y dejando una sirvienta a la cabecera
                        de Camila salió a recibir al amigo de Cárlos.</said>
                </p>
                <p>Al presentarse Mercedes en la sala, Arturo se puso de pie.</p>
                <p>En la humedad de sus ojos se conocía que acababa de enjugar algunas lágrimas.</p>
                <p>
                    <said>—Señora, suplico a Vd. disimule mi atrevimiento de venir a molestar su
                        atención; pero un amigo mío, mi único amigo, acaba de alejarse de Buenos
                        Aires, con el corazón desgarrado. Me ha dejado una carta de despedida; pero
                        no me dice dice en ella el destino de su viaje. Sé que ha dejado otra para
                        Vd., en la que expresa los motivos de su expatriación. Necesito saber
                        señora, el paradero de mi amigo. Supongo que en la carta que ha dejado a
                        Vd., dirá a donde se encamina.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señor, esa misma pregunta mandaba hacer a Vd. en este momento. Yo también
                        necesito saber el paradero de su amigo de Vd., porque de él depende la
                        felicidad de una desgraciada joven.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señora; pero esa joven ha causado la desgracia de mi amigo, engañándolo
                        vilmente.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Sr. D. Arturo, esa joven ama frenéticamente a su amigo. Las apariencias
                        fortalecidas por horribles casualidades son las que han engañado a Cárlos.
                        Estoy al cabo de todo.</said>
                </p>
                <p>Era tan convincente el acento de Mercedes, que Arturo loco de alegría le tomó una
                    de sus manos y enajenado de gozo le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Señora: ambos tenemos el mismo interés en buscar a Cárlos, averigüe Vd.
                        su paradero por todos los medios que estén a su alcance; yo haré lo mismo y
                        en el acto de saberlo, le juro a Vd. que me lanzaré a buscarle aunque sea al
                        través del Océano.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Generoso y noble joven</said>, contestó Mercedes, <said>Dios nos
                        protegerá, protegiendo a la virtud. Ella triunfará del crimen, y tendremos
                        el placer de ver felices a nuestros amigos. Corra Vd. Arturo: adquiera las
                        noticias que pueda. Yo tengo que contraerme a atender a Camila. La infeliz
                        ha perdido la razón.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señora! ignoraba esta nueva desgracia, parece que un genio maléfico se ha
                        interpuesto entre nuestros amigos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No desesperemos. Yo creo que no será difícil la curación de Camila. Haré
                        todo lo que puede hacer una persona que se interesa más por su felicidad que
                        par la suya propia.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bien, señora: no perdamos tiempo. Yo voy a tratar de adquirir los datos
                        que pueda del viaje de Cárlos. Transmitiré a Vd. lo que sepa.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Dios proteja a Vd. Arturo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Quede Vd. con él, señora.</said>
                </p>
                <p>Arturo salió a la calle.</p>
                <p>Mercedes, volvió al lado de la demente.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo VI.</head>
                <head>Los dos rivales</head>
                <p>Eran las diez y medía de la noche del veinte y nueve de Mayo, y Cárlos tenía
                    concluidos los preparativos del viaje que había resuelto hacer para alejarse de
                    la mujer, por quien se creía engañado.</p>
                <p>Escribió a Mercedes la carta que ya el lector ha leído, y otra a su amigo Arturo;
                    concebida en estos términos.</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>"Mayo 30 de 1854"</p>
                                <p>"Arturo amigo: adiós"</p>
                                <p>"Cuando recibas esta, mi desgracia me llevará, como la furia del
                                    huracán lleva a una débil hoja que va a perderse para
                                    siempre"</p>
                                <p>"Voy a arrastrar la amarga existencia del peregrino si no tengo
                                    la dicha de sucumbir en el duelo a que voy a provocar a mi
                                    infame rival."</p>
                                <p>"Recibe el último adiós de tu desgraciado amigo."</p>
                                <p>"Cárlos"</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Después de cerradas ambas, levantose Cárlos y abriendo el cajón de su escritorio,
                    tomó de él un par de pistolas. Introdujo una baqueta en el cañón de cada una de
                    ellas, examinó las cápsulas y después de cerciorarse de que estaban bien
                    cargadas las guardó en sus bolsillos, y emprendió un paseo por su
                    habitación.</p>
                <p>
                    <said>—Voy a batirme</said>: decía Cárlos, <said>y ¿por quién?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>¿Por una mujer que me ha vendido vilmente?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>¿Por una mujer a quien no dejará ni un vago recuerdo la muerte que como
                        único remedio a los tormentos de mi alma, voy a buscar en el duelo? ¡Voy a
                        batirme! ¡Y porqué? Porque siento circular por mis venas la ponzoña de los
                        celos, porque siento en mi corazón una sed abrasadora de venganza, porque en
                        medio del frenesí de mi desventura, en medio de la fiebre que me devora
                        siento la necesidad de matar o morir. ¡Matar o morir! Si mato... ¿iré a
                        ofrecer a esa mujer una mano teñida en la sangre de su amante? Si muero...
                        ¿el recuerdo de mi muerte, irá alguna vez a herir la mente de la mujer que
                        sacrificó mi existencia? ¡Camila! ¿Irás a verter una lágrima sobre la tumba
                        que abrió a mis pies la felonia de tu alma?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>¿Irás acaso a saborear tus placeres sobre el césped que cubra la tierra
                        que me separará para siempre de las falsedades del mundo, sobre la fría losa
                        que cual muda mortaja cubrirá los despojos del amante vendido?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>¡Horrible situación!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Y qué hacer? ¿Qué hacer cuando no hay más que veneno en el alma, luto en
                        el corazón y lágrimas de amargura en los ojos? ¿Qué hacer cuando no hay en
                        la mente más que los recuerdos pálidos de un Edén perdido; recuerdos de un
                        pasado de felicidad que vienen con su presencia a hacer más amargas las
                        desventuras del presente, recuerdos que vienen a envolver en una sombra más
                        fatídica el ya borrado panorama del porvenir?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>¡Porvenir! ¿Qué significado tiene hoy para mi esa palabra que con su
                        mágico sonido tantas veces hizo latir de esperanza mi corazón?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>¿Donde está hoy la poesía sublime de esa palabra, que al escucharla mi
                        oído o al pronunciarla mi labio, dejaba entrever al corazón sediento de
                        placeres y emociones un mas allá de gloria y de ventura? ¡Hermosa palabra!
                        tu dulce poesía se ha trocado hoy en la amarga y perpetua sonrisa de un
                        cráneo...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Detúvose Cárlos en medio de su habitación, y secó con su pañuelo el sudor
                        frío que corría de su frente.</said>
                </p>
                <p>Llamó a su sirviente y entregándole las dos cartas le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Mañana después de las doce entregarás esas cartas a sus sobres.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Muy bien señor.</said>
                </p>
                <p>Cárlos se envolvió en su talma, y después de tomar su sombrero se encaminó a casa
                    de D. Blas de Aguilar.</p>
                <p>Diez minutos después estaban ambos rivales frente a frente.</p>
                <p>D. Blas así que vio entrar a Cárlos se puso pálido.</p>
                <p>
                    <said>—Siéntese usted amigo D. Cárlos</said> dijo el mashorquero presentando una
                    silla al amigo de Arturo.</p>
                <p>Cárlos en vez de sentarse, arrojó sobre ella su talma y sombrero, colocó sus
                    armas sobre la mesa y cruzando los brazos sobre el pecho, quedó mirando en
                    silencio y de hito en hito a Aguilar.</p>
                <p>
                    <said>—Parece que el Sr. D, Cárlos tratara de hacer mi retrato, tal es la
                        atención con que me mira. Ya me ha visto usted bien de frente, si lo desea
                        me colocaré ahora de perfil.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Con una pistola en cada mano, a diez pasos de mí y sin más testigos que
                        Dios y nuestro odio.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—El señor Prado me permitirá que le diga que no le comprendo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—El miserable Aguilar me permitirá decirle que si tuviese algo de
                        caballero, me comprendería perfectamente bien y me ahorraría la molestia de
                        darle explicaciones.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Parece que el objeto de su visita es insultarme?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Para eso solo no me habría costeado a casa de Vd.; porque con haberle
                        dado de bofetadas donde quiera que lo hubiese encontrado, habría quedado
                        satisfecho mi deseo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Luego ¿desea Vd. algo más?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mucho más señor: deseo que se abra una tumba entre nosotros, y crea el
                        señor Aguilar que cuando Cárlos Prado desea una cosa pone todos los medios
                        para conseguirla.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Por lo visto es un duelo el que viene usted a proponerme?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Siento que haya tardado tanto en comprenderlo porque estoy de
                        prisa.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Ignora acaso el señor Prado que las leyes de nuestro país prohiben el
                        desafío?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No he venido señor Aguilar a que usted me dé informes sobre la
                        Recopilación Castellana.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Es que existe esa ley señor, y el sabio legislador que la dictó tuvo en
                        vista...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Qué sería de grande utilidad para los cobardes como Vd.?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señor; Vd. me insulta, he dicho que ese legislador quiso...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Nada me importa saber cual fue la mente de ese legislador y a más de eso,
                        yo no he venido aquí a entablar con usted discusiones sobre nuestros códigos
                        de legislación.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues a mí me importa mucho señor Prado.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Eso no quitará que tengamos el placer de dirigirnos recíprocamente un par
                        de balas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señor Prado yo no puedo batirme.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues es preciso hacer un poder, como dicen.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Le digo a Vd. formalmente que no me bato, que no quiero batirme, ¿me
                        comprende usted?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Perfectamente bien; pero sepa el Sr. Aguilar que yo tengo un excelente
                        tónico para animar a los más cobardes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Puede ser muy bien.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Aquí le tiene usted.</said>
                </p>
                <p>No había Cárlos pronunciado la palabra usted cuando descargó tan feroz bofetada
                    sobre la mejilla del mashorquero, que lo hizo rodar por el suelo.</p>
                <p>Cárlos tomó su talma, sombrero y pistolas y dijo a su rival:</p>
                <p>
                    <said>—¿Creo que ahora habrá nacido en usted la disposición de batirse?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Si usted me permite</said>, dijo Aguilar levantándose del suelo,
                        <said>tomaré mi sombrero y saldremos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Con el mayor placer señor: parece que mi remedio es eficaz; ¡Supongo que
                        ahora habrá usted proscripto de su imaginación la ridícula idea de que yo
                        venía a retratarlo; porque si tal hubiera sido mi intención no habría
                        desfigurado su rostro con una bofetada. A pesar que no sería extraño que lo
                        hiciera para devolver a sus pálidas mejillas, el bello carmín, que el miedo
                        cobarde de perder la vida, les había robado.</said>
                </p>
                <p>D. Blas lívido de rabia por este nuevo insulto, tomó sus pistolas, las guardó en
                    los bolsillos de un chaquetón de paño azul con vivos punzoes que en esos
                    momentos vestía, tomó su sombrero y cubriéndose con su capa dijo a Cárlos:</p>
                <p>
                    <said>—Salgamos señor.</said>
                </p>
                <p>Llegaron ambos al patio y al llegar al zaguán D. Blas martilló una de sus
                    pistolas y cerrajó a Carlos un tiro en dirección a la cabeza.</p>
                <p>La bala no hizo más que arrancarle de ella el sombrero.</p>
                <p>
                    <said>—Asesino! traidor!</said> gritó Cárlos furioso al ver la cobarde traición
                    de su indigno rival, y descargó una de sus pistolas sobre Aguilar.</p>
                <p>La bala fue a destrozar el hueso superior del brazo izquierdo de D. Blas.</p>
                <p>Este cobarde lanzó un grito y cayó desmayado en el patio.</p>
                <p>Cárlos quiso salir a la calle, pero los pitos de los serenos y los gritos de
                    ¡ladrones! ¡ladrones! dados por los vecinos, le aconsejaron que se ocultase en
                    un aposento.</p>
                <p>El patio de la casa de D. Blas se pobló de serenos y vecinos atraídos por las
                    detonaciones de las pistolas.</p>
                <p>Cárlos salió disimuladamente por la puerta de la sala y se mezcló entre la
                    multitud de personas que rodeaban al desmayado Aguilar.</p>
                <p>Trajeron un médico y este después de haber examinado a la luz del farol de uno de
                    los serenos, la herida de D. Blas, dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Es preciso amputar inmediatamente el brazo, porque de lo contrario puede
                        pronunciarse la gangrena.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Tiene usted sus instrumentos?</said> le preguntó Cárlos.</p>
                <p>
                    <said>—No Sr. pero mi casa es cerca y voy por ellos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Y yo me voy a dormir, a mi casa</said>; dijo Carlos fingiendo un
                    bostezo.</p>
                <p>
                    <said>—Que usted descanse señor</said>, dijo el médico.</p>
                <p>
                    <said>—Deseo al señor doctor el mejor éxito en su operación.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Gracias, señor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Servidor de usted.</said>
                </p>
                <p>Cárlos salió a la calle, se dirigió a la alameda, bajó al río, saltó en una
                    lancha que lo esperaba, y algunos minutos después estaba abordo de un buque que
                    salía al día siguiente para Montevideo.</p>
                <p>El médico después de hacer colocar a D. Blas en su cama se dirigió a su casa y
                    poco después venía con su cartera de instrumentos cirúrjicos.</p>
                <p>El discípulo de Hipócrates procedió a hacer la amputación del brazo y después de
                    vendarlo según las leyes de la ciencia se retiró.</p>
                <p>Cuando D. Blas de Aguilar, recobró sus sentidos se encontró con un brazo,
                    menos.</p>
                <p>Es imposible describir la cólera que se posesionó del ex-espía de Rosas, cuando
                    abrió los ojos y se halló en tan deplorable estado.</p>
                <p>Maldijo y blasfemó como un loco, jurando que desde aquella noche se contraería
                    exclusivamente a vengarse de Cárlos y Camila; y en medio de su rabia sin
                    cuidarse de dos vecinos que habían quedado a asistirle y que en ese momento se
                    entretenían en leer las sandeces de la gaceta de Rosas, gritaba:</p>
                <p>
                    <said>—¡Una docena de rayos me confunda si antes de un mes no han caído Cárlos y
                        la maldita costurera bajo el mismo puñal con que he degollado docenas de
                        salvajes unitarios!</said>
                </p>
                <p>Era tal la fuerza de la maldad que se encerraba en el alma del mashorquero, que
                    lo hacía sobreponerse a los atroces dolores de su herida, desterrando la fiebre
                    que en tales casos se posesiona del enfermo.</p>
                <p>
                    <said>—Este pobre hombre está delirando</said>, dijo uno de los vecinos.</p>
                <p>
                    <said>—Así parece</said>: contestó el otro; <said>por sus palabras juzgo que
                        habrá sido perseguido por Rosas el año 40. Ya ves que habla de degüello y de
                        salvajes unitarios.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Puede ser compañero; pero según las apariencias y el modo como está
                        arreglado el cuarto este, parece que en vez de haber sido perseguido ha sido
                        perseguidor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No debemos juzgar nunca por las apariencias y a mas de esto yo te
                        aconsejo que sean cuales sean tus creencias en este caso te calles la boca,
                        yo por mi parte haré lo mismo; pues aunque el Restaurador anda por
                        Inglaterra, el miedo a la mashorca anda todavía en mi corazón.</said>
                </p>
                <p>Los dos vecinos fueron a sentarse al lado del lecho del herido.</p>
                <p>
                    <said>—Ha venido Manuel?</said> preguntó Aguilar.</p>
                <p>
                    <said>—Que Manuel señor?</said> dijo uno de los vecinos tocando con el codo al
                    otro, <said>que también creyó que Aguilar preguntaba por D. Juan Manuel.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mi negro, mi sirviente.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Ves como no es bueno juzgar por las apariencias?</said> dijo el segundo
                    vecino al oído del primero.</p>
                <p>
                    <said>—Aquí no hemos visto ningún negro, señor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que hora tienen ustedes?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Serán las once y media.</said>
                </p>
                <p>El negro Manuel se presentó en la habitación.</p>
                <p>
                    <said>—Por que has tardado tanto?</said> preguntole Aguilar.</p>
                <p>
                    <said>—Porque el señor D. Jaime estaba jugando con otros señores y me hizo
                        esperar.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Viene Jaime esta noche?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Dice que no podrá venir hasta mañana.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Corre y dile que venga ahora mismo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señor cuando yo me vine, él quedó jugando. Por el modo con que me
                        recibió, creo que estaba perdiendo y es muy capaz de levantarme la tapa de
                        los sesos si vuelvo a incomodarlo; pero ¿qué tiene usted señor está
                        enfermo?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Si no te hubieras demorado tanto, grandísimo bribón, no me hubieran
                        hallado solo los ladrones y no me vería ahora con un brazo menos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que dice, señor, por Dios?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Anda donde te mando.</said>
                </p>
                <p>El negro se alejó y media hora después volvió con Jaime.</p>
                <p>
                    <said>—Me dice tu negro que estas herido Blas</said>, dijo Jaime al entrar.</p>
                <p>
                    <said>—Señores: pueden ustedes retirarse; les doy a ustedes mil gracias dijo
                        Aguilar a los vecinos que vencidos ya, por la robusta mano de Morféo, se
                        iban quedando dormidos en las sillas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que Vd. se mejore señor: si en algo podemos ser útiles...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Gracias: —Manuel, acompaña hasta la puerta a esos señores, y no vuelvas
                        hasta que te llame.</said>
                </p>
                <p>Los vecinos hicieron una reverencia y salieron acompañados de Manuel.</p>
                <p>El mashorquero y el jugador quedaron solos.</p>
                <p>
                    <said>—Jaime: es preciso venganza, y no pienso omitir medio alguno para llevarla
                        a cabo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pero explícame tu situación ¿que es lo que ha sucedido?</said>
                </p>
                <p>Aguilar refirió a Jaime lo ocurrido, advirtiéndole que era preciso hacer creer a
                    todos, que había sido herido por ladrones; pues pensaba asesinar a Cárlos y era
                    preciso ocultar su resentimiento, para que no recayeran sobre él las sospechas
                    de su muerte.</p>
                <p>
                    <said>—La mitad de mi fortuna será tuya, Jaime, si me ayudas a llevar a efecto
                        mi venganza; venganza que la necesito tremenda. Es preciso que abandones el
                        juego y todos los placeres y te contraigas a servirme. Advierte que yo no
                        quiero el amor de esa mujer. Quiero su perdición, su ruina, su desgracia
                        eterna y después su muerte; pero una muerte horrorosa... feroz...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Tu sabes, Blas, que puedes contar conmigo en cualquier caso.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bien, es preciso que empecemos por informarnos del estado de las cosas,
                        para empezar a preparar mi venganza. Te dije que la joven estaba defendida
                        por una vieja. La vieja ha muerto, y la maldita costurera ha ido a
                        refugiarse en casa de una señora joven llamada Mercedes, que según creo es
                        su mas íntima amiga.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Tengo comprado a su cochero Pedro, y este es un muchacho que puede
                        servirnos mucho. En cuanto al maldito rabioso de Cárlos, es preciso acabar
                        con él, de cualquier modo, porque mientras el viva, mi vida estará en un
                        hilo. La muerte de éste, será una puñalada maestra para Camila, que le ama
                        como una loca. ¡Bandera negra! ¡Guerra a muerte a todos ellos! Tenemos que
                        luchar contra cuatro: Cárlos, Camila, Mercedes y un maldito fraile hermano
                        de esta, que puede hacernos mucho mal y a quien sería muy bueno quitar del
                        medio.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mientras haya oro querido amigo, combatiremos con ventaja.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Si es preciso lo derramaré a manos llenas, y mil fortunas que tuviera las
                        emplearía en cabar las tumbas de todos ellos. Mañana es preciso que con
                        algún pretexto te presentes en casa de Mercedes y trates de ganar la entrada
                        en su casa, y si es posible su amistad.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Y si te parece mejor su amor, le hago una declaración de novela en cinco
                        minutos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Magnífica idea!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues desde ahora, hago cuenta que estoy ciegamente enamorado.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Como no te vayas a enamorar de veras...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No hay cuidado: con mi corazón nadie juega.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mira Jaime: si consigues que esa mujer te ame, la victoria es segura;
                        porque después empiezas a dirigir tus obsequios a Camila; y Mercedes, con el
                        corazón henchido de celos y viendo que la abandonas por su
                        protegida...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Le quitará su protección...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Y el cariño en ambas se trocará en guerra.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Oh poder del amor!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Oh poder de los celos. Perseguida Camila por Mercedes y muerto Cárlos
                        ¿donde irá la orgullosa costurera? Precisamente caerá en mis manos. ¡Oh! Si
                        tal cosa sucediese, yo la haría apurar hasta las heces el cáliz del
                        martirio, su vida sería una agonía, pero una agonía horrorosa. No le daría
                        la muerte con un golpe de mi puñal ¡¡no!! Yo la mataría lentamente. Mi
                        venganza sería feroz; porque estando esa mujer en mi poder, yo la haría
                        sufrir los tormentos del infierno. Me pediría que la matase por compasión, y
                        yo le contestaría, ¡No! vive querida: y ella viviría... Si; pero viviría
                        muriendo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bien Blas; pero yo necesito dinero para comprar un elegante traje para mi
                        conquista de mañana y las señas de la casa de Mercedes.</said>
                </p>
                <p>El espía de Rosas después de indicar a su cómplice la casa donde se había
                    refugiado su víctima, le dijo dándole una llave y señalando la caja que estaba
                    embutida en la pared.</p>
                <p>
                    <said>—En esa caja hallaréis dinero.</said>
                </p>
                <p>Jaime tomó la llave y abrió la caja que como hemos dicho antes, al abrirse,
                    giraba su tapa como una puerta.</p>
                <p>Jaime retrocedió aterrorizado hasta el lecho de D. Blas.</p>
                <p>
                    <said>—Que es eso querido Jaime?</said> preguntó este.</p>
                <p>
                    <said>—Allí!... allí... contestó el jugador pálido como un difunto, el cabello
                        erizado y señalando la caja.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ah! ya comprendo</said>, dijo D. Blas soltando una carjada, <said>esa
                        calavera que has visto, es la cabeza de un salvaje unitario que degollé el
                        año 40. El restaurador me lo encargó y te juro que cumplí lindamente su
                        encargo. Por Dios! que se defendió el maldito salvaje como un condenado;
                        pero nosotros los federales eramos cinco y lo amarra como a un Cristo.
                        Después por embromar un rato, yo que estaba esa noche de buen humor, le
                        corté las orejas, se las puse en el bolsillo del chaleco y le saqué de él el
                        reloj de oro que tenía. Después, mientras me lo sujetaban los cuatro
                        compañeros, lo degollé como a un perro. El reloj me ha salido excelente.
                        Siempre a estos diablos de salvajes les ha dado por tener buenas prendas.
                        Míralo Jaime, es ese que está sobre la mesa ¿qué te parece?</said>
                </p>
                <p>Jaime se acercó temblando a la mesa: tomó el reloj, y examinándolo halló en la
                    tapa, grabadas estas dos letras. R. G.</p>
                <p>El rostro del jugador se puso blanco y sus facciones se contrajeron.</p>
                <p>Aguilar no advirtió la emoción de Jaime, porque éste le daba la espalda.</p>
                <p>Jaime colocó de nuevo el reloj sobre la mesa, y disimulando su agitación dijo al
                    bandido.</p>
                <p>
                    <said>—Vaya, querido Blas, que he sido un necio en asustarme por tan poco. Es
                        verdad que al mejor se la doy.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Confiesa que aun te dura el susto.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Es verdad, soy muy cobarde; y como siempre juzgamos a los demás por
                        nosotros mismos, te considero poco valiente, y como yo me voy no quiero
                        dejarte solo. Ahí tienes compaña.</said>
                </p>
                <p>Al decir esto, Jaime, tomó la calavera con mano trémula, y la arrojó sobre el
                    lecho de Aguilar.</p>
                <p>El cráneo del desgraciado enemigo de Rosas, fue a dar un fuerte golpe en la
                    herida de su asesino.</p>
                <p>
                    <said>—¡Malditos salvajes!</said> gritó furioso el mashorquero, <said>hasta
                        después de muertos, nos hacen la guerra a los federales. Alcánzame ese
                        puñal, Jaime.</said>
                </p>
                <p>El jugador tomó de la caja un puñal con cabo de marfil, cuya acerada y aguda hoja
                    estaba guardada por una vaina de tafilete punzó, sobre la que había escritas con
                    letras doradas estas palabras de siniestra tradición.</p>
                <p>
                    <said>—¡¡¡Rosas, Federación o Muerte!!!</said>
                </p>
                <p>Aguilar sujetó la calavera entre sus rodillas, y tomando el puñal de las manos de
                    Jaime, lo sepultó en una de las concavidades que habían dejado sus ojos.</p>
                <p>Jaime se mordió las labios hasta hacerse sangre y sus ojos brillaron de un modo
                    siniestro.</p>
                <p>Esta expresión de su fisonomía desapareció en el acto y una sonrisa de calma,
                    asomó falsa a sus pálidos labios.</p>
                <p>
                    <said>—Guárdame esas prendas: te prometo que no quitaré de ahí mi cuchillo hasta
                        que sea necesario quitarlo; para clavarlo en la garganta de Cárlos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues es preciso sacarlo pronto, porque está hincando los ojos de este
                        pobre: respondió Jaime con un acento irónico.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Colocó el cráneo en la caja y sacó de ella un puñado de onzas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Piensas poner onzas de oro en lugar de botones en tú nuevo vestido?
                        preguntó Aguilar; que veía que su amigo sacaba mas oro del necesario para
                        comprar un traje.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Lo que pienso hacer, es pagar a mis acreedores por dos motivos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Cuales son?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—El primero: porque para abandonar el juego necesito pagar a mis
                        compañeros, ya sabes que las deudas del juego son sagradas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Está bien: ¿y el segundo motivo?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Es que necesito pagar algunas otras cuentitas porque ya ves que no
                        tendría mucha gracia que estando yo a los pies de la bella Mercedes
                        declarándole mi amor, vinieran a prenderme por deudas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Eres el Diablo, querido Jaime.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—El te ayude y haga que te mejores, querido amigo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Te retiras?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—A prepararme para mi conquista de mañana.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Haces bien de irte, y te aconsejo que vayas directamente a tu casa y te
                        recojas; porque si pasas mala noche, mañana estarás de mal color y ya sabes
                        que es preciso estar buen mozo eh?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Eso queda a mi cuidado hasta mañana.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Te espero</said> contestó Aguilar.</p>
                <p>Así que el jugador salió a la calle, se afirmó a una pared para no caer.</p>
                <p>
                    <said>—¿Sería posible, Dios mío? ¡Oh! ¡Si! no hay duda!... gracias Dios mío!
                        gracias!... Me apartas de la senda del crimen y... Gracias Dios mío!
                        Gracias!</said>
                </p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Al día siguiente Jaime llamó a un muchacho que lo servía y después de darle las
                    señas de la casa de Mercedes, le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Trata de hablar con el cochero, que se llama Pedro, y le dirás de mi
                        parte, que en el primer momento que tenga desocupado venga a verme, que no
                        quedará descontento de mi llamado.</said>
                </p>
                <p>El sirviente de Jaime, salió de la habitación.</p>
                <p>El jugador se sentó en un confidente que había en ella, reclinó su cabeza en el
                    respaldo de este, y la expresión de su rostro dio a conocer que su imaginación
                    estaba ocupada con pensamientos extraordinarios.</p>
                <p>Una hora después el sirviente de Jaime anunciaba al cochero de Mercedes.</p>
                <p>
                    <said>—Que entre</said>: dijo el jugador.</p>
                <p>
                    <said>—Buenos días señor</said>; dijo el cochero entrando y quitando de su
                    cabeza la gorra que la cubría.</p>
                <p>
                    <said>—Te he mandado llamar, porque necesito tus servicios. Se que estás
                        dispuesto a emplearlos en favor de D. Blas Aguilar. Yo nececito que en vez
                        de servirle a él; me sirvas a mí. Yo trato de hacer un bien a tu señora, sin
                        que ella conozca quien la favorece. Yo recompensaré tus servicios, dándote
                        diez veces más dinero del que puede darte Aguilar; pero ten presente que al
                        menor desliz que cometas, te descubro a Mercedes y serás arrojado de su
                        casa.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señor, cuente Vd. con que haré todo lo que pueda en su favor: y mucho más
                        cuando veo que Vd. piensa hacer un bien a Dª. Mercedes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Fíjate bien en las órdenes que voy a darte, de su buen cumplimiento
                        depende tu fortuna. D. Blas de Aguilar está enfermo en cama y no podrá salir
                        a la calle en algunos días. Esta tarde irás a verlo y le dirás que me has
                        visto entrar de visita a la sala de tu señora.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Justamente, Señor, yo tenía que ir a verlo esta tarde; para decirle que
                        la niña Camila está algo loca y que la señora por orden del médico la lleva
                        al campo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Tu también vas con ellas?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No, Señor: yo quedo al cuidado de la casa porque la Señora lleva las
                        sirvientas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Cuanto tiempo crees tu que tardarán en regresar?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Creo Señor que no han de volver hasta después que hayan pasado cuatro
                        meses.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Atiende, Pedro, a lo que voy a decirte: a D. Blas no le dirás una sola
                        palabra, respecto a la demencia de Camila: respecto al viaje, le dirás que
                        no estarán fuera de la ciudad, más que doce o quince días.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Está muy bien Señor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—En el acto que se vayan al campo, me avisas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pierda Vd. cuidado.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Toma; y no olvides mis órdenes; puedes retirarte.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Gracias Señor</said>: dijo el cochero de Mercedes, recibiendo una onza de
                    oro de la mano del jugador, y acomodándose su gorra salió a la calle, murmurando
                    entre dientes:</p>
                <p>
                    <said>—El sueldo de Da. Mercedes, los regalos de D. Blas de Aguilar y ahora los
                        de D. Jaime... vamos, estoy viendo que no había sido tan malo el ejercicio
                        de cochero. </said>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo VII.</head>
                <head>El lecho de muerte</head>
                <p>Habían transcurrido cuatro días, desde que la infeliz costurera había perdido la
                    razón. Los médicos aconsejaron a Mercedes, la llevase al campo.</p>
                <p>La madre del desvalido que no omitía medio alguno para lograr el restablecimiento
                    de la salud de su protegida, hizo los preparativos de viaje, y en la mañana del
                    tres de Junio, salían en una diligencia, con destino a una casa de campo que
                    tenía Mercedes a veinticinco leguas de la ciudad, dejando al cochero Pedro al
                    cuidado de la casa.</p>
                <p>Cuando este quedó solo, corrió a casa de Jaime y le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Señor vengo a avisar a Vd., que la señora se fue ya.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Has quedado tu solo en la casa?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Sí señor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Es preciso que me lleves a ella.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Cuando Vd. guste señor, vendré a buscarlo el carruaje de la
                        señora.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ahora mismo iremos a pie.</said>
                </p>
                <p>El jugador tomó su sombrero y salió con el cochero a la calle.</p>
                <p>Pronto llegaron a casa de Mercedes; el cochero abrió la puerta, y ambos se
                    internaron en ella.</p>
                <p>Jaime recorrió todas las habitaciones, y lo que le llamó mas la atención, fue un
                    sótano que servía de bodega. Bajó a él seguido de Pedro.</p>
                <p>
                    <said>—¿Qué hay en este sótano?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Nada más que unas pocas botellas de vino: la señora dice que es muy
                        bueno.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Abren con frecuencia este sótano?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Casi nunca señor; solamente cuando es el cumpleaños de la señora o del
                        padre Anselmo entonces lo abren para sacar vino.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Dirás a D. Blas, que yo he venido a recorrer la casa en nombre de él y
                        que por eso me la has mostrado.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Muy bien, señor.</said>
                </p>
                <p>Ambos salieron del sótano y el jugador dijo al cochero.</p>
                <p>
                    <said>—Esta tarde irás a ver a D. Blas, y le dirás lo siguiente, escucha con
                        atención.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ya escucho, señor.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Le dirás que tu señora, Camila y las sirvientas, se han ido hoy al campo
                        a dar un paseo de doce o quince días y que, en el momento que lleguen, tú se
                        lo avisarás. Recuerda bien mis órdenes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No hay cuidado de que las olvide: tengo buena memoria.</said>
                </p>
                <p>El jugador salió de la casa de Mercedes y se encaminó a la del ex-espía de D.
                    Juan M. Rosas.</p>
                <p>
                    <said>—¿Como sigues amigo? preguntó Jaime a D. Blas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Muy mejor: me ha dicho el médico; que pronto podré salir a la
                        calle.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Es preciso que sea más que pronto.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Por qué?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Porque para llevar a cabo tu venganza es preciso robar a la
                        costurera.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pero ¿el plan que formamos de ganar a Mercedes?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ha fracasado; pero nos queda otro remedio.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Cual?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Robar a Camila, la misma noche que lleguen del campo: yo tengo tomadas ya
                        todas las medidas, para asegurar el buen éxito de nuestra empresa. Mi plan
                        es este: cuando regresen Mercedes y Camila, vendrán naturalmente rendidas
                        del viaje, y en el momento que se acuesten quedarán profundamente dormidas.
                        Nosotros estaremos ocultos en un sótano que hay en la pieza contigua a la
                        habitación de Camila. A la una o las dos de la mañana, salimos de nuestro
                        escondite, y nos dirigimos a la cama de Mercedes, uno de nosotros le pone
                        una mano en la boca, y el otro le sepulta un puñal en el corazón.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Bravo!</said> dijo Aguilar.</p>
                <p>
                    <said>—En seguida vamos a la costurera: le metemos en la boca, aunque sea una
                        sábana para que no grite y después de encerrarla en un carruaje que
                        tendremos preparado al efecto, la conduciremos a tu quinta.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Magnífico!</said> gritó entusiasmado el ex-miembro de la Sociedad
                    Popular.</p>
                <p>
                    <said>—Entonces queda arreglado</said>: dijo el tahur.</p>
                <p>
                    <said>—Arregladísimo</said>: contestó el mashorquero.</p>
                <p>
                    <said>—Pues entonces hasta luego.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Hasta luego.</said>
                </p>
                <p>Jaime se encaminó a casa de Mercedes.</p>
                <p>En ella encontró a Pedro, a quien ordenó fuese a casa de Aguilar, a darle las
                    noticias convenidas.</p>
                <p>El cochero se fue.</p>
                <p>El jugador quedó solo, en la casa de la protectora de Camila.</p>
                <p>Cerró la puerta de la calle; se quitó el sombrero y levita y emprendió un
                    registro en la casa, hasta encontrar un madero como de tres varas de largo y una
                    barreta.</p>
                <p>Bajó ambos objetos al sótano, y empuñando con nervuda mano la barreta empezó a
                    cabar acaloradamente la tierra. Así que hubo hecho un hoyo como de una vara de
                    hondura clavó en él el madero y apisonó la tierra. En seguida colocó la barreta
                    en su lugar, cerró el sótano, y después de lavarse las manos, se vistió,
                    encendió un grueso garro y arrellenándose en "un sillón de la sala, empezó a
                    balancearse en él, siguiendo con la vista, las caprichosas nubecillas de humo
                    que despedía su aromático cigarro.</p>
                <p>El exterior del amigo de Aguilar, era el del hombre más tranquilo.</p>
                <p>Pedro regresó un momento después.</p>
                <p>
                    <said>—¡Cómo te ha ido!</said> le preguntó Jaime.</p>
                <p>
                    <said>—Muy bien señor, le dije a D. Blas; lo que Vd. me ordenó decirle.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Toma Pedro</said>: Jaime dio dos onzas al cochero.</p>
                <p>
                    <said>—Dentro de diez días, dirás a Aguilar, lo siguiente: "La señora me ha
                        mandado decir que la espere esta tarde."</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Cumpliré como Vd. me lo manda.</said>
                </p>
                <p>Jaime salió de la casa de la protectora de la infeliz demente.</p>
                <p>Habían pasado los días que Jaime había señalado a Pedro.</p>
                <p>Eran las tres de la tarde, y el jugador estaba en casa de Aguilar.</p>
                <p>El cochero se presentó delante de ambos.</p>
                <p>
                    <said>—¿Qué ocurre Pedro?</said> preguntó el asesino.</p>
                <p>
                    <said>—La señora me ha mandado decir que la espere esta tarde.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Cómo a qué hora?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>— No se señor; pero creo que ha de llegar a la oración.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Anda al zaguán, y esperamos en él</said>: dijo él jugador.</p>
                <p>El cochero salió dejando solos a Jaime y D. Blas.</p>
                <p>
                    <said>—Mira Blas; es preciso deshacernos del mozo este, porque puede
                        vendernos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Tienes razón; mandémoslo fuera del país.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mejor sería mandarlo fuera del mundo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Sería mejor realmente ¿pero cómo?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—El modo es sencillísimo: tengo en mi casa un veneno bastante activo;
                        llevemos a Pedro a ella y le damos una copa de vino. Yo respondo de lo
                        demás. En seguida nos vamos al sótano.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Tienes más talento que D. Baldomero García! Ya te he dicho que me gustan
                        las medidas enérgicas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues entonces, armémonos y a mi casa.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—A tu casa.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Aguarda que nos falta algo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Qué?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—El coche.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Es verdad: ¿y como salvamos esa dificultad?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Tomaremos uno de alquiler, hasta mañana, y lo confiaremos a mi sirviente
                        que es apto y de confianza.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Vamos: veo que aventajas a Federico de la Barra en brillantez de
                        ideas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bien vete a mi casa con Pedro, yo voy a arreglar lo del coche y en
                        seguida me uniré a ustedes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Corriente:</said>
                </p>
                <p>D. Blas tomó el puñal de su caja, dio otro a Jaime y salieron ambos a la calle
                    seguidos de Pedro que los esperaba en el zaguán.</p>
                <p>Aguilar y Pedro se encaminaron a casa del jugador.</p>
                <p>Este tomó otra dirección.</p>
                <p>Diez minutos después entraba Jaime en su casa.</p>
                <p>
                    <said>—Como te ha ido?</said> le dijo D. Blas, que le esperaba en ella.</p>
                <p>
                    <said>—Perfectamente.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿No faltará?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No.</said>
                </p>
                <p>Jaime salió de la habitación y algunos momentos después regresó con una bandeja
                    sobre la que venían tres copas de Jerez.</p>
                <p>Dio una a Aguilar, otra a Pedro y llevando a sus labios la tercera dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Caballeros, por el feliz arribo de Dª Mercedes y la bella Camila.</said>
                </p>
                <p>El Jugador y el cochero apuraron sus copas, Aguilar no probó el contenido de la
                    suya, por temor de que equivocadamente le hubiera ofrecido un veneno su
                    amigo.</p>
                <p>
                    <said>—Yo no tomo, porque el médico me lo ha prohibido</said>, dijo D. Blas.</p>
                <p>Dos minutos después, Pedro empezó a sentir una gran pesadez en la cabeza y quedó
                    exánime en la silla donde estaba sentado.</p>
                <p>
                    <said>—¿Qué tal mi veneno?</said> dijo Jaime.</p>
                <p>
                    <said>—Admiro su actividad</said>: contestó su amigo.</p>
                <p>
                    <said>—Voy a esconder el cadáver.</said>
                </p>
                <p>Jaime, cargó sobre sus hombros a Pedro y se alejó con él.</p>
                <p>Un minuto después volvió solo.</p>
                <p>
                    <said>—¿Has ocultado bien el cadáver?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Lo he arrojado al pozo de balde.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Vales un Perú.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ahora al sótano: he sacado del bolsillo de Pedro la llave de la
                        casa.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Al sótano</said>: dijo Aguilar, y ambos se dirigieron a él.</p>
                <p>Llegaron a casa de Mercedes, y el jugador indicó a su cómplice el camino que
                    conducía al sótano, y le ayudó a bajar a él; pues la falta del brazo le hacía
                    necesitar un apoyo.</p>
                <p>Mientras Jaime, sostenía a Aguilar con la mano derecha, para que bajase la
                    escalera, con la izquierda sacó de uno de los bolsillos de su levita una cuerda
                    perfectamente enrollada. Ligero como el pensamiento ató a D. Blas, y
                    arrastrándolo hasta llegar al madero le dijo, poniéndole el puñal al pecho.
                        <said>—Silencio, querido amigo, o eres muerto!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Qué haces Jaime?</said> dijo temblando el asesino.</p>
                <p>
                    <said>—Una palabra más, y te degüello querido amigo.</said>
                </p>
                <p>El espía del tirano guardó silencio.</p>
                <p>Su amigo Jaime, lo ató fuertemente al madero.</p>
                <p>
                    <said>—Ahora querido Blas, la llave de vuestra caja.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—La tengo aquí, en el bolsillo del chaleco. Pero por Dios Jaime ¿qué
                        piensas hacer? No me quites la vida.</said>
                </p>
                <p>El jugador sacó la llave del bolsillo del chaleco de su amigo y le dijo.</p>
                <p>
                    <said>—Querido Blas: dentro de algunos minutos voy a volver, tenemos que
                        arreglar un negocio. Te aconsejo estimado compañero, que no grites, porque
                        nadie te oirá: hasta dentro de un momento.</said>
                </p>
                <p>Jaime al salir cerró la puerta del sótano, y D. Blas de Aguilar quedó pugnando
                    por aflojar los nudos de la cuerda que lo tenía sujeto. Sus esfuerzos fueron
                    inútiles. El jugador lo había atado sólidamente.</p>
                <p>Este cumplió su palabra; porque pronto regresó. Traía un velón de cera como de
                    vara y media de largo y un objeto redondo, envuelto en un pañuelo.</p>
                <p>
                    <said>—Ya ves estimado Blas que tengo palabra: mientras yo hago aquí ciertos
                        arreglos, prepárate para escucharme: voy a contarte una entretenida
                        historia.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime: me lastiman estas ataduras.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Paciencia querido amigo, paciencia.</said>
                </p>
                <p>Jaime encendió el velón con un fósforo y lo clavó a tres pasos del madero: trajo
                    dos botellas de un rincón y las clavó al pie del velón: en seguida descubrió el
                    bulto que traía cubierto con el pañuelo, y lo colocó sostenido por las dos
                    botellas.</p>
                <p>Era un cráneo humano.</p>
                <p>En su calva frente tenía escritas con letras bastante grandes estas palabras:
                    ¡Asesino! ¡¡¡Maldito seas!!!</p>
                <p>
                    <said>—Jaime ¡por Dios! ¿qué significa esto?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Dadme vuestro reloj querido amigo; y en el acto de tenerlo en mi poder,
                        daré principio a la ofrecida historia.</said>
                </p>
                <p>Jaime quitó el reloj del bolsillo de Aguilar, y apartándose de él le dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Préstame tu atención: La noche del veintitrés de Agosto de 1840,
                        estábamos reunidos en el comedor de mi casa paterna, mi anciano y virtuoso
                        padre, mi buena madre y yo, joven entonces de diez años.</said> (Dos
                    lágrimas surcaron las pálidas mejillas del jugador y con un tono casi solemne,
                    continuó). <said>Como a las once de la noche oímos un golpe dado con el llamador
                        a la puerta de la calle: yo salí corriendo a abrir. No bien había abierto,
                        cuando una mano de hierro, me oprimió la garganta. <said>¿Donde está tu
                            padre?</said> me dijo la voz del hombre a quien pertenecía aquella mano.
                            <said>Está en el comedor</said>, contesté yo, ahogado casi por la
                        opresión de aquella mano de hierro. <said>Llévanos donde él está</said>,
                        dijo uno de los cuatro emponchados que acompañaban a mi opresor; y yo
                        infeliz criatura, los conduje a la presencia de mi padre. <said>¡Ya estás en
                            nuestras manos salvaje!</said> gritó el que me oprimía, y soltándome, se
                        lanzó furioso sobre el indefenso anciano, y asiéndole por los cabellos lo
                        arrastró al patio. Mi anciana madre cayó al suelo privada de conocimiento.
                        Yo quise salir a la calle a pedir auxilio, pero dos asesinos guardaban la
                        puerta, y corrí a esconderme en un cuarto interior. Pasó una hora: salí de
                        mi escondite y cuidando de no hacer ruido, me dirigí al comedor. Un bulto
                        estaba tendido en el suelo: me aproximé a él...era mi madre</said> (Los ojos
                    del jugador vertían un abundante llanto: su voz se cortaba a cada momento por
                    los sollozos). <said>Al caer desmayada había golpeado su blanca cabeza en el
                        filo de la estufa: este golpe le había abierto una grande herida. Yo la
                        llamaba a gritos: ella no podía oírme; porque...estaba muerta.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>Corrí despavorido a la calle y al bajar a la vereda, tropecé con algo: fui
                        al comedor y traje una luz... ella no me sirvió para otra cosa, que para
                        alumbrar el cadáver de mi desgraciado padre. ¡¡¡Horror!!!... ¡le faltaba la
                        cabeza! el bolsillo de su chaleco contenía las orejas que el asesino en un
                        rato de buen humor, le había cortado.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime por Dios! ¿que tengo yo que ver con eso?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ellas ocupaban el lugar del reloj que el asesino le había robado. Yo
                        señor D. Blas, quedé solo en el mundo a la edad de diez años. La casa de mis
                        padres y los muebles que en ella había, fueron vendidos por orden de Rosas,
                        y su comprador fue sin duda el que empuñó el puñal que me dejó huérfano.
                        Solo en el mundo como quedé, no extrañaréis que me lanzase a la senda de los
                        vicios: al cruzar por ella, he tenido la felicidad de hallar al señor D.
                        Blas de Aguilar, y en él, al sangriento mashorquero, verdugo cobarde de mis
                        ancianos padres.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime! por piedad... te juro que estás en un error horroroso</said>,
                    gritaba el bandido pálido como un cadáver.</p>
                <p>
                    <said>—Basta malvado: este reloj con las iniciales de mi desgraciado padre, y la
                        relación que me hiciste del modo como asesinaste, me dicen claramente, que
                        la mano justiciera de Dios, ha unido al asesino con el hijo de su víctima,
                        al forajido con el vengador de su padre.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime: piedad!... te ofrezco toda mi fortuna!!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Asesino!! maldito seas!! dicen esas letras que yo mismo y en vuestra
                        misma casa acabo de gravar, sobre la cabeza que tu sangriento puñal separó
                        del tronco.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Dios mío!!... mi posición es horrorosa!!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No conoces aun todo lo horroroso de tu posición, escucha y conoceréis:
                        este sótano no se abre más que una o dos veces al año.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime!!...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Aquí quedarás solo, con la cabeza de tu víctima.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime: perdón!!...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ese velón durará los días que dure tu infame vida: él alumbrará, al fin,
                        la cabeza de un virtuoso padre de familia y el cadáver de su asesino muerto
                        de hambre.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Dios mio!! Jaime!! yo no puedo morir así.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No llames a Dios: llama a Rosas, a Oribe, a Urquiza, a Troncoso, a Pablo
                        Alegre...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime estas en un error...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Escucha bandido: aun falta algo.</said>
                </p>
                <p>Jaime sacó un papel de uno de sus bolsillos, y después de pegarlo en la pared,
                    con cuatro obleas que al efecto traía, leyó en alta voz estas palabras:</p>
                <writing type="document">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>"Yace en este sótano el cadáver de Blas Aguilar."</p>
                                <p>"Fue uno de los más sangrientos mashorqueros, sostenedores de la
                                    tiranía de Rosas. El hijo de una de sus víctimas, le abre esta
                                    tumba."</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>
                    <said>—No!</said> dijo Aguilar: <said>yo no puedo tener este fin, tengo oro
                        Jaime; todo será tuyo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Mercedes no regresa hasta dentro de cuatro o cinco meses.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime: compasión!... piedad!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pedro no está muerto: fue un narcótico lo que le dí: El dinero que existe
                        en vuestra caja me pertenece porque vos me robasteis la fortuna que debía
                        heredar: con el voy a trabajar honradamente, para ganar mi sustento lejos de
                        mi Patria. Yo me embarco con Pedro a quien instruiré de todo, y maldecirá
                        también tu memoria. —Perdón Jaime: no cometas este crimen.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ahora necesito cortar tus orejas.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime!! ¡¡no!!... ten compasión de mí; por el recuerdo mismo de tu
                        padre.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡Miserable! ¿invocas el nombre de tu víctima, para detener el brazo
                        vengador de su hijo? Malvado! ¿no observas en la sonrisa amarga de ese
                        cráneo, en sus ojos cóncavos que parecen animarse a la luz de ese velón y a
                        la presencia de su asesino, no observas que satisfecho de mi venganza, te
                        grita con un acento sepulcral palabras muy parecidas a las que yo he escrito
                        sobre su descarnada frente?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Jaime! he sufrido demasiado... piedad!</said>
                </p>
                <p>El jugador tomó su puñal, y un momento después, colocaba un par de ensangrentadas
                    orejas en el bolsillo del chaleco de Aguilar, de donde poco antes había quitado
                    el reloj de su padre.</p>
                <p>Jaime, fue a arrodillarse ante la cabeza de la víctima de Rosas, y cubriéndola de
                    lágrimas, permaneció un rato en silencio.</p>
                <p>Era un cuadro horroroso el que tenía lugar en el sótano.</p>
                <p>La pálida y ensangrentada faz de Aguilar, cuyos ojos relumbraban en el interior
                    de sus órbitas como dos brasas de fuego, y cuyo cabello erizado daba a su
                    fisonomía un aterrador aspecto, y el arrepentido jugador arrodillado ante la
                    calavera colocada al pie del velón, que animaba esta escena siniestra con los
                    pálidos rayos de su luz funeral.</p>
                <p>Levantose Jaime, y señalando el cráneo con el índice de su mano derecha, dijo al
                    bandido:</p>
                <p>
                    <said>—¡Asesino! ¡maldito seas!</said>
                </p>
                <p>El Jugador se dirigió a la puerta del sótano.</p>
                <p>
                    <said>—Oye Jaime: una palabra!...</said>
                </p>
                <p>La voz del mashorquero fue ahogada por el estruendo que causó al caer la puerta
                    del sótano.</p>
                <p>El inflexible Jaime, salió de la casa de Mercedes.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Al día siguiente Pedro escribía a su señora una carta dictada por Jaime en estos
                    términos.</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>"Señora:</p>
                                <p>Se me presenta una ocasión para emplearme ventajosamente en un
                                    ejercicio que me lisonjea más que el de cochero. El mayoral de
                                    la diligencia, porque escribo esta, entregará a Vd. las llaves
                                    de su casa. Siento no poder llevarlas yo mismo, porque mañana me
                                    embarco con mi nuevo patrón". S. S. S.</p>
                                <p>"Pedro"</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo VIII.</head>
                <head>Una sorpresa agradable</head>
                <p>Tocaba a su fin el año de 1854.</p>
                <p>Los bandidos Hilario Lagos, Costa, Lamela y otros pisaban el territorio del
                    Estado, acaudillando un bando de forajidos, con las miras siniestras de
                    restablecer en Buenos Aires el sistema Sangre.</p>
                <p>Algunos batallones salían de la ciudad para incorporarse al bravo general Hornos,
                    que debía figurar como general en jefe del Ejército de operaciones, contra los
                    marhorqueros invasores.</p>
                <p>Mercedes, alarmada por los preparativos bélicos que tenían lugar tanto en la
                    ciudad como en la campaña, se había establecido de nuevo en la ciudad.</p>
                <p>Camila, seguía en el mismo estado de enajenación mental.</p>
                <p>Arturo, viendo que sus pesquisas por Cárlos eran inútiles y desesperado ya de
                    hallarle, había aceptado la invitación que Mercedes le dirigiera de acompañarla
                    algún tiempo en su paseo campestre, Arturo se había trasladado en una diligencia
                    a la casa de campo de Mercedes, en cuya compañía estuvo hasta su regreso a la
                    ciudad.</p>
                <p>El amigo de Cárlos, estaba ardientemente apasionado de la protectora de
                    Camila.</p>
                <p>Mercedes, conociendo la nobleza del corazón de Arturo, correspondía a su
                    amor.</p>
                <p>El padre Anselmo, se ocupaba de los preparativos para la unión de ambos.</p>
                <p>En la tarde del tres de Noviembre, entraba Arturo aceleradamente en casa de
                    Mercedes.</p>
                <p>
                    <said>—Albricias, Mercedes!... Albricias!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Qué hay Arturo?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Adivina o paga las albricias.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Creo que no pago porque voy adivinando.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Qué adivinas?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que ha tenido lugar la invasión que se espera, y el valiente Hornos ha
                        derrotado la mashorca.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No es cosa de patria.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Entonces no sé lo que puede ser.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Entonces tienes que pagarme la noticia.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Es grande?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Bastante.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡¡Has hallado a Cárlos!!</said> gritó Mercedes,</p>
                <p>
                    <said>—No</said>: dijo Arturo con un acento de tristeza,</p>
                <p>
                    <said>—No adivino.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues paga.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Qué exiges?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Un beso en tu linda mano.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Concedido.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues toma y venga.</said>
                </p>
                <p>Arturo dio a Mercedes una carta de Eduardo, que acababa de recoger del correo, y
                    estampó un ardiente beso en la mano izquierda de su novia.</p>
                <p>Uno de los párrafos de la carta, decía así:</p>
                <p>
                    <writing type="letter">"Tal vez llegue a mi patria, y te dé un fuertísimo abrazo
                        antes que recibas ésta. He podido conseguir que un amigo a quien debo la
                        vida, me acompañe. Prepara una habitación para ambos, pues no nos
                        separaremos nunca."</writing>
                </p>
                <p>
                    <said>—Qué felicidad Arturo! Eduardo llegará tal vez mañana; hoy quizá.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Te juro querida Mercedes...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Qué?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que siento no haber vendido más cara mi noticia.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Calla, grandísimo...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Grandísimo qué?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ambicioso.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ah: creí que ibas a decir algo más; pero como sigue Camila?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—En el mismo triste estado: no habla sino de Cárlos y su tía.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¿Sabes querida Mercedes que mucho me temo que mi desgraciado amigo se
                        haya volado la tapa de los sesos?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No me gusta oírte decir eso, Arturo: me aflige mucho esa idea.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Es que yo conozco su maldito genio, y una pasión verdadera...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No creo que lo lleve hasta ese exceso.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Figúrate que la sola presencia de D. Blas Aguilar fue lo suficiente para
                        ponerlo como un loco y hacerlo perder el sentido. Recordarás que cuando
                        murió Dª Marta hacían cuatro o cinco días que Cárlos no iba a verlas?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Es cierto: Camila, creía que Cárlos la había olvidado.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Sí: cómo para olvidar es el nene. Sucedió lo siguiente: estábamos parados
                        Cárlos y yo en la puerta del teatro de la Victoria, cuando se nos presenta
                        el Sr. D. Blas de Aguilar, con un ramo de flores que Cárlos había dado a
                        Camila esa misma tarde. En cuanto lo vio Cárlos se puso como un tigre. Yo lo
                        saqué a tirones de allí y fue a caer sin sentido en las piedras causándose
                        una herida, no insignificante en la sien.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Ahora recuerdo que el día de la muerte de Dª Marta se presentó Cárlos con
                        la frente vendada. Ahora que hablamos de Aguilar; ¿qué es de la vida de este
                        pájaro?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Yo lo que se de él es que Carlos lo dejó con una ala menos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que quieres decir?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Cárlos en la carta que me escribió me decía que iba a provocar a Aguilar
                        a un duelo. Este debe haber tenido lugar la noche antes de irse Cárlos, y tu
                        hermano Anselmo me dijo que lo había encontrado en la calle como veinte días
                        después, con un brazo menos, —Eso es un castigo de Dios.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No lo creo yo así.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Porque?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Porque ese forajido merece mucho más: me han dicho varios que ha sido uno
                        de los mas netos federales del Restaurador.</said>
                </p>
                <p>En ese momento entró a interrumpir el diálogo de Arturo y Mercedes, el respetable
                    cura, que lanzándose en los brazos de su hermana gritaba ahogado de placer:</p>
                <p>
                    <said>—Mercedes! querida hermana!...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Que sucede Anselmo?</said> gritó asustada Mercedes.</p>
                <p>
                    <said>—Mercedes... Eduardo...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No pudo continuar; porque un joven se presentó en la habitación, y
                        atropellando sillas y mesas fue a arrojarse en los brazos de
                        Mercedes.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Eduardo!!!</said> gritó Mercedes.</p>
                <p>
                    <said>—Mercedes!!!</said> gritó Eduardo.</p>
                <p>Ambos permanecieron fuertemente estrechados algunos segundos.</p>
                <p>Pasados los primeros momentos de agitación, Mercedes dijo a su hermano, señalando
                    al amigo de Cárlos.</p>
                <p>
                    <said>—Este señor, es Arturo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Celebro conocer a Vd. señor: y también la honra que nos dispensa
                        incorporándose a nuestra familia.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Para mí es honra; felicidad, porvenir y todo... todo!</said> dijo Arturo
                    estrechando la mano de Eduardo.</p>
                <p>Este salió fuera de la habitación, y un segundo después volvió acompañado de otro
                    joven.</p>
                <p>
                    <said>—¡¡¡Cárlos!!!</said> gritaron Mercedes y Arturo; corriendo hacia él.</p>
                <p>
                    <said>—¡¡¡Mercedes!!! ¡¡¡Arturo!!!...</said> gritó Cárlos, y se formó un tierno
                    grupo por los dos amigos y Mercedes.</p>
                <p>Una joven pálida como el color de la cera, con su espeso y largo cabello de
                    azabache suelto hacia atrás, y envuelta en un batón de muselina blanca, apareció
                    como una visión en la puerta de la habitación.</p>
                <p>
                    <said>—¿Quién pronuncia aquí el nombre de mi amante! Nadie tiene derecho de
                        nombrarle; porque tampoco nadie le ama como yo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡¡Camila!!</said> gritó Cárlos, o más bien rugió, porque fue una
                    exclamación atronadora.</p>
                <p>La demente rechazó a Cárlos que se arrojaba sobre ella con los brazos abiertos:
                    lo miró algunos momentos de hito en hito: los ojos de la costurera iban poco a
                    poco llenándose de lágrimas.</p>
                <p>Tomó con ambas manos los brazos de Cárlos, lo acercó hacia ella y con un grito
                    que no parecía emanar del pecho débil de una mujer, exclamó.</p>
                <p>
                    <said>—¡¡¡Cárlos!!!</said> y se arrojó en sus brazos.</p>
                <p>La costurera había recobrado la razón.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>
                    <said>Señores</said>: dijo el padre Anselmo; <said>la mano del Todopoderoso,
                        derrama en este momento sus favores sobre la virtud: acompañadme a rendirle
                        un tributo de gracias.</said>
                </p>
                <p>El padre Anselmo se arrodilló; los demás le imitaron. Cinco minutos después el
                    sacerdote se puso de pie: fue imitado nuevamente.</p>
                <p>
                    <said>—Señor D. Cárlos, tenga Vd. la bondad de seguirme</said>, dijo el cura al
                    amigo de Arturo.</p>
                <p>Cárlos después de dirigir a Camila una mirada de ternura, salió de la habitación
                    acompañado del sacerdote.</p>
                <p>Eduardo estaba aturdido: no comprendía lo que pasaba a su derredor.</p>
                <p>Mercedes, así que conoció que su amiga estaba en estado de escucharla, le explicó
                    todos los sucesos pasados y le prometió instruir a Cárlos de todo lo ocurrido,
                    asegurándole que éste la haría la más feliz de las mujeres...</p>
                <p>El padre Anselmo después de llevar a Cárlos a una pieza inmediata, le impuso de
                    las fatales coincidencias que habían dado lugar a su expatriación y a la
                    demencia de Camila: al fin le dijo.</p>
                <p>
                    <said>—Camila ha recobrado la razón: en medio de su extravío mental no ha cesado
                        de pronunciar el nombre de Vd. La felicidad de esta desventurada criatura
                        está en sus manos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Y la mía, respetable padre, depende de Camila.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pues entonces todo está hecho: tenga Vd. la bondad de seguirme a donde
                        están su novia y amigos.</said>
                </p>
                <p>Cárlos ofreció su brazo al padre Anselmo y se encaminaron a incorporarse a los
                    demás.</p>
                <p>Así que se presentaron el sacerdote y Cárlos, Eduardo dijo:</p>
                <p>
                    <said>—Señores: tengo el gusto de presentar a ustedes en el señor D. Cárlos
                        Prado, al salvador generoso de mi vida: voy a explicarme. Atravesábamos el
                        Sena varios jóvenes, en una pequeña embarcación. Cárlos iba entre nosotros;
                        pero aislado de nuestra sociedad, estaba sentado a la popa de la pequeña
                        barca, hundido al parecer en profundas meditaciones. De repente una fuerte
                        ráfaga de viento vino a arrancar el sombrero de mi cabeza. Yo por defenderlo
                        caí al agua, y hubiera perecido entre las bonitas ondas del poético río que
                        cruza la hermosa capital de Francia, si nuestro meditabundo compañero no se
                        hubiera arrojado a él con gran riesgo de su vida: desde ese momento
                        estrechamos una amistad, que ligada por los vínculos de la gratitud sera
                        eterna.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Yo creo querido Eduardo</said>, dijo Cárlos, <said>que tengo motivos para
                        estarte más grato que si te debiera la vida.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—No se lo qué quieres decir, querido amigo.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pregúntalo a tu hermana.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Vamos Mercedes: ¿quieres tener la bondad de decirme lo que este señor me
                        debe?</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Esto: y la madre del desvalido tomó una mano de Camila y la puso entre
                        las de Cárlos.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Señores</said>: dijo este, <said>tengo el gusto de presentar a ustedes a
                        la que muy pronto tendré el gusto de llamar mi esposa</said>, Arturo tomó de
                    la mano a Mercedes y colocándose entre sus amigos dijo: </p>
                <p>
                    <said>—Pues yo, que no soy afecto a quedarme atrás, ni a ser menos que nadie.
                        presento a ustedes la mía.</said>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo IX.</head>
                <head>¡Justicia del cielo!</head>
                <p>Algunos días después, tenía lugar en casa de Mercedes una escena de
                    felicidad.</p>
                <p>El padre Anselmo unía con los dulces y sagrados lazos de himeneo a dos felices
                    parejas.</p>
                <p>Cárlos y Camila, Arturo y Mercedes, siendo estos los padrinos de aquellos y
                    aquellos los de estos.</p>
                <p>Una mesa espléndidamente servida, esperaba ser honrada por los nuevos esposos y
                    sus amigos.</p>
                <p>Empezaba Mercedes a hacer los honores de la mesa, cuando se oyeron, salvas,
                    cohetes y estrepitosos repiques de campanas.</p>
                <p>Arturo salió corriendo a la calle y un momento después entró gritando.</p>
                <p>
                    <said>—¡Una copa a la salud del bravo General Hornos! La mashorca acaudillada
                        por Lagos ha sido derrotada completamente en los campos del Tala y ha huido
                        cobardemente a la provincia de de Santa-Fé!</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—¡A la salud del General Hornos!</said> gritó Cárlos.</p>
                <p>
                    <said>—¡Viva!</said> gritaron todos.</p>
                <p>
                    <said>—Señores</said>: dijo Mercedes, <said>en este día feliz es muy justo que
                        los novios paguen un tributo a las nueve ninfas del Parnaso: propongo un
                        brindis en verso y con pie forzado.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Aceptado!!</said> gritaron todos los demás, ebrios ya de felicidad.</p>
                <p>
                    <said>—Pido la palabra!</said> gritó Arturo.</p>
                <p>
                    <said>—Concedida!</said> dijeron los demás.</p>
                <p>
                    <said>—Pido que nuestro reverendo padre Anselmo, proponga el pie forzado y así
                        solamente quedará libre de una improvisación.</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Apoyado por unanimidad!</said> contestaron los demás.</p>
                <p>
                    <said>—Señores: acepto con gusto la comisión, pero prevengo que el brindis ha de
                        ser sobre este tema: "patria y amor," constará de una octava y el pie
                        forzado será. "De la cadena dulce de nuestro tierno amor."</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Pido atención a mi honorable auditorio</said>, dijo Cárlos, y llenando
                    todas las copas, se puso de pie con la suya en la mano y dijo. </p>
                <said>
                    <lg>
                        <l>Colmemos nuestras copas de deliciosos vinos,</l>
                        <l>Brindemos y bebamos por patria y por amor,</l>
                        <l>Brindemos por los bravos y heroicos argentinos,</l>
                        <l>Que en el glorioso Tala lidiaron con valor,</l>
                        <l>Brindemos si, brindemos con nuestros corazones,</l>
                        <l>Que de entusiasmo y dicha palpitan con ardor,</l>
                        <l>Porque jamás se tronchen los fuertes eslabones,</l>
                        <l>De la cadena dulce de nuestro tierno amor!</l>
                    </lg>
                </said>
                <p>
                    <said>—Bravo! bravísimo!</said> gritaron todos, y una salva de estrepitosos
                    aplausos saludó la improvisación de Cárlos.</p>
                <p>
                    <said>—Ahora me toca a mí: atención todo el mundo</said>, dijo Arturo, <said>y
                        alzando su copa exclamó:</said>
                </p>
                <lg>
                    <l>Cuando el Océano quede tan seco como yesca,</l>
                    <l>Cuando el cobarde Lagos se bata con valor,</l>
                    <l>Cuando un veneno activo la vida nos ofrezca,</l>
                    <l>Cuando al demonio orando se vea ante el Señor,</l>
                    <l>Cuando gragea envíen por balas los cañones,</l>
                    <l>Cuando catorce tenga de trece el Director,</l>
                    <l>Entonces verán rotos los fuertes eslabones</l>
                    <l>De la cadena dulce de nuestro tierno amor!</l>
                </lg>
                <p>Esta vez volaron sobre la cabeza del alegre e inspirado Arturo, cuantas
                    servilletas había en la mesa.</p>
                <p>
                    <said>—Que brinden las novias!</said> dijo Arturo.</p>
                <p>
                    <said>—Brindaremos</said>: dijo Mercedes, y habló al oído de uno de los
                    sirvientes que servían la mesa.</p>
                <p>Un momento después, entró éste pálido como un difunto, y con un papel en la
                    mano.</p>
                <p>
                    <said>—Señores... un cadáver... y este papel... en el sótano... al cadáver le
                        falta un brazo...</said>
                </p>
                <p>
                    <said>—Dame ese papel</said>: dijo el padre Anselmo, y tomándolo leyó lo
                    siguiente: <said>
                        <writing type="document">"Yace en este sótano el cadáver de Blas Aguilar.
                            Fue uno de los más sangrientos mashorqueros sostenedores de la tiranía
                            de Rosas. El hijo de una de sus víctimas le abre esta tumba."</writing>
                    </said>
                </p>
                <p>Arturo y Cárlos salieron del comedor.</p>
                <p>
                    <said>—Dios mío! ¿qué significa esto? Ah! la despedida de Pedro era por algo de
                        esto</said>, dijo asustada y pálida la madre del desvalido.</p>
                <p>
                    <said>—Mercedes: ¡¡todavía este hombre funesto ha venido a amargar nuestra
                        comida de boda!!</said> dijo Camila temblando.</p>
                <p>
                    <said>—¡¡Justicia del cielo!!</said> exclamó el sacerdote, y clavando una mirada
                    en el techo se arrodilló.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="trailer">Fin.</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
