<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Xarcas Silenciario</title>
                <title type="sub">(Novela).</title>
                <title type="short">Xarcas</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W84</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Bunge, Carlos Octavio</name>
                    <name type="short">BungeCO</name>
                    <idno type="viaf">74235581</idno>
                    <idno type="bibacme">A38</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">33582</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0222</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0222.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Bunge, Carlos Octavio. "Xarcas Silenciario.
                    (Novela)." <seg rend="italic">Internet Archive</seg>, <date when="2011"
                        >2011</date>, <ref
                        target="https://archive.org/details/2864878.0001.001.umich.edu"
                        >https://archive.org/details/2864878.0001.001.umich.edu</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E110"> Bunge, Carlos Octavio. <seg
                        rend="italic">Xarcas Silenciario. (Novela).</seg> Barcelona: Henrich, <date
                        when="1903">1903</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E110"> Bunge, Carlos Octavio. <seg
                        rend="italic">Xarcas Silenciario. (Novela).</seg> Barcelona: Henrich, <date
                        when="1903">1903</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source image files were processed with OCR. The software used was ABBYY
                Finereader 12 Professional, with Spanish as recognition language. The result of the
                OCR process was checked, but due to temporal restrictions, corrections were only
                made in a rough manner and remaining errors cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), verse lines,
                dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#uhk">
                <p>Un colega del procurador Juan López le entrega un manuscrito entitulado
                    «Recuerdos de ultratumba de Xarcas Silentiarius»: "Se trataba de la historia,
                    toda en fragmentos sueltos, de un místico greco-egipcio de la Tebaida, que debió
                    vivir en el siglo iv, de la generación subsiguiente a la de Arrio y San
                    Athanasio. Se llamaba Xarcas, y era apodado «el Silenciario» por una penitencia
                    de Silencio que se impuso. Contaba, en tercera persona, como César en el <seg
                        rend="italic">Bello Gallico</seg>; sus amores, sus ambiciones, algo del
                    Misterio de su Vida..."</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">Argentina</term>
                    <term type="author.country.death">Argentina</term>
                    <term type="author.country.nationality">Argentina</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">Internet Archive</term>
                    <term type="text.source.edition">first</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Spain</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1903">Xarcas Silenciario. Novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.reality.implicit" resp="#uhk"
                        >novela histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">Europe</term>
                    <term type="text.setting.country">Greece</term>
                    <term type="text.time.period" n="400">siglo IV</term>
                    <term type="text.time.period.author">past</term>
                    <term type="text.time.period.publication">past</term>
                    <term type="text.prestige">low</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-04-30" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1903">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Carlos Octavio Bunge</ab>
                    <ab>Xarcas Silenciario</ab>
                    <ab>(Novela)</ab>
                    <ab>Barcelona - 1903</ab>
                    <ab>Imprenta de Henrich y Ca - Editores</ab>
                    <ab>Calle de Córcega</ab>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>Prólogo</head>
                <p>¡No neguéis el Misterio! Está en cuanto sabemos, en cuanto nos rodea, en nosotros
                    mismos; vive como un pájaro enjaulado dentro de nuestros corazones. A veces toma
                    formas corpóreas: para los filósofos como Sócrates y Pascal es un espíritu
                    familiar; para los reyes como Servio-Tulio, una ninfa Egeria; para los ascetas
                    como Antonio, una tentadora cortesana; para los teólogos como Agustín, un ángel;
                    una serpiente, para las mujeres; un cuervo, para los poetas... Pero siempre es
                    el mismo, el eterno, el inviolable, el incomprensible, el infinito: ¡el
                    Misterio! ¿Qué sería de la vida sin el Misterio, sin esa sima tan honda, tan
                    honda, que horada el Espacio? ¡Y que haya todavía incautos y ciegos que nieguen
                    la suprema verdad, la belleza suprema del Misterio!</p>
                <p>Pues bien, no sólo al oído de los Elegidos habla el Misterio. Por una
                    eventualidad cualquiera, suele revelar algunos de sus secretos a mediocres, a
                    simples y aun a imbéciles... Y sepa quien lo niegue o quien lo dude, que a mí,
                    Juan López, el más indigno de los procuradores judiciales, hanme insinuado algo
                    del Enigma las Parcas de la Vida, ¡a mí, Juan López! Verdad es que, como veréis
                    (y el confesarlo es la mejor prueba de mi simpleza) el hecho ha sido tan casual
                    como el soplido del borrico que hizo sonar la flauta de la fábula.</p>
                <p>Una tarde bochornosa, cuando yo trabajaba en mi escritorio copiando
                    dificultísimamente una «expresión de agravios», pues mi abogado tiene una letra
                    más endemoniada que jeroglíficos egipcios, se me presentó el Misterio... ¿En
                    figura de qué creéis que vino hacia mí este mensajero de las Parcas? ¿De un
                    arcángel, de un águila, de una hada benéfica?... ¡En la de otro procurador, mi
                    colega y amigo, hijo de italianos, que todos llamábamos Pedro Bocelli, ni alto
                    ni bajo, ni feo ni bonito, ni joven ni viejo, ni honrado ni bribón, ni alegre ni
                    triste, ni sano ni enfermo, ni rico ni pobre, ni sabio ni tonto! Llegó tan
                    desfigurado, que en el primer momento no le conocí; levanté la pluma de mi copia
                    en mitad de la palabra «jurisprudencia», o hice ademán de levantarme para irme a
                    poner la chaqueta, pues, por el calor, trabajaba en mangas de camisa... Pero, al
                    reconocerlo, volví a sentarme, tal cual estaba, sin gastar ceremonias, esperando
                    que hablase... Y él, que de ordinario era reservado, habló y habló y habló... No
                    recuerdo sino confusamente el flujo desbordante de sus palabras... Pero, en
                    síntesis, entregándome un abultado rollo de papeles, terminó más o menos
                    así:</p>
                <p>—Guarde Vd. esto, que es el tesoro de mis <seg rend="italic">recuerdos de
                        ultratumba</seg>. Conozco que mi fin se acerca. Los Maestros de la Vida no
                    dejarán sin castigo mi indiscreción. Léalo Vd., guárdelo, estúdielo, y tema,
                    ¡oh, tema, si comete la imprudencia de revelarlo, la Venganza de las Parcas! </p>
                <p>Dijo, y se fue, la pupila sangrienta, la cabellera en desorden.</p>
                <p>El manuscrito que me entregó estaba, mitad en castellano, mitad en un griego
                    intraducible. Su carátula era <writing type="document">«Recuerdos de ultratumba
                        de Xarcas Silentiarius»</writing>. Lo envolví, y preocupado por mis
                    quehaceres, lo archivé en el fondo de mis cajones, entre otros papeles, más
                    olvidables que olvidados, los versos que a los veinte años escribía a Cirila
                    Rodríguez, entonces mi prometida y hoy mi esposa, madre de mis siete vástagos:
                    Juanito, Enrique, Albertina... ¡Pero eso no interesa al público!</p>
                <p>Después de tres años de continuos trabajos profesionales, no sé por qué un buen
                    día me volvió a la memoria el recuerdo de aquel breve episodio de mi vida. Pedro
                    Bocelli emergió en mi memoria rodeado de una densa nube de olvido y de
                    melancolía. Había yo sabido que estaba loco para siempre, en un sanatorio, y
                    para siempre mudo... Despierta mi curiosidad, busqué su manuscrito, sin hallarlo
                    a mano, porque lo tenía encerrado en un mueble, en mi casa de campo. Interrogué
                    a sus deudos: se me dijo que él siempre había sido un buen hombre, ignorante y
                    sencillo en sus gustos y sus ideas; ¡nunca había estudiado griego! Jamás supo de
                    letras ni de artes. Fue místico, medianamente místico por temperamento. Amaba el
                    trabajo, y se ocupó del ejercicio de la procuración; tuvo en el foro regular
                    clientela; los abogados con quienes trabajó tenían un pasable concepto de su
                    honradez y actividad. ¿Cómo pudieron surgir entonces en su espíritu aquellos
                    extraños «Recuerdos de ultratumba de Xarcas Silentiarius», a los que, hasta
                    entonces, tan poca atención había yo prestado, distraído por otras
                    preocupaciones de nuestra rápida vida de principio de siglo?</p>
                <p>Poco a poco, y sin que yo mismo le diera importancia, el recuerdo de aquel
                    manuscrito me fue trabajando la imaginación, asociado a vagas y raras ideas de
                    metempsicosis y de herencia psíquica... En estas circunstancias cayeron en mis
                    manos, entre otros libros, ciertos estudios y comentarios sobre el «Ramayana» y
                    el «Malhabarata». Por otra parte, nunca he olvidado por completo a algunos
                    psico-fisiólogos, como Ribot y Wund, que conozco por haber enseñado psicología,
                    en mis mocedades, en un colegio de mala muerte... ¿Podría ser éste, mi Xarcas,
                    por ventura, un caso de metempsicosis? ¿O quizás un ejemplo anormalísimo de
                    «herencia psicológica»?</p>
                <p>Porque sabed que, aunque procurador, no soy del todo ignorante, tengo
                    temperamento de estudioso. He leído mucho; a veces hago hasta «expresiones de
                    agravios» (y algunas bien difíciles y extensas), o corrijo los escritos de
                    ciertos abogadillos cuyos nombres debo callar aquí... En mi juventud, planeé un
                    poema épico más largo, más hermoso y más completo que el «Diablo Mundo» de
                    Espronceda. Pero, temiendo luego ser incapaz de volar tan alto, heme cortado de
                    raíz las alas del Ideal, y no soy nada más que un buen hombre. La única obra
                    literaria que publicaré es la presente; si tiene ciertas intuiciones de estilo,
                    es porque me embarga una intensa emoción... Y porque, como os he dicho, lejos de
                    ser ignorante, soy, aunque modesto, bastante instruido; y tanto, que se me ha
                    llamado «el fénix de los procuradores».</p>
                <p>Acostumbrado a buscar una explicación jurídica o <seg rend="italic"
                        >científica</seg> de los fenómenos que observo, deseché la hipótesis de la
                    metempsicosis, a pesar de no estar del todo en pugna con mis supersticiones
                    religiosas; y, procurador y todo como soy, me engolfé otra vez en Robot y
                    compinches. ¿No podría ser <seg rend="italic">éste</seg> un caso de herencia
                    psíquico-latente, de transmisión de recuerdos concretos por atavismo, a través
                    de miles de años y miles de generaciones?... ¡Ah, que pobre cosa es el hombre! Y
                    sin embargo, ¡qué cosa tan admirable es el hombre!</p>
                <p>Hice traer del campo el mueble en que guardaba el extravagante manuscrito que
                    hasta entonces no había tenido paciencia de descifrar, ocupado en otras ideas, y
                    en parte también por la mala letra de mi hombre, en parte por no ser capaz de
                    traducir los pasajes de su griego... Recogí el legajo; la humedad de la campaña
                    había dejado en él terribles huellas. Empero, lo devoré, con los ojos
                    palpitantes de curiosidad. Se trataba de la historia, toda en fragmentos
                    sueltos, de un místico greco-egipcio de la Tebaida, que debió vivir en el siglo
                    iv, de la generación subsiguiente a la de Arrio y San Athanasio. Se llamaba
                    Xarcas, y era apodado «el Silenciario» por una penitencia de Silencio que se
                    impuso. Contaba, en tercera persona, como César en el <seg rend="italic">Bello
                        Gallico</seg>; sus amores, sus ambiciones, algo del Misterio de su Vida...
                    El problema era pavoroso: ¿cómo Bocelli pudo escribir todo aquello, él que nunca
                    escribía? ¿Cómo saber tanto de esas épocas, él que nunca estudió historia y que
                    detestaba toda lectura que no fuera de expedientes o documentos jurídicos?</p>
                <p>Consulté filólogos y exégetas sobre las frases en griego. Eran todas citas de una
                    Biblia que debió ser la que usaba San Juan Crisóstomo, mayormente entresacadas
                    del Evangelio de San Mateo; pero estaban plagadas de modismos hebraicos, y
                    algunos otros de un dialecto extraño, tal vez de los fellahs de aquellos
                    tiempos, hoy punto menos que ininteligible. Según mis informes, los originales
                    de esa versión griega no han sido encontrados, a pesar de la ansiedad con que
                    los esperan ciertos arqueólogos.</p>
                <p>—En algunos momentos se notaban grandes claros, como si la <seg rend="italic"
                        >memoria</seg> hubiera faltado al que escribía... </p>
                <p>Perplejo entre un mar de dudas y de hipótesis, heme aquí delante de los
                    «Recuerdos de ultratumba de Xarcas Silentiarius». He buscado, en la idea de que
                    Xarcas pueda ser un santo del catolicismo, rastros de su Vida en todas las
                    fuentes del Año Cristiano, sin hallar ni el más vago indicio. He comprobado los
                    hechos históricos esbozados, y los he hallado de una relativa verdad. He pensado
                    en publicar el relato bajo mi nombre, para mi exclusiva gloria literaria,
                    lavándolo de los antiguos sentimientos que lo inspiran; pero me ha faltado
                    pluma, imaginación, ¡y hasta aspiraciones! Porque me ha faltado alma; porque no
                    tengo recuerdos para llenar los claros de esos apuntes, ni sinceridad para
                    imitar su estilo. En este estado, lo mejor que se me ocurre hacer, si no quiero
                    desperdiciar el pequeño lapsus de las Parcas, es enviar los recuerdos de Pedro
                    Bocelli (a) Xarcas Silenciario, a algún hombre de pensamiento más vigoroso e
                    ilustrado que el mío, para que intente coordinarlos, o bien a algún diario o
                    revista de importancia, para que los lance a la curiosidad de sus lectores...
                    Pero no. Mejor es que yo mismo ensaye la aventura. El triunfo es de la
                    inocencia; escúdeme mi falta absoluta de pretensiones de historiógrafo o
                    estilista. ¡Voy a desafiar la Venganza de los Maestros de la Vida!... Ahí van,
                    pues, los «Recuerdos de ultratumba de Xarcas Silentiarius», tales cuales me
                    fueron entregados. Retocarlos sería sacrílego. He suprimido las citas griegas,
                    por su obscuridad y sus inauditas incorrecciones, a juicio de peritos
                    consultados; a su tiempo las entregaré al estudio de los más grandes filólogos
                    europeos...</p>
                <p>A propósito de filología, la filología, por asociación de ideas, me trae a la
                    mente a los filólogos; los filólogos, a los humanistas; los humanistas, a mi
                    primo, un primo extranjero que tengo, el profesor Lebois, de Bruselas, y éste, a
                    la última conversación que con él tuve hace muchos anos, en el viaje que hice de
                    soltero por Europa, a recoger cierta herencia de una tía (mi madre Carlota
                    Lebois es flamenca). Esa conversación no es del todo extraña al asunto de este
                    «estudio psicológico». (No sé por que no lo he de llamar así, si eso es lo que
                    es, un «estudio psicológico», a pesar de toda mi ignorancia y mi incurable
                    burguesía)... Habíamos comido juntos; el humanista me acompañaba al hotel, por
                    no conocer yo el camino. Era una espléndida noche de invierno; una luna pálida
                    iluminaba una pálida ciudad envuelta en nieve.</p>
                <p>—Cuán extraña es,—me decía Lebois, en un castellano cervantesco de exótico
                    hispanófilo, y a manera de expansión soñadora, — la emoción que siento cuando
                    cualquier poesía o descripción me <seg rend="italic">recuerda</seg> la ruda
                    lucha de mis antepasados prehistóricos. Se diría que son reminiscencias de los
                    años de mi propia infancia. Veo, sí, ¡veo! la empalizada que defiende la salida
                    de mi caverna, del hombre, de los osos, de las hienas... Vuelvo de mi correría
                    diaria al anochecer, con mi presa, un antílope, sobre mis cansados hombros... En
                    el ocaso, un incendio de sangre... Siento la prole que gime en el interior; en
                    el exterior, los lobos sitian y aúllan... Los pongo en fuga con mi maza; salto
                    la empalizada; hallo mi prole sola en las sombras... ¡La hembra me fue robada
                    por un bárbaro de los clanes del Mediodía! </p>
                <p>El Profesor hablaba como consigo mismo; sin embargo, se interrumpió admirado
                    cuando mi insignificante personilla le preguntó con voz vibrante:</p>
                <p>—¿No serán sus propios <seg rend="italic">recuerdos</seg> de casta lo que usted
                    adora en los «Eddas» y en Ossian? ¿No habrá <seg rend="italic">recuerdos de
                        raza?...</seg>
                </p>
                <p>Y ahora, si habéis leído mi literatura de procurador aventajado, escuchad,
                    escuchad mi filosofía, y decidme si no os sorprende...</p>
                <p>Las acciones humanas suelen obedecer a impulsos misteriosos de regiones
                    inconscientes del espíritu, o mejor dicho, de facultades del espíritu que
                    escapan a la conciencia del yo. El <seg rend="italic">cogito, ergo sum</seg> de
                    Descartes, es insuficiente. Pienso que hay en la naturaleza del hombre una parte
                    inconsciente, que no es sentimiento ni pensamiento, sino acaso presentimiento y
                    prepensamiento, más poderosa que la conciencia misma y que es lo mejor del ser.
                        <seg rend="italic">To be or not to be:</seg> cuando se piensa se duda; pero
                    cuando se prepiensa (permítaseme la expresión), entonces no se duda. Las
                    facultades que llamaré hiperconscientes del alma o del cuerpo, como se quiera,
                    resultan, pues, una prueba más categórica de nuestra mísera existencia...</p>
                <p>Estas reflexiones me han sido sugeridas por una visita que he realizado,
                    sonámbulamente, al sanatorio en que se hospeda mi Pedro Bocelli. Yo mismo no sé
                    lo que iba a buscar en mi sujeto, mudo <seg rend="italic">ab-eternam.</seg>
                </p>
                <p>Me encontré con un médico alienista, el doctor Kamus, a cuya custodia fue
                    confiado por su familia, quien me lo exhibió, no como un animal raro, sino como
                    a una de tantas vulgaridades patológicas. Ahí estaba el pobre demente, en la
                    obstinación de su mutismo, sentado, la mirada vaga, como fija en lo insondable
                    del Infinito.</p>
                <p>Le hablé, le golpeé amistosamente el hombro, sin lograr distraerlo de su
                    distracción en lo absoluto...</p>
                <p>—¿Y nunca ha hablado? ¿Nada ha dicho desde que está aquí? — pregunté al
                    médico.</p>
                <p>—Hace tres años que no habla, sumido en la demencia de su Melancolía. Parece una
                    momia egipcia. </p>
                <p>—¡Una momia egipcia! ¡una momia egipcia!... — me dije. —¿Porqué no un místico
                    hindou, en la Meditación del Renunciamiento? </p>
                <p>Alzóse el médico de hombros, y añadió en voz de confidencia, distraído,
                    contestando inconscientemente a mi pensamiento íntimo más bien que a mis
                    palabras:</p>
                <p>—No creo en la Meditación del Renunciamiento... No creo en toda esa profunda
                    barbarie de los hindous... No creo en la metempsicosis... No creo en el alma; y
                    esto es todo... ¡No creo en el alma, no, no creo!... ¡No creo en esas
                    invenciones primitivas del pobre orgullo humano, oruga que se sueña mariposa!... </p>
                <p>Casi como en secreto, como si me avergonzara de mis propias palabras, titubeando
                    y fijando en los ojos del médico una mirada ansiosa, le dije:</p>
                <p>—¿Pero usted creerá en la Herencia? </p>
                <p>El alienista me miró sorprendido y lanzó una carcajada tan aguda que me hirió
                    como un puñal:</p>
                <p>—¿Cómo no voy a creer en la Herencia, amigo mío, cómo no creer? ¿No sabe usted
                    qué hipoteca tengo en la sangre de mis venas? ¡La Herencia! ¡Si la Herencia es
                    la Vida! ¡La Herencia es el Alma, es la Conciencia, es la Moral, es el Derecho,
                    es la Religión... es la Verdad Eterna! </p>
                <p>—Pero el Atavismo... </p>
                <p>—El Atavismo es una forma de esa Herencia psico-fisiológica que no es Nada y lo
                    es Todo. </p>
                <p>—¡No es Nada y lo es Todo! —repetí como un eco.</p>
                <p>—¡No es Nada, porque no obedece a reglas fijas; lo es Todo, porque lo es Todo, en
                    sus caprichos y sus irregularidades, en su razón de lo Absoluto! </p>
                <p>—¿Y qué tiene que ver la Herencia con nuestro pobre demente? En su familia, creo,
                    todos han sido equilibrados, buenos, sanos... </p>
                <p>—¿Quién sabe? Acaso el Atavismo... </p>
                <p>Nos callamos, preocupados ambos: yo pensaba en la transmisión posible de una
                    Memoria concreta de los hechos a través de las generaciones; el doctor Kamus, en
                    un horrible legado de su viciada sangre... Y, después de un silencio, sin
                    transición alguna, como continuando una <seg rend="italic">conversación
                        mental</seg> entablada, el médico me habló así, con voz lenta, tan monótona
                    que me parecía una melopea:</p>
                <p>—¿Sabe usted de la existencia de los «quistes dermoides»? Es un caso de los más
                    curiosos de la patología. Son unos tumores que salen generalmente en la ingle
                    del enfermo, se desarrollan, tomando enormes proporciones, y dentro de ellos, al
                    abrirlos, suele hallar el cirujano ¡todo un individuo en forma caótica! Organos
                    incompletos, células y tejidos varios, dientes, uñas, cabellos... El origen se
                    ignora. Puede ser una célula de plasma germinatorio; una especie de gemelo que
                    el individuo llevaba en sí, y que circunstancias patogénicas desconocidas hayan
                    provocado su desarrollo... Es un caso muy raro, y yo sólo he visto dos en mi
                    vida. </p>
                <p>Calló, después de tan insólita disertación; y yo me despedí preocupado por una
                    idea singular: esa <seg rend="italic">memoria de los hechos</seg> transmitida a
                    través de las generaciones, ¿no podría ser una especie de «quiste dermoide»
                    psicológico, transmitido por la Herencia de una en otra generación, de padres a
                    hijos, hasta que, <seg rend="italic">per accidens,</seg> en un momento dado de
                    la raza, circunstancias patológicas desconocidas, — la locura acaso,— provocaran
                    su anormal y extraordinario desarrollo?</p>
                <p>Pedro Bocelli podía ser un descendiente de Xarcas Silenciario, habido de algún
                    enlace posterior a su vida cenobítica narrada en el manuscrito, cuando marchó,
                    arrepentido de la soledad y hambriento de mundo, a Alejandría...</p>
                <p>También la hipótesis de la metempsicosis no dejaba de atormentarme el cerebro.
                    Encordaba sin quererlo las teorías de Hæckel sobre la «psicología de la célula».
                    En la eterna evolución de la materia, ¿no podrían haberse <seg rend="italic"
                        >recompuesto</seg> en los tejidos nerviosos de mi sujeto uno o más atomos de
                    la substancia gris de un místico de la Tebaida?...</p>
                <p>Y antes de partir, iluminado por una rápida inspiración, interrogué así al
                    médico:</p>
                <p>—¡Recuerde bien, doctor Kamus! ¿No ha dicho el loco ese que hemos visto ni <seg
                        rend="italic">una</seg> sola palabra desde que está aquí? </p>
                <p>—Creo que no... En fin, consultaré el libro que llevo de mis pobres pupilos, —
                    agregó, mirándome de hito en hito, asombrado por la entonación de angustia de mi
                    pregunta, que casi, supongo, le hacía sospechar un nuevo delirante.</p>
                <p>—¡Hombre, sí! —repúsome, con profunda extrañeza. — No lo recordaba. Pero aquí en
                    el libro lo tengo apuntado, como hago siempre con cualquier detalle interesante
                    referente a mis enfermos... Vea usted, el 15 de Diciembre entró aquí ese pobre
                    diablo... Tengo por sistema hacer siempre esta pregunta a todo nuevo
                    pensionista: «¿Quién es usted?» Entonces el hombre se desborda generalmente en
                    su delirio... </p>
                <p>Aquí se detuvo el médico, asombrado de la atención febricitante con que le
                    escuchaba, todo ojos, todo oídos. Su pausa me pareció un siglo de
                    cavilosidades...</p>
                <p>—Su individuo repuso a mi pregunta estas breves palabras... — agregó,
                    interrumpiéndose de pronto con toda malicia. — ¿Y no querría usted tomar una
                    taza de té antes de irse?... </p>
                <p>Mi lengua no encontró términos bastante rudos para interpretar mi impaciencia,
                    agotada al paroxismo. Pero una elocuentísima mirada de cólera y un pequeño
                    temblor en mis manos fueron datos suficientes para el ojo experto del alienista,
                    que, conociendo de una rápida ojeada la epilepsia de mi enojo, continuó,
                    marcando sílaba por sílaba:</p>
                <p>—Hice la pregunta de costumbre a nuestro hombre, y él me respondió en estas
                    palabras, que serán las últimas que pronunciará en su vida, porque una
                    meningitis en el lóbulo... </p>
                <p>—¡Las palabras!... ¡Sus palabras!... — clamé suplicante, sin poder contenerme,
                    con el corazón en la garganta...</p>
                <p>—Fueron éstas: cuando le pregunté quien era, iniciándose en su delirio de
                    melancolía, su hombre me dijo: <seg rend="italic">«Soy Xarcas a quien llamarán
                        el Silenciario; porque para desagraviar a Dios, Nuestro Señor, me impongo
                        penitencia de Silencio</seg>.» Y no dijo más, — concluyó el médico,
                    despidiéndose con burlesca sonrisa...</p>
                <p>Tal fue, sobre Pedro Bocelli, la Venganza de las Parcas: castigaron su
                    indiscreción con la pena de un Silencio de Muerte, que la ignorancia de los
                    hombres ha llamado Melancolía de la Locura, hasta su vuelta al Valle de
                    Sombras.</p>
                <p>Pero todavía hay más. Aun a riesgo de fatigar la ilustrada atención del
                    Juzgado... <seg rend="italic">pardon!</seg> de mis lectores, no quiero silenciar
                    una extraña coincidencia... Mi prólogo será tan completo como mis mejores
                    alegatos (cuya honra y provecho se llevan generalmente mis abogados). Refiérome
                    a una interesantísima historia, cuyo argumento tiene sus atingancias con mi
                    «tesis» (¡me parece que bien puedo llamar tesis a mi teoría de los «recuerdos de
                    raza!»). Acabo de leerla, y ha dejado tan hondas huellas en mi espíritu, como si
                    hubiese vivido sus elocuentes páginas... El autor, fantástico, como que es un
                    novelista inglés, nos refiere que ha conocido un tal Charlie Mears, joven
                    londinense de veinte años, empleado de banco, de inteligencia limitada e
                    ilustración nula, que aspira, empero, por una debilidad bien disculpable a su
                    edad, a la gloria inmarcesible de las Musas. Y he aquí que un buen día aquel
                    ente insignificante, aquel gorrioncejo de la City, da algunos aletazos de
                    águila. Animado de un celo singular, pretende bosquejar una obra que ha titulado
                    «Historia de un navío»; y como su pluma de tinterillo de comercio no alcanza a
                    desarrollar la masa de ideas que lo inspira, se las cuenta verbalmente al
                    escritor. Trátase de las extraordinarias aventuras de un galeoto griego, que
                        <seg rend="italic">recuerda</seg> con tan justos y vigorosos detalles, con
                    tan sorprendente relieve de verdad,— hecho más pasmoso cuanto que el empleadillo
                    nada sabe de historia y literatura, — que el novelista, boquiabierto, le compra
                    su narración por cinco libras: piensa que al escribirla, escribirá «La historia
                    más hermosa del mundo», nombre que ha dado a su cuento! A tirones,
                    desordenadamente, Charlie le va dando, sin darse cuenta, dato sobre dato, de un
                    combate de galeras; de exploración de continentes desiertos; de los hombres-osos
                    de ciertas islas; de sus horribles capitanes; de antropófagos, de mareas, de
                    naufragios... Pero el escritor se desespera, porque no consigue seguir el hilo
                    invisible de aquellos <seg rend="italic">recuerdos latentes</seg> de su
                    interlocutor, que, fuegos fatuos, se despiertan aquí y allá para apagarse de
                    nuevo sin dejar rastros... Al fin se encuentra en la calle con Grish Gunder, un
                    joven bengali residente en Londres, a quien cuenta el caso:</p>
                <p>—<seg rend="italic">Jeshak</seg> — le responde este filosóficamente en
                    hindoustani. — <seg rend="italic">Lekin darrvasa band hai</seg>. (Sin duda; pero
                    la puerta está cerrada). Yo he oído hablar entre los míos de esos recuerdos de
                    existencias anteriores. Evidentemente, ello es para nosotros historia antigua;
                    pero que eso ocurra a un ingles, a un <seg rend="italic">Mlech</seg> alimentado
                    de vaca, un descastado, por Júpiter, nada habría de más curioso! </p>
                <p>Grish Grunder desconfía. Las Parcas saben guardar bien el secreto de las vidas
                    anteriores. No puedo creer que la Esfinge revele su Enigma. Sin embargo, si ello
                    ocurriese, si las Parcas permitiesen al novelista asomar la punta de su nariz
                    por una rendija de la puerta mal cerrada de sus hipóstilas, que ¡guarde su
                    cabeza de la divina Venganza! Además, si ese Charlie Mears <seg rend="italic"
                        >recuerda algo todavía</seg>, esto será solamente hasta que ame: el amor,
                    más aún que la alimentación impura de los ingleses, lo volverá tan opaco cuanto
                    puede serlo cualquiera otro empleadillo de banco...</p>
                <p>Así fue: nuestro buen Charlie Mears se enamora de una clorótica <seg
                        rend="italic">young lady,</seg> y hace su confidente al novelista. Cuando
                    éste, acabada su paciencia, le interrumpe para recordarle su galeoto, aquel
                    contesta con extrañeza:</p>
                <p>—¿Qué galeoto?... ¡Un galeoto!... ¡Ah! ya sé, señor, dice usted eso para burlarse
                    de mí: no se burle porque mi pasión es seria! ¡Oh, es muy seria! </p>
                <p>Los que se burlaron del pobre autor, a pesar de todo su genio, para vergüenza de
                    la literatura y de la ciencia humanas, fueron, como se lo había pronosticado el
                    hindú Grish Grunder, los Maestros de la Vida. La Muerte guardaba de nuevo su
                    eterno Silencio.</p>
                <p>Confieso que la semejanza de ese cuentito a mi idea, ha halagado mi vanidad
                    literaria, haciéndola renacer de sus cenizas, pues el autor es nada menos que
                    Kipling. Ya que coincido con él, como un hermano, pienso que, tal vez, si
                    hubiese cultivado mejor mis naturales disposiciones, habría yo también llegado a
                    la cumbre del Parnaso. ¡Pero me casé tan joven y tan pobre, en un país en que el
                    aire da hijos, pero las letras no dan dinero! Tuve que trabajar tanto en las
                    embrutecedoras tareas del foro, para mantener a mi Cirila y a los numerosos
                    pequeñuelos que me iban llegando, uno a uno! ¿Cómo hacerme tiempo para
                    adiestrarme en el difícil arte de escribir, con cuyas glorias soñara en mi
                    lejana adolescencia?... Felizmente, las ilusiones que yo, el viejo Juan, he
                    perdido, me renacen, más vigorosas aún, para mi Juancito, como esos tiernísimos
                    brotes que revientan, al beso de la primavera, en los añosos troncos carcomidos.
                    Es que su maestro me hace grandes elogios de sus composiciones, especialmente a
                    fin de mes, cuando viene a pasarme su cuenta, llena de clases «extras» y de
                    «útiles» facilitados al alumno. Con todo, no me engaño mucho, pues en mis
                    momentos lúcidos pienso que las ilusiones son una función orgánica de toda alma
                    humana, hasta de la de los procuradores, así como lo es, del estómago, la de
                    digerir los alimentos... Y tan es así, que, respecto a Juancito, Cirila es aún
                    más ambiciosa que yo.</p>
                <p>Pero veo que me aparto un poco del caso <seg rend="italic">sub-judice,</seg> sin
                    hacer notar, — perdonen mi curial petulancia, — que voy <seg rend="italic">más
                        allá</seg> que el novelista de Charlie Mears: planteo mi doctrina, no como
                    una fantasía literaria, sino como una <seg rend="italic">posible</seg> hipótesis
                    científica. ¡Nada menos! ¿Porqué no? Nada más verdadero que lo inverosímil; bien
                    lo sé yo, que tantas veces he probado, con testigos, cosas (favorables a mi
                    causa, se entiende) que ni el mismo defendido sospechaba... Si mi hipótesis
                    colase, no sería esta la primera vez que el vate se adelanta a la realidad, como
                    Séneca, que en «Medea» pronostica que se descubrirán nuevos continentes más allá
                    de las columnas de Hércules... Lo malo será que, cuando nazca mi Colón, estarán
                    mis huesos procuratorios pulverizados por el olvido. ¡Nueva injusticia de la
                    Fama, deidad falsa y veleidosa si las hubo!</p>
                <p>Mis propios contemporáneos me negarán, me despreciarán... La pequeñez humana
                    niega, desprecia y exorciza lo Desconocido, pues nada es más grande que lo
                    Desconocido. Sabemos que lo que sabemos es mucho, porque ignoramos cuánto es lo
                    muchísimo que ignoramos.</p>
                <p>Cada vez que las Musas se adelantan a las Ciencias, mófanse las Ciencias de las
                    Musas. ¿No son, empero, las Musas, el arcángel Grabriel de la Ciencia? <seg
                        rend="italic">Ave Maris Stella!</seg>
                </p>
                <p>La síntesis llega a la cumbre de la Verdad antes que el análisis; la una es
                    águila, reptil el otro. Desembaracémonos un momento de la <seg rend="italic"
                        >crux ingeniorum</seg> que aplasta al reptil, para intentar el vuelo
                    triunfante de las águilas. Olvidamos al enano que se ríe en la montaña, ya que
                    él a su vez olvida que su montaña, cuando pare con horribles convulsiones, bien
                    pobre cosa pare. ¡Ah! si la Virtud de Prometeo ilumina nuestras frentes, la
                    derrota de Ícaro no puede hacer sombra en nuestras nucas...</p>
                <p>En fin, para terminar, declaro que sólo un bien humano deseo de favorecer a la
                    ciencia del futuro (¡hum! ¿quien sabe?) me impulsa a publicar los «Recuerdos de
                    ultratumba de Xarcas Silentiarius». Y declaro también que, aunque no cumplo
                    siempre mis deberes religiosos, soy católico y honesto padre de familia.
                    Protesto, pues, contra todo lo que pueda haber en este libro de equívoco para
                    nuestras creencias cristianas, salvadoras de la moral y la civilización.
                    Doctores tiene la Santa Madre Iglesia que, sin necesitar de mis borradores, como
                    cierto letrado del estudio a que estoy adscripto, sabrán refutar lo que debe
                    refutarse.</p>
                <p>Y en cuanto a las Parcas de la Vida, espero que ya darán por suficientemente
                    purgado el delito de esta indiscreción, por la terrible pena que sufre, en el
                    Hospicio de Alienados, su autor original. Mi esposa Cirila, amante como siempre,
                    para salvar mi cabeza de esa posible Venganza, ha hecho una devota promesa.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>I</head>
                <head>Los arrianos</head>
                <p>Pasaron ya los tiempos en que se desencadenaban, contra las legiones de Elegidos,
                    tormentas de sangre: si invadían los Bárbaros, si se desbordaba el Tíber, si se
                    sentían pestes, hambres, guerras... Porque entonces, entonces los pueblos todos
                    del Imperio clamaban inflados de terror: «¡Por Júpiter! ¡Aplaquemos a los
                    dioses! ¡Los cristianos a los leones!» Ahora, si la tierra tragase a Durazo,
                    Berito, Nicomedia y otras cincuenta ciudades del Ponto y de la Macedonia, el
                    mundo entero gritaría:</p>
                <p>«¡Oremos! Aplaquemos al Dios de los cristianos.»</p>
                <p>Pero el Dios de los cristianos llora aún. Tiene sed de Amor, y los hombres le
                    presentan el vinagre del odio; nuevos judíos, le clavan al costado sus lanzas; y
                    el poder civil, sempiterno Pontius, se lava las manos en sangre de mártires.</p>
                <p>Por todo el vasto jardín de Dios, conquistado al Paganismo por santos apóstoles,
                    extiéndese y culmina la vegetación asfixiante de Arrio. En Syria, Egipto,
                    Grecia, Illiria, la Tracia y aun las Gallias, sus raíces-serpientes y su
                    hojarasca-sofismas ahogan a las viñas del Señor.</p>
                <p>El aquelarre antioqueño del año 339 de Nuestro Señor, que tal fue aquel
                    pretendido Concilio, ha elegido a Gregorio de Capadocia patriarca de Alejandría;
                    y este falso patriarca, cometa rojo que arrastra en pos de sí los cataclismos,
                    confederado a Eutoquio, obispo mentido de Eleuterópolis, Acasio y otros
                    heresiarcas arrianos, ha entrado en su pretensa sede a sangre y fuego. No han
                    sido parte a detenerle la entereza de Epiphanio, la austeridad de Antonio, la
                    dulzura de Pacomio el abad, la lengua de fuego de Athanasio; y ni las podaderas
                    de diamante de tantos otros virtuosos varones, ni las lágrimas de las hembras
                    iluminadas, ni las maldiciones de fieles valetudinarios, han podido cortar tan
                    lozana como nociva florescencia de Pecado. Constancio, nunca bastante execrable
                    «imperator», los apadrina, del Oriente al Occidente; sus inmensas alas de
                    vampiro cubren el cielo de sombras, extendidas desde las montañas de Syria hasta
                    los mares de Hispania. Pero los rayos del Sol atravesarán su corazón sobre la
                    piedra de San Pedro, para iluminar de nuevo el espectáculo sublime de un mundo
                    arrodillado ante su Dios.</p>
                <p>Fue en vísperas del primer Domingo de Pascua cuando Gregorio y sus cohortes
                    forzaron las puertas de Alejandría. Hasta el siguiente sol, permanecerían
                    abiertos los nueve templos y expuesto el Sagrario en los altares. Pero era en la
                    iglesia metropolitana donde se habían congregado casi todos los fieles, a
                    pernoctar en oraciones, preparándose a recibir, en la próxima madrugada, bajo la
                    forma del santo Sacramento de la Comunión instituido por Cristo Nuestro Señor,
                    la divina Gracia.</p>
                <p>En la inmensa nave a obscuras, zumbaban millares de abejas cristianas, elaborando
                    la rica miel dorada de su Salvación. El lento y gangoso fraseo de sus oraciones
                    era como un rezongo del Infinito.</p>
                <p>Sobre el único altar, abría sus brazos en una Cruz gigantesca, toscamente
                    esculpida en pino pintado, la imagen del Redentor. Sobre su corona de espinas se
                    leía, en hebreo, su vieja leyenda; y a sus pies, en un tablón blanco, escrito en
                    griego de propia mano del obispo Athanasio con bien visibles letras, la
                    siguiente advertencia:</p>
                <p>
                    <writing type="document"><seg rend="italic">«Este es Dios-Hijo, que bajó a la
                            tierra a redimir al hombre; es una persona de la Santa Trinidad, pues
                            Dios es tres personas distintas y un solo Dios verdadero; es
                            consubstancial con el Padre y el Espíritu Santo, y no ha sido engendrado
                            en el tiempo; porque Dios es uno y trino, desde el principio y hasta el
                            fin de los siglos</seg>.»</writing>
                </p>
                <p>Con estas categóricas declaraciones del altar, el valiente Athanasio mantenía a
                    su rebaño incontaminado de las herejías de la Inconsubstanciación, y desafiaba
                    hasta las postumas iras de Arrio, el monstruo. Hasta los niños sin uso de razón
                    de su iglesia, sabían de memoria esas santas palabras, que eran la llave de la
                    Verdad en el dédalo de las Imposturas del siglo.</p>
                <p>A ambos lado del ara, sobre dos viejas piras de bronce traídas de las tumbas de
                    las momias, con llamas azuladas y temblorosas como almas y espirales de humo
                    blanco y perfumado como las oraciones, quemaban incienso y mirra los diáconos
                    Eustaquio y Dioclecio.</p>
                <p>De rodillas sobre las gradas del altar, prosternándose a veces basta besar el
                    suelo, Athanasio oraba. La lumbre de las piras, que iluminaba al Cristo dejando
                    en tinieblas el templo, sacaba también raros fulgores blancos y anaranjados de
                    los zafiros, las esmeraldas, las perlas y los diamantes que constelaban su
                    majestuosa mitra de plata. Vestía amplia tónica de lino blanquísimo, bajo su
                    sobrepelliz de púrpura floreada de lotos bordados con oro, piadoso trabajo de
                    algunas feligreses.</p>
                <p>La horda entró sin anunciarse sobre las cabezas bajas de los penitentes
                    arrodillados en la iglesia metropolitana. Eran millares, encabezados por
                    Siriano, hombre de baja ralea y pasiones de demonio. Nadie se movió, nadie
                    protestó de los golpes y de la carnicería, que su Fe conceptuaba, más que
                    venganza, favor del Cielo. Athanasio, como si nada viera, se irguió, tomó su
                    báculo de madera, bendijo a sus fieles; y para infundirles ánimo, sin que ningún
                    músculo de su cara se contrajera, a paso majestuosísimo, tomó asiento en la
                    cátedra.</p>
                <p>—Leed en el Libro de los Psalmos — dijo a un diácono. </p>
                <p>Y la beatitud de su voz presentaba extraño contraste con las trémulas inflexiones
                    del sacerdote, que abriendo el libro al acaso:</p>
                <p>—<writing type="book">«La misericordia de Dios</writing>, —leyó, — <writing
                        type="book">es grande en los siglos...»</writing>
                </p>
                <p>Adelantóse Siriano, desnuda la lanza: arrebató al diácono el Libro de los Psalmos
                    y lo arrojó con ira; arrancó el letrero que estaba a los pies del Cristo y lo
                    pisó, dando así comienzo a los infames atropellos.</p>
                <p>—¡Ya veréis, huestes malditas — vociferaba, — el castigo de vuestras mentiras! </p>
                <p>Desde su cátedra, pálido de vergüenza, pero con palabra tan firme que retumbó
                    como un llamado de arcángel en las bóvedas del templo, exclamó el obispo a sus
                    fieles:</p>
                <p>—¡Quiero mejor correr yo el peligro que ver maltratado a ninguno de vosotros! </p>
                <p>Pero nadie se movió, hambrientos todos de martirio. Entonces Athanasio,
                    cumpliendo una inspiración divina, seguido de los dos diáconos, atravesó
                    pausadamente el tumulto, que se abrió por el medio para dejarlos pasar, como las
                    aguas del Mar Rojo cuando los Israelitas volvían a la tierra de Canaán guiados
                    por Moisés. Y comprendiendo por Revelación que aquel era un instante crítico en
                    que debía eclipsarse para mejor defender después la causa de Cristo, fue a
                    ocultarse en las ruinas de las antiguas ciudades del Mediodía. Así abandonó su
                    sede, por inspiración divina, el obispo Athanasio, sin gustar las delicias del
                    martirio que se le brindaba.</p>
                <p>Porque la principesca púrpura episcopal sombreada de violetas, flor de modestia,
                    impone también sus sacrificios.</p>
                <p>Partido el obispo, quedó levantado el dique que al torrente contenía: noche de
                    angustia, ríos de sangre y océanos de iniquidad anegaron en esa triste hora a
                    Alejandría, perla profanada del Mediterráneo. Satánicas legiones de secuaces del
                    falso patriarca capadocino, ensordecían la villa con prolongado clamor de
                    trueno. Y saqueaban los templos; ultrajaban las vírgenes; flagelaban, con
                    garfios y escorpiones de acero, la carne de los fieles. Mujeres arrianas,
                    ostentando las palpitaciones de sus cuerpos, apresaban los sacerdotes con brazos
                    de pulpos, y les escupían, para enardecerlos, la palabra «¡eunucos!» con risas
                    insultantes como látigos. Allá, una doncella, que se lanzaba de la azotea de su
                    casa, partíase el cráneo contra las piedras de la calle por huir los abrazos de
                    la soldadesca; aquí, agonizaba un presbítero, colgado en una horca por negarse a
                    profanar la Hostia; más lejos, una madre joven pedía a gritos la muerte, como
                    supremo favor, ultrajada en presencia de sus propios hijos, que yacían a su
                    alrededor, mutilados; más lejos aún, levantadas como pendones en sus maderos por
                    multitudes ebrias que cantaban, resaltaba en la sombra la blancura de cientos de
                    vírgenes desnudas y crucificadas en el Símbolo del Esposo que su castidad
                    eligiera...</p>
                <p>¡Oh, cuán pálidos resultan los tintes de la expresión humana para pintar el
                    cuadro de horror que iluminó aquel plenilunio de sangre! ¡Oh infaustísimos
                    tiempos aquellos en que el emperador Constancio desoía al concilio de Nicea para
                    dar pábulo a espantables sofismas de heresiarcas sin conciencia, si por ventura
                    pudiera haber conciencia en heresiarcas! ¡Sea anatema sobre su memoria! Sea el
                    olvido sobre sus teorías! Sea la execración eterna sobre sus intenciones!</p>
                <p>El conciliábulo que las turbas arrianas habían convocado en Antioquía en el año
                    341 de la era gloriosa de Nuestro Señor Jesucristo, triunfaba aquella noche
                    infanda sobre Alejandría, la ciudad perla. Pues la sabiduría de Dios permite a
                    veces a Luzbel una victoria pasajera, para hacer resplandecer mejor más tarde,
                    después de las sombras del eclipse, la viva luz de su Iglesia.</p>
                <p>Y ayes, y amenazas, y plegarias, y blasfemias, y bendiciones, y maldiciones, y
                    campanas tocando a muerto y a rebato, y quejidos de angustia, y sollozos de
                    niños, y femeninos suspiros, y carcajadas de triunfo, y conjuros, y llamamientos
                    supremos a la piedad humana, y supremos llamamientos a la piedad divina, y
                    golpes de maza, y de espada, y de piedra, y cánticos del Evangelio, y alaridos
                    de terror y de súplica y de santo desafío al martirio, y danzas de beodos de
                    sangre bebida en cálices, y azotes de látigos de cuchillos, y choques de cuerpos
                    que caen, y de cráneos que ruedan, y de gritos de partos prematuros provocados
                    por golpes en el vientre, y crujidos de huesos que se despedazan en un cuerpo
                    vivo, y rugidos y ronquidos de muerte: todo vibraba entonces en las tinieblas de
                    Alejandría.</p>
                <p>Saqueados los templos, profanadas las hostias, martirizadas las vírgenes,
                    vibrantes los invasores en sus victorias de tan cortas horas, al llegar la
                    medianoche, bajo el sangriento plenilunio y a la luz de las antorchas, en el
                    atrio de la iglesia metropolitana, convocó Gregorio un congreso de los suyos, al
                    son de trompetas que inundaron toda la ciudad con el estruendo de sus notas. Los
                    mares mismos repitieron, estremecidos, sus ecos. Aquello parecía, en vísperas
                    del primer Domingo de Pascua, un verdadero Sabbath. Un solo decreto se proclamó
                    en la algarabía de aquel Sabbath: la deposición de los nueve presbíteros de
                    Alejandría. Gregorio puso al instante en su lugar, jóvenes fastuosos y
                    disolutos. Los templos convirtiéronse en piaras.</p>
                <p>Se contaba con la impunidad. El emperador Constancio, celoso de la influencia del
                    santo obispo Athanasio, los toleraría... ¿No había permitido y aun coadyuvado
                    ayer a la deposición de Milecio, el no menos santo patriarca de Antioquía? Los
                    resplandores de la visión del Apocalipsis se extinguirán; las águilas de Patmos
                    no verían ya sino tinieblas en los cuatro puntos del horizonte; el Asia entera,
                    el Africa y la Europa parecían envueltas en mortajas de Sombra. Sólo parpadeaba
                    en la noche total, la lumbre siniestra de dos ojos: Arrio, el espectro,
                    acechaba.</p>
                <p>Nombrados y consagrados en una ceremonia tan breve como ridícula los nuevos
                    presbíteros arríanos; enardecidos los herejes en sus propios hechos y en la
                    audacia de arcángel rebelado del capadocino, fueron subiendo de punto la
                    animación de sus orgías en los peristilos de los nueve templos de
                    Alejandría.</p>
                <p>En ninguna parte era mayor el infernal tropel que en el amplio atrio de la
                    iglesia metropolitana. Allí las danzas más obscenas, los cánticos más soeces,
                    las profanaciones más crueles. Cientos de esclavos, de libertos, de hetarias, de
                    marineros, de abysinios, griegos, latinos, illirios, galos y otros, sin más idea
                    que la de divertirse y dar satisfacción a sus voluptuosidades de bestias,
                    aumentaban la confusión, vergonzante de bailes que eran ritos y de ritos que
                    eran bailes, como en los tiempos álgidos del crapuloso Paganismo.</p>
                <p>De pronto se interrumpieron las libaciones, los gritos y la música de flautas y
                    cimbales. Se oyó en una desierta y obscura callejuela, el crótalo sonoro de una
                    theoría que se acercaba lentamente. Poco a poco fue emergiendo de las sombras. Y
                    rodeada de esclavas que le espantaban los insectos con pantallas de cola de payo
                    real en largos mangos de bambú; sobre un lecho de marfil sin cortinajes. alzado
                    por encima de todas las cabezas, en los hombros de seis gigantescos etíopes, a
                    manera de trono o de. litera antigua, cubierto todo, colchones y cojines, por un
                    riquísimo tapiz de Persia, negrísimo y constelado, aquí y allá, de argentinas
                    estrellas; bajo la masa de ébano de sus cabellos recogidos en la nuca, y
                    envuelta la blancura de sus formas de diosa en diáfanas gasas rayadas de hilos
                    de plata, como esa niebla luciente que viste el alba la desnudez de algún astro,
                    — apareció Kleía, la más bella, la más rica y la más audaz cortesana de
                    Alejandría. Ella también venía de este modo, ostentando su impudicia, a vengarse
                    de los cristianos de Athanasio, a quienes devolvía odio por odio, desprecio por
                    desprecio. ¿No la obligaban a que no saliera a la calle sino vestida como una
                    vieja esclava? No la insultaban los presbíteros desde el púlpito?</p>
                <p>No la esquivaban como a un animal inmundo, a ella, Kleía, la audaz, la rica, la
                    bella cortesana? Ella había oído también el ruido del triunfo; ella sabía que
                    Athanasio había sido desposeído y arrojado, y venía a su vez a aumentar el
                    general regocijo por la derrota de un común enemigo: ¡era la hora de su
                    revancha! ¿Qué le importaba quienes eran los vencedores? Venía a congratularlos
                    por su victoria, y no deseaba indagar por qué habían vencido, cuál era su causa.
                    Los mojigatos, los ayunadores, las fieras de hipocresía, los leones de virtud
                    estaban derrotados: ¡aleluya!</p>
                <p>Fue tal la admiración que causó su presencia, que todas las gargantas se secaron
                    y todos los ojos brillaron como ascuas, fijos en sus blancuras. Nadie pensó en
                    protestar contra su desnudez, que en otras ocasiones les hubiera horrorizado, a
                    ellos, que también se llamaban cristianos, y que usaban, a veces, burdos sayales
                    de lana.</p>
                <p>Este silencio general cortó un poco a la cortesana que, entre sonriente y
                    turbada, se volvió hacia Hipólito, Demetrios, Alcides y otros jóvenes
                    aristócratas que la seguían en grupo, burlándose de su absurda y casi anacrónica
                    exhibición de boato y voluptuosidad. Estaban en su casa cenando, cuando Kleía
                    les comunicó, al saber las nuevas de la ciudad, su proyecto. Al principio, no lo
                    tomaron en serio, y alguno, por broma, le apostó diez mil sextercios a que no
                    llegaba a realizarlo... Luego trataron de disuadirla; pero nada pudo contra su
                    odio a los cristianos.</p>
                <p>—Ahora me vengaré de la estupidez de esa canalla de Athanasio, —les dijo. — Quien
                    me quiere, que me siga. </p>
                <p>Y así lo hizo.</p>
                <p>En la estupefacción general, Clímaco, uno de los falsos presbíteros interinos
                    recientemente improvisados, se le acercó, y dióle la mano para que descendiera
                    del lecho o trono ambulatorio.</p>
                <p>—Dime, bella cristiana, — le preguntó con gravedad, disimulando la lumbre de sus
                    ojos; — ¿crees tú que Dios-Padre ha sido anterior a Dios-Hijo? </p>
                <p>Kleía le miró atónita.</p>
                <p>—¿Crees que el Hijo fue engendrado, o es consubstancial con el Padre? </p>
                <p>Nuevo silencio.</p>
                <p>—¿El Espíritu Santo, fue simbolizado en un animal verdadero o ideal? ¿Será
                    consubstancial con el Padre? </p>
                <p>La cortesana no contestó tampoco; pero la mirada picaresca de sus ojos velados, y
                    el temblor de las cuentas del collar de piedras ovales de lapislázuli que hacía
                    resaltar la matidez de sus senos, tembló, como contagiado de la hilaridad que
                    hervía en su pecho... Por toda respuesta besó a Clímaco en la boca, con su risa
                    de cristal, que estalló al choque del beso.</p>
                <p>Luego, al sentir no sé qué vago hálito de fuego, qué sordo rugido que salía de
                    todos los pechos, tuvo miedo y frío. Buscó con la vista a sus amigos los jóvenes
                    aristócratas, y no ios vio, porque se habían confundido con la plebe,
                    avergonzados.</p>
                <p>—¡Por Venus! — se dijo. —No, no me atrevo a provocar así tantos hombres... ¡Qué
                    loca he sido! </p>
                <p>En efecto, un deseo intenso brotaba de las carnes; el arrepentimiento de su
                    imprudencia era tardío... Y Kleía, que al fin era mujer, se asustó. Un amor
                    brutal de turba le amenazaba por todas partes. Podía serle fatal su terrible
                    provocación a tantos ebrios. Y, entonces, de una concepción rápida como todas
                    las suyas, comprendiendo el peligro de su situación, se abalanzó sobre una de
                    sus esclavas, Gemmah, una virgen días antes adquirida para ella en los mercados
                    de Jerusalén, le arrancó su vestido pardo de lana, se envolvió con él,
                    disimulando sus formas, dijo algo al oído de Phrasio, otro de los nuevos
                    pseudo-presbíteros, y se lanzó en sus brazos a la danza, disfrazada así, al son
                    de la música que se iniciaba, sin mirar siquiera a la pobre joven que dejaba
                    desnuda, toda friolenta, a merced de la intemperie y de los hombres...</p>
                <p>La algarabía continuó con mayor desenfreno, animada con la presencia de Kleía y
                    sus amigos. Sólo un joven alejandrino, Xarcas, amigo de la cortesana, a un lado,
                    permanecía silencioso, sin levantar la vista de Gemmah, la esclava casi impúber
                    recientemente adquirida para la cortesana en los mercados de Jerusalén, que
                    trataba de ocultar sus gracias, enrojecida de rubor la frente... En esto,
                    apercíbela Clímaco y la invita al libertinaje... Ella se niega... Hipólito
                    aparece, y, por compasión, intenta apartarla... Pero Clímaco se lanza sobre la
                    virgen a viva fuerza... Y Xarcas, que contempla el atentado, adelántase a su vez
                    a defenderla, blandiendo una jabalina, tomada al azar de manos de un arriano...
                    La refriega se entabla. Demetrio, Hipólito y otros amigos de Xarcas, prohíben a
                    Clímaco y los suyos la posesión de Gemmah... Varios caen heridos; el tumulto
                    crece; por todas partes se levantan rugidos de amenaza... Y Xarcas y los suyos
                    arrastran a Gemmah de los cabellos, para mejor defenderla, hasta el templo;
                    cierran el pórtico, y esperan, palpitantes de la angustia de su irreflexiva
                    audacia, que debe costarles la vida... El clamoreo crece como una tromba
                    devastadora que se acerca; retumba uno y otro y otro golpe de maza dado al
                    pórtico que resiste... que cruje... que cede! Altas las antorchas, la grey entra
                    otra vez al templo profanado... Cuando de pronto extiende su largo brazo, desde
                    el altar, un alto y pálido anciano: y habla. Un resplandor extraño ilumina su
                    perfil de águila, sus ojos de fuego, su tosco sayal. Es Antonio el ermitaño. La
                    turba se detiene.</p>
                <p>Porque al anochecer de aquel día sacrílego, el bienaventurado Antonio, en su
                    retiro de la Tebaida, fue iluminado por el Espíritu Santo. Dormía el sueño de
                    los justos, rendido por la vigilia, el ayuno y la fatiga, cuando se le apareció
                    un ángel, que posó sus plantas en la cumbre más elevada de los Montes Líbicos, y
                    cuya cabeza tocaba en el zenit. En su diestra, una espada de diamante; en su
                    frente, una sombra de tristeza; en sus ojos, rayos de ira. Y le dijo:</p>
                <p>—Antonio, eres el elegido de Dios para predicar su religión en Alejandría, en
                    ausencia de Athanasio. </p>
                <p>Y Antonio le respondió:</p>
                <p>—Mi palabra es débil, Señor; los gentiles, los herejes y los filósofos se reirán
                    de las torpezas de mi lengua. </p>
                <p>Y el Angel, con la punta de su espada, arrancó una estrella del Cielo, que era
                    como un ascua, y unció con ella los labios del ermitaño.</p>
                <p>—El Verbo, — le dijo, — hablará por tu boca. Ve al antro de Alejandría, y habla
                    en nombre de Dios. Dios es quien te transmite esta orden por mí, que soy su
                    arcángel Miguel. La paz sea contigo. </p>
                <p>Dijo, y Antonio despertó.</p>
                <p>—Así sea,— añadió Antonio; tomó su cayado de peregrino y partió para Alejandría,
                    que era ya, en aquella hora, como un antro en el Valle de Sombras. </p>
                <p>Había caminado unas cuantas millas por senderos de piedras y de zarzas, y se
                    sintió con los pies destrozados y todos los miembros doloridos. No pudiendo dar
                    un paso más, se arrodilló a orar en el desierto... Cuando se puso de pie,
                    después de una oración que su mente no pudo nunca conocer si había sido breve o
                    larga, estaba en el altar abandonado de Athanasio. No había oído el estruendo de
                    la orgía que se desarrollaba en el peristilo; ni las imprecaciones de Demetrios;
                    ni los rugidos de Clímaco; pero la voz, la dulce voz de Gemmah, cuando
                    desfallecían Xarcas y sus amigos, le hirió los tímpanos como un llamado del
                    Cielo. Aquel fue el momento en que, silencioso como un largo fantasma, se puso
                    de pie y extendió hacia los combatientes su mano descarnada. Su obscuro ropaje,
                    su tez curtida, su negra cabellera, todo se confundía en las sombras; sólo su
                    mano trémula, y sus ojos iluminados de un resplandor divino, como dos luces
                    negras, hacían pesar en los ánimos la ascendencia de Asceta. Su barba, de la
                    blancura de un ala de cisne, le caía hasta el cilicio de su cintura macerada. ¡Y
                    habló! Su voz, diríase el rugido del mar, porque aunque nadie oyó nunca sus
                    palabras, como de un dialecto desconocido, todos le comprendieron aterrorizados.
                    Xarcas, conmovido, le besó la mano extendida, diciéndole:</p>
                <p>—Gracias, padre mío. </p>
                <p>Y tomando a Gemmah, que estaba desmayada, por la cintura, huyó, mientras hablaba
                    Antonio, con su tesoro, en el sigilo de un centauro que se aleja entre las
                    sombras con una ninfa robada sobre el anca.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>II</head>
                <head>Xarcas</head>
                <p>Entre la juventud aristócrata de Alejandría, se destacaba Xarcas Milcíades, rico
                    joven perteneciente, por su padre, a una familia histórica de Athenas, ciudad
                    que sus habitantes simbolizaron en una doncella coronada de violetas. Decíase
                    que la más fragante de esas violetas fue puesta en la frente de la doncella por
                    uno de los ascendientes de Xarcas, el gran Milcíades. Por su madre, entroncaba a
                    la romana familia consular de los Asinio, nobleza, aunque de origen rural, no
                    menos honrosa que la paterna. En efecto, para recordación de ambas, y por
                    especial encargo de su padre en el lecho de muerte, Xarcas usaba una cabeza de
                    asno coronada de violetas como símbolo de sus lares. La tenía esculpida en el
                    frontispicio de su palacio, en la gema de su anillo y en el camafeo del broche
                    de su túnica franjeada de púrpura.</p>
                <p>Bueno, sencillo y generoso, Xarcas era, en suma, uno de los ídolos de su
                    generación; muchos lo amaban, muchos le perdonaban su bondad y su riqueza, pocos
                    lo envidiaban y todos, todos lo respetaban. Huérfano único de padre y madre,
                    poseía una colosal fortuna. Y aunque tuviera la elegancia innata de un
                    Alcibíades, el alma literaria de un Aristóphanes, y un no sé qué de femenino e
                    ingenuo, había en su criterio más seriedad que en las palabras de un filósofo
                    estoico. Es que bajo la insignificante apariencia de un efebo griego, poseía el
                    espíritu de un filósofo cristiano.</p>
                <p>Aunque descreído, formado en la escuela de Platón, la lira de su alma era mística
                    y preludiaba, intuitivamente, los himnos de David... Aunque lanzado en las
                    continuas depredaciones de los jóvenes de su siglo, sus sentimientos eran puros.
                    Diríáse que su corazón era una ánfora impía de grácil impulso y bajo-relieves de
                    ninfas coronadas de pámpanos, que se levantaba, en el misterio eucarístico de la
                    misa, desbordante de sangre de Cristo. Agasajado del mundo, adulado de las
                    hetarias y bendecido de las musas, llevaba sobre su frente la predestinación de
                    la Gracia. Y no en virtud de largas penitencias y trabajos que lo hubiesen
                    aquilatado como el oro en el crisol de los magos, sino por ingénita virtud.
                    Porque hay bienaventurados que han llegado a serlo por inauditos esfuerzos, y
                    hay bienaventurados que nacen tales, sin trabajo alguno, benditos por el
                    Yerbo.</p>
                <p>Despreocupado, libre como el aire, con la hermosa alegría de los buenos, rodeado
                    de halagos y de amigos con quienes disertaba diariamente sobre las virtudes
                    estoicas y las verdades negativas del escepticismo, — a veces aparentemente
                    frívolo, por tradición y no por naturaleza, — tal era Xarcas en la primavera de
                    su vida. Quienes más tarde, en su maturescencia, le conocieron, conocieron otro
                    hombre...</p>
                <p>Era una tarde tempestuosa; gruesos nubarrones grises encapotaban el cielo.
                    Aislado en el triclinio, Xarcas devoraba un libro de pergamino: una vieja
                    Biblia, que había llegado por primera vez a sus manos, tan misteriosamente como
                    caen las piedras negras de la luna en las marmitas de los hechiceros.</p>
                <p>La entrada de una anciana liberta interrumpió su lectura.</p>
                <p>—La joven duerme ya más tranquila, — le dijo. — ¿Qué debo hacer, mi amo, cuando
                    despierte? </p>
                <p>—Dale libertad para que haga cuanto quiera. </p>
                <p>—Y ¿cómo debo llamarla? </p>
                <p>—Llámala Gemmah, ¿no se llama Gemmah, acaso? </p>
                <p>Y Haydahí, la vieja, se retiró refunfuñando. Yo le bacía gracia ninguna el nuevo
                    capricho de su joven amo. ¿Para qué servir a una esclava, a una esclava
                    adquirida de la cortesana Kleía, como a una patricia? Ella había visto muchos
                    antojos en su larga experiencia, que los hombres suelen tenerlos bien extraños;
                    pero ninguno tan absurdo como el de tratar con miramientos ¡y con tales
                    miramientos! a una pobre criatura esclava... ¡A ella, hija que fue de reyes,
                    nadie jamás la consideró princesa!,.. ¡Oh, decadencia de los nuevos
                    tiempos!...</p>
                <p>Haydahí no era ya una esclava, sino más bien un miembro adoptado en la familia de
                    Xarcas. Su abuelo la había adquirido, cuando era muy joven, en los mercados de
                    Chipre, para usos del ginéceo. La pagó muy cara, porque se decía que sangre real
                    alimentaba sus venas, por haber sido engendrada por un rey pastor en el vientre
                    de una reina bárbara. Provenía de la altiplanicie persa, y su verdadero nombre
                    significaba «Estrella-reflejada-en-el-fondo-de-una-cisterna». Las predicciones
                    de un mago de la India, en la época de su nacimiento, fueron causa de que tal
                    nombre recibiera; pero en su idioma era este tan largo y de pronunciación tan
                    difícil, que nunca lo pudieron aprender sus amos, que la llamaron para
                    suavizarle su esclavitud, simplemente, «La-bien-venida». Con el tiempo, estos
                    nombres degeneraron en el gracioso diminutivo de Haydahí.</p>
                <p>Un día, en premio de sus servicios, el patrón resolvió adoptarla en sus dioses
                    lares. Tomóla de la mano; la llevó ante el altar dónde ardía el fuego sagrado;
                    la bendijo; le volcó el agua lustral sobre la frente; la abrazó; la inició en
                    los ídolos particulares de su bogar; la presentó ante su familia reunida; le
                    brindó tortas y frutas que todos comieron; la invitó con generoso vino de
                    Corinto en una gran copa de oro en la que cada uno fue bebiendo y libando; y
                    luego oró así ante la pira:</p>
                <p>—«¡Oh tú, llama santa, siempre joven, siempre pura, siempre ardiente: en cambio
                    de nuestros cuidados cotidianos, conserva a mis hijos la salud, la riqueza y la
                    inteligencia, manantiales perennes de todos los goces y de todas las virtudes!» </p>
                <p>Dijo, presentó la esclava como una segunda madre a su hijo Xarcas, un niño
                    entonces, a quien ésta, pobre mujer estéril, dedicó desde ese momento todas las
                    afecciones que desbordaban de un corazón ávido de ternuras</p>
                <p>Desde el instante en que Xarcas oyera las santas razones de Antonio, en el templo
                    de Athanasio, una profunda duda exacerbó su espíritu. Olvidó todas sus antiguas
                    costumbres; suspendió los paseos; se negó a sus amigos, engolfándose en el
                    estudio de los filósofos y las Santas Escrituras. Así pasó una y dos lunas,
                    retraído, como un asceta. Hasta la súbita simpatía que le despertara Gemmah en
                    aquella noche aciaga, había cambiado de naturaleza y se manifestaba en ese
                    fraternal respeto que tanto indignaba a la anciana Haydahí, como un signo de la
                    decadencia de los tiempos y el afeminamiento de las generaciones.</p>
                <p>Extrañado por su ausencia, Hipólito, un primo paterno de su misma edad y con
                    quien le había ligado en la niñez una de esas tiernas amistades que sólo saben
                    sentir los niños, le visitó una tarde, vestido como un príncipe y seguido de dos
                    hercúleos esclavos etíopes. Después de tomar asiento en una sala con vistas al
                    jardín, díjole exabruptamente:</p>
                <p>—En verdad, Xarcas, que tu conducta me maravilla. ¿Que es de aquel alegre
                    carácter que tuviste? ¿Que de la amistad que me profesaste? ¿Qué de las riquezas
                    que has heredado de tus padres? ¿Que de tu juventud que pierdes silencioso,
                    encerrado en tu propio pensamiento, como en una cárcel hermética? ¡Piensa que
                    sólo se vive una juventud! </p>
                <p>Repúsole Xarcas:</p>
                <p>—Mi pobre Hipólito, la juventud del alma es eterna, por la gracia de Dios. Tú
                    eres quien derrochas tu existencia en fútiles cuando no delictuosos placeres.
                    ¿No sabes que el Señor ha de medir algún día tus actos en una balanza la más
                    precisa, y que te ha de pedir cuenta del empleo que hayas dado a tu vida?
                    Suponte que algún genio benéfico te brindara a elegir entre un inmenso palacio
                    repleto de tesoros y de esclavos, y una orgía opípara para todos tus sentidos,
                    pero tan breve como el sueño de una noche, ¿qué elegirías, el placer de la orgía
                    que tan pronto pasa, o el durable palacio redundante de tesoros y de esclavas? </p>
                <p>—El palacio... Tus sutilezas... </p>
                <p>—¿Y por qué has elegido la orgía? ¿Y por que has hecho de tu miserable vida
                    terrenal una perpetua orgía? ¿No piensas en el Más-allá? Me dirás: «el Más-allá
                    no existe, la carne vuelve al polvo de donde nació, y el hombre no es más que
                    carne»... ¡Desgraciado Hipólito! Si arrancas una flor de nenúfar y se la ofreces
                    a tu amada, ¿qué le dirás: «he aquí el verde tallo de una planta», o «he aquí
                    una hermosísima flor»? ¡El tallo es la carne, la flor es el alma en la entidad
                    que tú, oh miserable filósofo, llamas hombre!... Cuando te presentes al Criador
                    en el día del Juicio Final, ¿qué le dirás: «he aquí un cuerpo que ha engordado
                    en la piara del mundo», o «he aquí un alma que ha florecido en la plegaria y la
                    castidad»? </p>
                <p>Molestado por el giro que la plática había tomado e incapaz de hacerla variar
                    súbitamente de rumbo, — en vacilación análoga a la de las aspas de un molino de
                    viento que contrarias auras impulsan en sentidos contrarios, — Hipólito calló.
                    Después de un breve silencio que guardara mirando el rico mosaico latino del
                    piso, dijo, casi en broma, casi en serio:</p>
                <p>—Me estoy por convencer, yo, empedernido filósofo que llevo en el alma a
                    Sócrates, a Platón, y hasta Séneca. — Y como hablando consigo mismo, añadió: —
                    La verdad es que a los pueblos no les basta el acicate de la filosofía:
                    necesitan el freno de una religión. El Cristianismo es una religión pura y
                    simpática... La prefiero a todas las demás supersticiones, hasta a la del
                    Budismo, que profesaba nuestro antiguo y buen maestro Phoción. ¿Recuerdas a
                    Phoción? ¡Cuánto nos amaba, y cuánta ciencia poseía! Yo lo he llorado algunas
                    veces... Tengo un busto a la cabecera de mi lecho. El tampoco execraba el
                    Cristianismo... Lo que le desagradaba es el misterio del Hombre-Dios... Hubiera
                    deseado más un solo Dios-Padre, con un profeta humano por su naturaleza...
                    simplemente humano... </p>
                <p>—¡Tente, tente! — le gritó Xarcas, poniéndose de pie transfigurado, fuera de sí.
                    — ¡Te prefiero estoico, pitagórico, epicúreo, pagano, judío, maniqueo... a
                    secuaz del nunca bastante vilipendiado Arrio! </p>
                <p>Lágrimas de indignación brillaban en las pupilas del Cristiano, gotas del sudor
                    de la vergüenza surcaban su frente enrojecida, y su cuerpo temblaba como el
                    plátano del desierto acosado del simún. Es que la clara penetración del joven
                    había comprendido, aun antes del bautismo y de su profesión pública de fe, el
                    verdadero sentido de los Evangelios. Había devorado también, ávido de instruirse
                    en sus largas noches de insomnio, los veinticinco libros de Orígenes; y su ojo
                    de águila había distinguido desde el primer momento la Impostura de la Verdad.
                    Cuando cayó en sus manos «Thalía», una de las más bellas y por tanto más odiosas
                    obras de Arrio, comprendió tan bien su perfidia, que desde sus primeras líneas
                    suspendió la peligrosa lectura, la arrojó al fuego, y, como un mago, esparció
                    sus cenizas en el viento...</p>
                <p>—Mi muy querido Xarcas — le interrumpe Hipólito, a su pesar conmovido, — ¿has
                    olvidado el cariño que te he profesado y que te profeso?... ¿Pueden indignarte
                    mis dichos hasta tal punto?... Siempre me has acusado de superficial en mis
                    palabras y hechos, y de profundo en mis pensamientos; pero nunca de perverso...
                    ¿Por qué ahora me denigras así y me desconoces? ¿Has dejado ya de quererme? ¿Tu
                    religión te prohibe acaso que aprecies a tu amigo, a tu hermano?... </p>
                <p>Ambos se miraron en silencio con los ojos empañados por las lágrimas; y ambos
                    cayeron luego, en una espontánea expansión de fraternidad, el uno en brazos del
                    otro. Xarcas, más nervioso, más intenso, más infantil quizá, escondió su cabeza
                    en el regazo de su amigo, como un niño que oculta su dolor en el seno de su
                    madre, y estalló en sollozos; Hipólito le tomó las sienes con entrambas manos, y
                    le besó la frente.</p>
                <p>—Yo te prometo ¡oh generoso amigo de mi infancia, mi hermano! que si alguna vez
                    tengo una superstición... una fe, esa será tu fe!... — Y añadió pensativo,
                    melancólicamente: — Acaso pronto te pida el bautismo... ¡Acaso en breve lo
                    profese en mi lecho de muerte!... ¡Prométeme tú también que entonces me
                    asistirás, que rogarás por mí! </p>
                <p>—Velaré por ti, rogaré por ti ¡ oh mi hermano! — exclamó Xarcas, transido de
                    júbilo. </p>
                <p>Y la sonrisa que se le dibujó en los labios a pesar de las lágrimas, esplendía
                    como un sol que aparece, en una tarde de primavera, después de la lluvia.</p>
                <p>Retirado Hipólito, Xarcas volvió a sus estudios. Sólo le importunaba en esas
                    abstracciones, la ardiente gratitud de Gemmah, que le perseguía con sus grandes
                    ojos zarcos y llameantes. Como un perro, solía amanecer tendida a sus pies,
                    ansiosa de besarlos. Era tal la humildad de su pasión, que su ánimo se explayaba
                    en nervioso placer al besar los rastros que dejaban estampados en la arena sus
                    sandalias de plata, cuando sus pasos insomnes y felinos recorrían los rumbos de
                    un parque. Así amaba Gemmah, habiendo hallado al fin al ídolo de su juventud, de
                    una juventud con ardores de mujer en celo y con misticismos de lirio. La mirada
                    de sus ojos de virgen de Syria, tenía la impresión fugaz de una llama y la
                    profundidad de un océano. Ella le adulaba, le incensaba, lo santificaba y a
                    veces le odiaba con un ardor de ninfa. Su rostro oval era un iris cambiante de
                    impresiones, de ansias y desalientos. Era una blanca Sulamita, candorosa y
                    sutil. Tenía todo el calor de las mujeres orientales y ninguna de sus malicias,
                    porque era virgen sin otras ambiciones que ese Amor, eje de sus evoluciones,
                    principio y fin de sus pensamientos, objeto y sujeto de sí misma. Es que su
                    súbito Amor era ella misma; sin su Amor no hubiera podido vivir...</p>
                <p>Pero era tal el casto ensimismamiento de Xarcas, que para él ese fruto maduro,
                    sabroso y perfumado, con sus esmaltes de suaves matices, se le presentaba tan
                    repugnante como un reptil que se arrastrase en el cieno.</p>
                <p>—¡Ve de aquí, mujer! — le respondían sus ojos cuando le importunaban las
                    platónicas caricias de sus miradas.— En vez de echar hacia mí tus manos
                    temblorosas, entra en el santuario de mi alma. Mi alma es como un templo; en
                    ella podrás creer, orar! </p>
                <p>Y Gemmah contemplaba al amo como la entrada de ese santuario, y su silueta
                    material la fascinaba. Tal sucede ante algunos templos griegos cuyos
                    frontispicios de Paros deslumbran al viajero extático ante ellos, y cuyo recinto
                    obscuro les repele y desaparece en sombras de cueva, eclipsado, bajo el sol de
                    Athenas, por la esplendidez del pórtico.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>III</head>
                <head>Kleía</head>
                <p>Espléndido pangrama se desarrollaba desde la más alta azotea del palacio de
                    Xarcas Milcíades, en aquella divina tarde de primavera. Hacia la Grecia, el
                    Mediterráneo agitaba sus olas de un azul obscuro. Hacia el Levante, blancas
                    nubes se cernían sobre el anfiteatro de las fastuosas quintas del Bruchion,
                    desde el promontorio Lochias hasta la bahía artificial de Kibotos. El palacio de
                    los Reyes, el Posidion, el Sebastion, el Emporion y muchos otros edificios de
                    mármoles blancos, alzaban sus orgullosas fachadas de columnas corinthias y
                    asiáticas, escalonados como templos griegos entre las sombras de árboles
                    seculares; el lago Mareotis, diríase un espejo de acero que se perdía en
                    lontananza. Hacia el desierto, siguiendo paralelamente la faja gris celeste del
                    Eurotas, las ruinas y los bosques se sucedían internándose en la naciente noche.
                    Hacia el Ocaso, sobre el Racotis, el sol se disolvía en una gasa deslumbrante de
                    tintes rojos, anaranjados y lilas, que envolvían el puerto y sus hormigueantes
                    turbas marineras, el templo pagano de Serapis y el barrio comercial, hasta
                    esfumarse, como en un punto negro que culminaba sobre el horizonte azul del mar,
                    en el islote de Antirrodos.</p>
                <p>En el centro convergente de tan bellas y variadas perspectivas, tendido sobre un
                    diván persa, abandonados a su alrededor los infolios cuya lectura no permitía ya
                    la pálida luz del crepúsculo, meditaba Xarcas acerca de la esplendente Verdad de
                    los Evangelios, la audaz cobardía de las Imposturas heréticas y el perverso
                    Espíritu del Siglo. Cuando más discurría, disponíase mejor para recibir el
                    bautismo de la boca del santo obispo Athanasio, y aun no le era extraña la idea
                    que el Cielo, por su creciente Fe, lo llamase un día, repartidos sus bienes
                    entre los pobres, a la augusta misión del Sacerdocio. Pero era preciso esperar
                    mejores tiempos, que harto malos eran aquellos... Arrio el maldito triunfaba...
                    Las cohortes de Syriano sostenían al falso prelado Gregorio de Capadocia en la
                    sede de Alejandría; y sus secuaces predicaban, en los nueve templos, infames
                    tergiversaciones de la doctrina enseñada por Nuestro Señor Jesucristo y sus
                    Apóstoles... Athanasio y sus fieles habían huido de la ciudad, contagiada de la
                    terrible peste espiritual del arrianismo; vegetaban misteriosamente ocultos
                    entre los bosques adyacentes y las tumbas y las ruinas, esperando el instante en
                    que, con la ayuda de Dios, reaparecerían en la ciudad pestífera... De allí
                    partiría entonces, otra vez victoriosa, la palabra de la Verdad...
                    Reconquistaría a Constantinopla, la capital, el foco, donde eran tales la
                    corrupción del pueblo, la ceguedad del clero y la tiranía del emperador
                    Constancio, — aconsejado por Eusebio el eunuco, aborto de la Sombra que no
                    buscaba en su vergonzosa privanza más que los medios de vengarse en la
                    Humanidad, sin distinguir culpables de inocentes, — condenaba al ostracismo y al
                    cadalso y a la hoguera, a quienes se atrevían a pronunciar la divina palabra de
                        «<seg rend="italic">Consubstancialidad»,</seg> que reasume el Misterio de
                    Dios, uno y trino. ¡Tan densas tinieblas envolvían, muerto el justo Constantino
                    y eclipsado Athanasio, a todo el Imperio, de Occidente a Oriente! De sus cubiles
                    salían, en la obscuridad, mágicos, filósofos, arúspices, y agoreros, que
                    llevaban la barbarie de sus ritos hasta degollar los niños, para adivinar el
                    porvenir en sus entrañas palpitantes y comer de sus carnes...</p>
                <p>Sola, sin anunciarse más que por su exótico perfume de jacinto, deslizándose como
                    un reptil por las salas y las escaleras en la hora en que los esclavos cenaban,
                    se presentó Kleía la cortesana, el índice de la diestra sobre el labio. Vestía
                    una amplia túnica de velos negros sembrados de rubíes; un collar larguísimo de
                    corales envolvía la matidez de su garganta; sobre los hombros, dejándole libres
                    los desnudos brazos cargados de brazaletes, flotaba como una nube un manto de
                    plumas de cisne ribeteado de una franja de arabescos de turquesas; sandalias de
                    cuero de cocodrilo calzaban sus ligeros pies con los dedos llenos de sortijas de
                    ópalos y esmeraldas; en la mano izquierda llevaba un abanico de plumas irisadas,
                    y, sobre su cabello, una blanca flor de loto.</p>
                <p>Aunque apercibido de su inesperada presencia, Xarcas permaneció tendido, mudo e
                    inmóvil, como si no la advirtiera, cavilando con los ojos en las estrellas que
                    recién se iban encendiendo en el firmamento, una a una.</p>
                <p>—¡Que los dioses te bendigan, Xarcas!— exclamó Kleía, vacilando, algo cortada,
                    con ese tono de reproche que suelen usar los niños mimados para con sus mayores. </p>
                <p>Previa pausa, el joven repuso, lentamente, sin mirarla:</p>
                <p>—Que Dios te bendiga. </p>
                <p>No sabiendo cómo entrar en materia, la bella cortesana, que de nadie soportara
                    tales pruebas de indiferencia y casi de desprecio, le intimó, sacando fuerzas de
                    flaqueza, con cierta resolución de ataque:</p>
                <p>—He venido a reclamarte a Gemmah, una joven esclava de Syria que he adquirido en
                    los mercados de Jerusalem, y que, según mis informes, ha hallado refugio en esta
                    casa... Se me ha dicho que tú me la has robado; yo, que te conozco, no lo he
                    creído. </p>
                <p>—He ordenado ya a mi intendente Euphrosias,—contestó el interpelado en la misma
                    postura, — que te la pague. Se te indemnizará. </p>
                <p>—¡No quiero indemnización ninguna! — exclamó Kleía con triunfante energía. —
                    Quiero a Gemmah, mi esclava, de quien tú no puedes apoderarte porque es <seg
                        rend="italic">cosa mía,</seg> absolutamente mía, y tú no puedes obligarme a
                    que te la venda. — E intimidada por su propia fiereza, agregó suavemente: — No
                    puedo prescindir de esa esclava; nadie me servirá como ella, al vestirme después
                    del baño. ¡Era tan suave su mano al pasar el strigilo sobre mis hombros! </p>
                <p>—Mientes, — la interrumpió Xarcas, siempre acostado y con la mirada en el zenit.
                    — Gemmah es una pobre y altiva salvaje que no te servirá, ni te ha de haber
                    servido nunca como las griegas o las galas en los trabajos pueriles de tu
                    acicalamiento diario. </p>
                <p>—¡Veo que conoces mejor que yo a mis propias servidoras! — repuso Kleía con
                    sorna. — Sea como fuere, quiero a mi esclava... ¿Entiendes?... ¡Necesito a mi
                    esclava! </p>
                <p>—Te la pagaré... lo que pidas. </p>
                <p>—No quiero dinero, quiero a mi esclava,— afirmó con creciente energía, dando un
                    puntapié en el pavimento, como un potro que piafa. </p>
                <p>—Y ¿para qué la quieres? ¿Estarás acaso tan vieja que necesites de esclavas
                    jóvenes y bellas para tus amigos? </p>
                <p>Kleía, cuyos ojos húmedos de indignación midieron imperiosamente al joven
                    aristócrata de pies a cabeza, en la postura desdeñosa que éste afectaba,
                    exclamó:</p>
                <p>—¿Y eres <seg rend="italic">tú</seg> quien me lo dice, <seg rend="italic"
                        >tú,</seg> que de rodillas, como toda la juventud de Alejandría, me has
                    adorado?... ¿Lo olvidas? </p>
                <p>—¡No lo recuerdo! — respondió el alejandrino secamente, rojo de vergüenza. Pero
                    recapitulando se acordó del octavo mandamiento del Decálogo, y añadió, con menor
                    firmeza: — No quiero recordarlo... </p>
                <p>Se hizo un nuevo silencio, cada vez más penoso para la joven cortesana, la «Peina
                    de Alejandría» como se la llamaba, quien, ante los insultos de Xarcas, sentía
                    antes aumentar que debilitarse la intensidad de su simpatía:</p>
                <p>—¡Devuélveme mi esclava! — acabó por decir, con ese trémulo de cólera con que las
                    mujeres suelen disimular el sollozo que ronca en la garganta. </p>
                <p>—Te daré por ella cien mil sextercios en oro. </p>
                <p>El precio fijado era tentador; sin embargo, Kleía se negó con una elocuente
                    inclinación de cabeza. Xarcas, que no la miraba, adivinó su gesto.</p>
                <p>—Te daré por ella doscientos mil sextercios en oro. </p>
                <p>Idéntica negativa.</p>
                <p>—Quinientos... Un millón... </p>
                <p>Era absurdo ese precio, y aunque Xarcas fuese hombre de cumplir su palabra,
                    Kleía, sin oirlo casi, le contestó con inusitada dulzura:</p>
                <p>—No quiero <seg rend="italic">tu</seg> oro, Xarcas. </p>
                <p>El rico alejandrino se alzó de hombros, como diciendo:</p>
                <p>—¿Qué te puedo yo dar sino mi oro! </p>
                <p>—¡Quiero a Gemmah! ¿Lo has oído? Quiero a Gemmah; y ahora mismo voy a buscarla y
                    me la llevo. ¡Tú no puedes impedirlo! </p>
                <p>Ante tal amenaza, dicha con voz conmovida y segura, Xarcas se reincorporó de
                    pronto, se sentó, y mirándola por vez primera cara a cara, en tono de
                    conmiseración:</p>
                <p>—No harás eso, Kleía, — le dijo. </p>
                <p>—¿Quién me lo impedirá, ¡por Júpiter! — Y la joven se sonrió con deliciosa
                    ironía. </p>
                <p>—Yo, que te daré lo que quieras... </p>
                <p>Por su conocimiento imperfecto de los hombres, o más bien por conocerlos
                    demasiado, Kleía equivocó la significación del súbito cambio en la actitud de su
                    antagonista, que se volvía sumiso como un esclavo negro, y del cariñoso brillo
                    que asomaba en su mirada; y le contestó con la más provocativa de sus
                    sonrisas:</p>
                <p>—Pues bien poco quiero... </p>
                <p>—Pide, y te lo daré, si puedo... ¿Quieres un millón de sextercios? </p>
                <p>Y acercándose con un mohín gracioso, casi al oído, le respondió Kleía:</p>
                <p>—¡Quiero un beso de tus labios! </p>
                <p>Xarcas frunció el ceño.</p>
                <p>—Te daré quinientos mil... ochocientos mil... un millón... ¡un millón de
                    sextercios! </p>
                <p>Aquello era demencia, simplemente. Y asimismo la cortesana rehusaba, pensando, en
                    su lógica de bellísima coqueta, que después de aquella primera concesión que
                    pedía, ya vendrían los cien mil, quinientos mil, el millón, los millones, toda
                    la fortuna del joven en alas de sus caricias. El abrazo en pos del beso, en pos
                    del abrazo el hombre, y en pos del hombre, sus gemas...</p>
                <p>—Quiero un beso de tus labios... — murmuró con un gesto apasionado y púdico. </p>
                <p>—Y luego, ¿me dejarás tu esclava? </p>
                <p>Kleía respondió con un ademán.</p>
                <p>—¿Lo juras? </p>
                <p>—¡Lo juro por Venus Aphrodita! </p>
                <p>Xarcas se puso de pie, pasó sus manos por la flexible cintura, cerró los ojos
                    como si se sintiese mareado por el penetrante aroma de jacinto, y la besó larga
                    y hondamente en los labios... Después se retiró como si le repugnara aquel
                    contacto; arrancó el broche que sostenía su túnica, un inavaluable camafeo
                    rodeado de perlas, que representaba, símbolo de su linaje, una cabeza de asno
                    coronada de violetas; lo entregó a la joven, y le dijo brutalmente:</p>
                <p>—¡Toma, y ahora vete para siempre! ¡Que mis ojos no te vuelvan a ver, monstruo de
                    tentación y de pecado! ¡Adiós! </p>
                <p>Estremeciéndose como si se la despertase de un sueño, temblando de cólera, Kleía
                    dejó escapar un insulto soez de sus dientes apretados; arrojó al suelo el
                    presente, y huyó con aceleradísimo paso. Viola Xarcas bajar en un instante las
                    escalinatas, cruzar las terrazas, atravesar los jardines y trasponer las verjas,
                    el flotante manto de plumas de cisne levantado por la brisa y la rapidez de su
                    marcha, como las alas blancas de un inmenso pájaro negro que se perdiera en las
                    sombras...</p>
                <p>Sintiéndose aliviado de un peso terrible que le oprimía el pecho, el alejandrino
                    aspiró con deleite las brisas perfumadas de la noche; parecíale que en aquel
                    momento de victoria, había huido de él para siempre, encarnado en esa ave negra
                    de blancas alas tendidas, el viejo paganismo de su casta. Renacía a una nueva
                    vida que, triunfando de la decadencia del siglo, debía regenerar a los hombres.
                    ¡Todo su ser se dilataba en el Ideal de una religión de Caridad!... Ordenó a la
                    anciana Haydahí que nadie interrumpiera sus meditaciones; sin tomar alimento
                    alguno, que la digestión de su espíritu excluía las de su cuerpo, se tendió de
                    nuevo pensativo en su diván, observando distraídamente la tardía luna blanca,
                    que emergía como una ninfa del fondo de las aguas.</p>
                <p>Pensamientos variados y encontrados le desvelaban. Cuando soñaba en las glorias
                    de la predicación del Evangelio, en dejar hogar y patria para lanzarse, nuevo
                    Pablo, a iluminar con la Verdad extrañas tierras, una voz secreta le
                    contradecía...</p>
                <p>«¡No! no nimbará tu frente la aureola del Apóstol, — decía la voz. — ¿No puedes
                    honrar a tu Dios en otra forma menos contraria a tu propia y frágil naturaleza?
                    Polvo eres y al polvo volverás... Está escrito: «creced y multiplicaos»... ¿No
                    servirías mejor a mi Dios procreando como un patriarca antiguo? ¡Oh, Gemmah,
                    visión de tierra y de cielo! Ejemplo de humildad darías al tomar esposa a mujer
                    de tan ínfima condición!... Ejemplo de castidad darías al tomar por esposa única
                    a quien las leyes y costumbres me autorizan a hacer mi concubina!... Ejemplo de
                    buen padre darías al formar una prole temerosa del Señor!... «Creced y
                    multiplicaos», dicen las Santas Escrituras...</p>
                <p>«Noé, Abraham, Isaac, Jacob, Job, Aarón, todos fueron felices esposos y felices
                    padres; David poseyó varias mujeres, y Salomón, el sabio, el santo, ¡varios
                    centenares de mujeres! Algunas tan bellas como Balkis, ¡como Balkis, la reina de
                    Saba! Y, después de Jesucristo, ¿no ha escrito San Pablo epístolas en que cantan
                    el matrimonio casi con tanta pasión como el Cantar de los Cantares?»</p>
                <p>Y otra voz secreta hablaba luego en él, como el murmurio de una corriente
                    subterránea de su alma:</p>
                <p>«¡No! ¡No tergiverse la Verdad tu espíritu apasionado! ¡No arrojes sombra en la
                    luz! ¿No contestó el Hijo del Hombre a aquel mancebo principal en quien puso los
                    ojos con agrado, y que le preguntaba el camino de su salvación: «te falta una
                    sola cosa; anda, vende cuanto tienes y dalo a los pobres, y tendrás tesoros en
                    el Cielo; ¡ven y sígueme»! ¿Y no añadió luego, el mismo Hijo del Hombre: «En
                    verdad os digo que no hay ninguno que haya dejado casa, o hermanos, o hermanas,
                    o padre, o madre, o hijos o tierra por Mí y por el Evangelio, que no reciba cien
                    tantos, ahora en este tiempo, casa, hermanos y hermanas, y madres, e hijos y
                    tierras con persecuciones» — ¡con persecuciones! — «y en el siglo venidero la
                    vida eterna»?...</p>
                <p>«Y apenas se han difundido estas palabras en el Universo, ¿no se ha lle-nado el
                    Universo de santísimos modelos desde Pedro y Pablo hasta Antonio y Pacomio?
                    Gracias al Cielo que ha sido dado a tus ojos contemplar tan edificante
                    espectáculo, para solaz de tu alma entristecida por los torpes escándalos, los
                    torpísimos escándalos del Mundo!»</p>
                <p>Y otra voz interna y secreta, que poseía las pedantes inflexiones del discurso de
                    los filósofos y era sonora y espumante como una torrentosa catarata del trópico,
                    bajo el sol meridiano, le decía:</p>
                <p>«¡Olvida, oh pobre hombre, tus desventuradas alucinaciones, y recuerda que ante
                    todo eres hombre, nacido <seg rend="italic">de</seg> la mujer, y nacido <seg
                        rend="italic">para</seg> la mujer! No te engañen ficciones religiosas, tan
                    contrarias, en verdad, a la naturaleza. El equilibrio de tu espíritu y la
                    regularidad de las funciones de tu cuerpo, claman por la esposa. La felicidad
                    del hogar es pura y grande, — ¡la más pura y la más grande! Tu alma se podrá
                    espaciar en él como en su natural elemento, así como el pez en el agua. El
                    cenobismo es una locura, propia tan sólo, por lo tanto, de enfermas
                    imaginaciones. ¡En verdad te digo que la familia y la sociedad son tu natural
                    elemento, oh hombre, y que no debes concebir un pez que habite una choza o un
                    águila que anide en el fondo de los mares! Sólo abusando el hombre de sus
                    fuerzas espirituales en desequilibrio de su propia naturaleza, puede inventar
                    tan absurdas aberraciones...</p>
                <p>«Y además, tu suma ignorancia de místico se equivoca al proclamar el cenobismo
                    como instituido sólo por tu Señor Jesucristo y como exclusivo patrimonio de los
                    cristianos. ¿No sabes, desventurado, que millares de años antes de que viniera
                    al mundo tu Redentor, millares de hombres, a orillas exuberantes del Indo y del
                    Ganges y en la altiplanicie de Persia practicaban la abstinencia, el más pleno
                    Renunciamiento? Eran discípulos de Brama, de Buda y de Zoroastro, y sus
                    espíritus eran más ricos que los vuestros, miserables orugas, porque no eran
                    mezquinos glosadores de esos pretendidos Santos Evangelios, sino soberanas
                    mariposas de luz que remontaban a lo Infinito el vuelo de sus imaginaciones, en
                    la contemplación de una naturaleza portentosa por sus ríos inmensos, sus
                    bosques, su fauna, sus huracanes!</p>
                <p>«En verdad, en verdad te digo que tu tocación es un absurdo contrario a la
                    naturaleza; y que tus creencias son un absurdo contrario a la historia. Son
                    desequilibrios y mezquindades de un espíritu apocado y torcido... ¡Enderézalo,
                    déjalo enderezarse sólo por su propio instinto, y se ante todo una buena bestia,
                    si quieres ser un sabio hombre!»</p>
                <p>Y otra voz, cuyas notas le llegaban como el lejano perlear de un manantial que
                    surge en lo alto de una montaña, oculto entre las breñas y la maleza, le
                    respondía:</p>
                <p>«Al escuchar un argumento, trata de que tu vista penetre en sus fines. Cuando se
                    te presente un estanque bajo la borrasca de las pasiones de tu alma, no verás su
                    fondo, porque esa borrasca revolverá su lodo y sus aguas y las amalgamará en
                    confuso torbellino. Espera a que se serene tu espíritu; y cuando, en la quietud
                    y la soledad, se calmen las tormentas, observa bajo las aguas claras del
                    estanque su verdadero hoyo, que podrá ocultar cieno traidor y repugnantes
                    reptiles, o brindarte un lecho de frescas arenas, para que en cristalinas aguas,
                    como en un nuevo Jordán, pueda beber tu boca y fortalecerse tu cuerpo y
                    fortificarse tu alma!</p>
                <p>«Piensa que si en todo hombre hay una bestia, hay también un espíritu. Y que si
                    la bestia ansia esparcirse en el lodo, el espíritu ansia volar a las alturas.
                    ¿Por qué has de dar preeminencia a la bestia sobre el espíritu, si el espíritu
                    es la parte sublime o imperecedora de ti mismo? Si buscas el placer, si el
                    placer es el fin de tus instintos: piensa que mayores placeres te proporcionará
                    el Cielo, a que puedes llegar en tu vida terrenal practicando el cenobismo, que
                    la piara de la vida animal...</p>
                <p>«Si Nuestro Señor instituyó la vida solitaria y santa para los cristianos, ¿qué
                    te incomoda que también les recomendaran a sus fieles Zoroastro y Buda y Brama,
                    los falsos profetas? Los lirios pierden su fragancia y su belleza porque un
                    rinoceronte o un camello haya pastado lirios?...»</p>
                <p>Y otra voz, que era como el rugido desesperado de un león hambriento en el
                    desierto, retumbó en su corazón; y le encendió la cabeza, los ojos, los labios,
                    el pecho, el cuerpo, todo, con una llama que, de nervio en nervio, agitaba y
                    hervía el oleaje de su sangre:</p>
                <p>«¡Gemmah! ¡ Gemmah! ¡ Gemmah!... ¡Eucarístico pan que alzo en el altar de mi
                    espíritu!... ¡Gemmah!...»</p>
                <p>Y esta voz triunfaba, porque al retumbar prolongado el trueno, nadie oye el
                    plácido murmullo del arroyuelo que serpea entre el césped, ni el sordo ruido de
                    las corrientes subterráneas del alma...</p>
                <p>Y como si no hallara en el firmamento bálsamo a su angustia, bajó sus miradas a
                    la tierra... Sobre la escalinata que daba a la puerta cerrada de su aposento,
                    surgió una visión tan deslumbrante, que instintivamente llevó las manos a los
                    ojos. Un ángel todo blanco dormía allí tendido sobre los escalones de mármol;
                    nimbábale la luz plateada de la luna; los pámpanos de una vid silvestre
                    sombreaban su dorso; y su frente, bajo una voluptuosa cabellera, reposaba sobre
                    el brazo doblado, en el sopor de una respiración tranquila. Más que con la vista
                    con el alma reconoció a Gemmah, la virgen de Syria. «¡Ave!» exclamó sin poder
                    contenerse, con la vaga idea del querub que había bajado del cielo a dormirse
                    allí en su umbral, para darle ejemplo de humildad y penitencia... «¡Ave!»</p>
                <p>Era una noche tibia de verano. Un aire incitante y suavísimo susurraba entre las
                    palmeras y los sicómoros, como diciéndoles al oído yagas frases de una yaga
                    ternura. Los cármenes de las flores desprendían sus fragancias más voluptuosas.
                    Por aquí y allí cruzaban pesadamente algunos vampiros e insectos de la sombra.
                    En lo alto, millones de estrellas temblorosas; al occidente, los minaretes,
                    obeliscos y cúpulas de la ciudad; al oriente, sus jardines; el mar, a lo lejos,
                    el mar dormido o muerto como un lago de aceite... Por doquier el silencio de la
                    tumba; y sobre el umbral de mármol, suelto el cabello y medio oculta la mitad
                    del cuerpo bajo los pámpanos de una viña que con artístico amor escala el muro,
                    — el ángel dormido.</p>
                <p>¡Ahí estaba, acaso rendida de fatiga, ella, la que seguía sus rastros, buscando
                    la limosna de una mirada!... Sin entenderla, sin quererla entender, él prepárala
                    para la Fe, como un hermano; y ella se esforzaba, por su Amor y consejo, a darse
                    a pensamientos más útiles y más propios a una niña piadosa; como, por ejemplo,
                    buscar todas las combinaciones de letras a que se presta el nombre de Cristo,
                    para ir así conociendo mejor la religión que ya su amo estaba decidido a
                    adoptar, y hacerse más digna de recibir el bautismo. Pero su preocupación fija
                    no la abandonaba por mucho tiempo, y como en los círculos viciosos de los falsos
                    filósofos de la impiedad, tarde o temprano volvía al punto de partida. Hubiera
                    deseado servirlo de rodillas, y así se lo insinuaba siempre, queriéndole besar,
                    de grado o por fuerza, los rastros que dejaban en el polvo, al pasar, sus
                    sandalias. Jamás fanática alguna siguió con mayor pasión en las calles de
                    Jerusalem, a un joven taumaturgo...</p>
                <p>Una bandada de aves nocturnas que pasó graznando sobre su cabeza, le distrajo del
                    magnetismo de aquella visión que contemplaba como en un largo sueño. Sintió que
                    el frío de la noche le penetraba en sus venas, y apartó la cabeza, no con menor
                    horror que el de un hombre que, al borde de un abismo, siente los primeros
                    aleteos del vértigo. Como los leones del Posidion, encerrados en los fosos,
                    comenzó a pasearse rugiendo de uno a otro extremo de la terraza. Así lo
                    sorprendió el alba, y como había visto el sol hundirse en el Ocaso lo vio
                    también, hacia el Levante, teñir de rosa las aguas dormidas, despertar los
                    ruidos de los bosques y las turbas de marineros que cantando, comenzaban en el
                    puerto las diarias faenas de carga y de descarga. Y al contemplarlos, él, joven,
                    rico, noble y bello, envidiaba la mediocridad de sus miserias.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IV</head>
                <head>Hipólito</head>
                <p>En la tarde, lo visitaron Demetrio, un poeta, Q. Cursio Coelio, hijo de un
                    prefecto de pretoria en Egipto, Anaximenes, anciano discípulo del filósofo
                    Plotino, y otros varios amigos, jóvenes y viejos, griegos y latinos, estoicos y
                    epicúreos. Todos venían a cerciorarse de su conversión al Cristianismo, cuya
                    nueva había asombrado a la ciudad, y divertido, por las picarescas chanzonetas
                    de Kleía, a los hombres del Bruchion. Quién le daba su pésame; quién le
                    felicitaba con ironía; unos se burlaban: alegrábanse otros; pero de nadie hubo
                    una palabra sensata de plácemes. Escuchó los sarcasmos, así como las satíricas
                    adulaciones, con el desdén de una esfinge gigantesca que recibe sobre sus
                    pétreas ancas el granizo, el sol, las nubes de arena del simún...</p>
                <p>Q. Cursio Coelio lo increpó, con su romana gravedad:</p>
                <p>—Caro Xarcas, no pensaba que los dioses me permitieran jamás, en este siglo
                    sorprendente, contemplar tan sorprendente caso. Si me es dado expresarme con
                    franqueza de tus creencias, yo, que no poseo ni tu galana cortesía ni tu sutil
                    dialéctica de alejandrino, te diré, en mi enérgico idioma de soldado, que tu fe
                    es simplemente... Tú que sabes el latín tan bien como yo mismo, traduce pues mis
                    palabras: amigo mío, tu fe es <seg rend="italic">insania</seg>, es <seg
                        rend="italic">amentia</seg>, es <seg rend="italic">stultitia</seg>... — Y
                    agitándose por grados, agregó brutalmente: — ¡Es <seg rend="italic"
                        >dementia!</seg> ¡Es <seg rend="italic">incipientia furoris!...</seg>
                </p>
                <p>—En tu opinión, Cursio Coelio,— respondió con dulzura el interpelado. — ¡Quiera
                    el cielo que varíe tu criterio antes de la hora de tu muerte! </p>
                <p>El romano no pudo contestar: tanto lo agitaba su indignación contra el hecho, que
                    en sus adentros interpretaba como síntoma funesto de corrupción y decadencia...
                    Un esclavo le acercó una riquísima mesa de cedro con incrustaciones de hojas de
                    oro, en forma de artística corona; una esbelta copa de ónix y plata; y una
                    jicara de barro grabado llena de fresco vino de Grecia. Hízose servir, bebió dos
                    o tres copas a grandes tragos, y, algo más sereno, agregó:</p>
                <p>—En fin, yo no entiendo los jóvenes del día. Eres libre, Xarcas; ha tiempo ya que
                    vistes la toga viril... ¡Haz lo que te plazca! </p>
                <p>—Tampoco entiendo yo a los jóvenes del día, — interrumpió el viejo discípulo de
                    Plotino, mesándose su larga barba cana. — Carecen de la virtud de los estoicos y
                    de la prudencia de los epicúreos, de las fuerzas del soldado y de la elasticidad
                    de los filósofos. Tan débiles son, que se hacen fácilmente sugestionables, cual
                    si estuvieran enfermos. Entonces es cuando caen bajo el magnetismo de un loco
                    como Orígenes, de un audaz como Arrio, o de un charlatán cualquiera como
                    Athanasio. ¡Para ellos, los cuervos tienen pupilas de serpiente! </p>
                <p>De tal modo irritóse Xarcas al oír parangonarse a Arrio con Athanasio, que no
                    acertó a hablar; la ancianidad de Anaximenes le imponía... Para cortar el
                    diálogo enojoso, Demetrio interrumpió jovialmente:</p>
                <p>—Pero tus nuevas creencias no nos impedirán cenar como de costumbre, Xarcas. El
                    fresco de la tarde se hace ya sentir en esta terraza. Pasemos al triclinio, y
                    veamos las maravillas que nos presentará tu intendente Euphrosias. </p>
                <p>—Vosotros me dispensaréis, amigos míos... — contestó con perplejidad el dueño de
                    casa. — Pasad al triclinio y cenad si gustáis; yo os aguardaré aquí... — Y llamó
                    en seguida al intendente: — ¡Euphrosias! ¡Euphrosias!! </p>
                <p>—Y ¿por qué no cenas tú con nosotros? ¿Estás enfermo? — preguntó ceñudo Q. Cursio
                    Coelio. </p>
                <p>—Enfermo... creo que no. </p>
                <p>—Como no estás bautizado todavía, según se nos ha dicho, no te detendrá el
                    ayuno... </p>
                <p>—No; es que... </p>
                <p>—¿Es que ignoras que según nuestros y vuestros antiguos usos es insulto a tus
                    visitas no pasar al triclinio a presidir su cena?—lo interpeló el
                    romano.—¿Somos, oh Xarcas, por ventura, esclavos y libertos, o somos tus
                    iguales? ¡Vámonos, amigos, vámonos, que el pobre Xarcas está loco, y como un
                    loco nos insulta! ¡Por Zeus, que es un hombre perdido! </p>
                <p>Y sin más, todos se despidieron, compadecidos de la locura de su antiguo aunque
                    parco camarada de orgías.</p>
                <p>Inmóvil en su asiento, la cabeza entre las manos, Xarcas fijó su mirada vaga en
                    el horizonte azul... Así lo halló luego Hipólito, que, fiel a su amistad, venía
                    a informarse de su salud, alarmado por las noticias circulantes. No habiéndolo
                    oído llegar el soñador, se le anunció con una palmada sobre su hombro. Xarcas
                    pareció despertar de una pesadilla oriental, poblada de dragones y
                    vampiros...</p>
                <p>—¡Ah, eras tú!—le dijo simplemente, tendiéndole una mano temblorosa. </p>
                <p>El amigo quedó mudo de asombro y compasión. ¿Este era el Xarcas de ayer, éste de
                    ojos hundidos y pupilas dilatadas y fijas, de pómulos salientes y crispados
                    labios? Midiendo la situación con su ágil vista de hombre de mundo, el visitante
                    disimuló su desagradable sorpresa, se sentó, e inició la conversación con
                    fingida alegría.</p>
                <p>—Me parece que te fatigan tus cavilaciones. ¿Qué quieres, Xarcas? Todos sentimos,
                    de cuando en cuando, alguna sombra en el alma. ¡Pero la juventud debe vencer!
                    Domínate, esfuérzate y charlaremos un rato; yo también me siento melancólico
                    esta tarde... Y tanto, que no tengo apetito... Que casi estoy por pedir la
                    blanca mano de Emilia, la hija de L. Paulo Lépido, que con tanto ahinco me
                    brinda nuestro buen amigo Q. Cursio Coelio. ¿Crees tú que por su dote, o por su
                    belleza y su virtud? Yo pienso que porque me siento triste y solo... ¡Y nada me
                    importa que los envidiosos digan que por su dote!... ¡Robar a las provincias es
                    una profesión que, por Júpiter, da más que todas las profesiones! </p>
                <p>Y así continuó Hipólito su plática insubstancial; Xarcas le escuchaba en ciertos
                    instantes, y en otros se reabsorbía en su persistente meditación... En esto,
                    como adivinando un vago deseo de su amo, se presentó Gemmah, con su ancha cesta
                    llena de ananáes, naranjas, dátiles y lotos comestibles, seguida de una esclava
                    negra que aportaba aromático vino de Chipre y dos ánforas de plata cincelada.
                    Hipólito calló de pronto ante la graciosa aparición, siguiendo con mirada de
                    codicia su bello rostro, su modesta figura, su cabellera, sus contornos
                    exquisitos. Y dijo, sonriendo, cuando la joven desapareció en silencio:</p>
                <p>—Ahora comprendo, Xarcas, tu retraimiento. La jaula resulta un nido encantador
                    cuando tal fénix encierra... </p>
                <p>—Hipólito, — le respondió el interpelado, — te juro que jamás he atentado contra
                    mi esclava. </p>
                <p>—Son secretos de alcoba... </p>
                <p>—¡Yo! </p>
                <p>—No vale la pena que te alteres por causa tan nimia. Ya sé que ahora eres un
                    casto... Un monje imitador de ese Antonio que habita la Tebaida y puebla el
                    Egipto con la fama de su santidad. </p>
                <p>—¡Nada de burlas, Hipólito! </p>
                <p>—¡Yo no me burlo, Xarcas, te envidio! </p>
                <p>—¿Y si me envidias, por qué no sigues tú también el ejemplo de ese santo monje? </p>
                <p>Hipólito sonrió y repuso, descascarando con los dedos una naranja color de oro,
                    después de beber un trago de vino:</p>
                <p>— Me asombra tu ingenuidad, mi querido Xarcas... No be nacido para solitario, y
                    tú lo sabes... Lo que te'envidio es a esa graciosa esclava... ¿Gemmah, no? La
                    prefiero a Esther, la bija de Noemí, la alta esclava judía de nuestra
                    inolvidable Kleía... Esther se parece a su madre; pero es mucho más bella que su
                    madre. ¡Gemmah es más bella que Esther! Bien ha hecho mi buena Kleía en
                    vendértela, pues es tan hermosa que todos sus amigos preferirían la esclava al
                    ama, que, te lo diré entre paréntesis, parece un poco en decadencia... ¡Pero es
                    tan entendida en el divino arte de amar! </p>
                <p>Xarcas, fastidiado, le interrumpió:</p>
                <p>—¡Calla, Hipólito, calla! Estás blasfemando. ¡Yo no amo a mi esclava, ni amaré
                    jamás a mujer alguna! </p>
                <p>—No te lo creo. ¡No amar a mujer alguna! Lo pretenderás, pero no lo has de
                    conseguir nunca, entiéndelo bien, antes de la vejez, y aun en la vejez...
                    Recuerda a nuestro buen filósofo Anaximenes... ¡No ofendas a Venus, no desafíes
                    a Venus, oh mortal! ¡Vive algo más antes de hacerte monje! ¡Antonio y todos los
                    suyos, han conocido la vida más que tú! ¡Amar, tal es la regla fatal a que
                    obedecerás tarde o temprano, entiéndelo bien, tarde o temprano, por Hércules! </p>
                <p>Se hizo un silencio penoso para ambos, que interrumpió así Hipólito:</p>
                <p>—Y si no amas a tu esclava, ¡véndemela! </p>
                <p>Xarcas le miró con asombro, casi con terror...</p>
                <p>Hipólito se río.</p>
                <p>—¡Véndemela! ¡Véndemela, pues! </p>
                <p>—Yo nunca vendí un esclavo. Mis esclavos son libres: me tienen apego y por eso me
                    sirven. Llamaré a Gemmah y si ella quiere... ¡si ella quiere, será tuya! </p>
                <p>Así lo dijo, y lo hizo, llamando a su presencia a la joven de Syria:</p>
                <p>—Gemmah, Hipólito te quiere para concubina... </p>
                <p>La voz de Xarcas era breve, severa como un mandato sacerdotal. Gemmah le
                    interrogó con una mirada de dolor, temblando en todos los frágiles nervios de su
                    cuerpo gentil, como una avecilla salvaje en manos de un niño.</p>
                <p>Con raras inflexiones de ternura, en la palabra, en la mirada, continuó
                    Xarcas:</p>
                <p>—Eres libre de irte con el si lo amas... ¡Yo te cedo! </p>
                <p>Llorando, la esclava se echó a sus plantas y le besó los pies.</p>
                <p>—Ya lo ves, Hipólito, — agregó con un ligero temblor en la voz,—¡no quiere! </p>
                <p>Gemmah se alejó con una plegaria en los labios.</p>
                <p>Y tan preocupado con la plática se retiró Hipólito, que olvidó las sandalias de
                    plata que se le habían desatado en casa de su primo y amigo, y descalzo fue a
                    pasear por el puerto a la hora de la tarde. Se encontró con Demetrio.</p>
                <p>—Vengo de casa de Xarcas, — le dijo. — ¡Me parece un hombre perdido! </p>
                <p>Demetrio le miró con indiferencia, y le interrogó con un gesto, disimulando la
                    indignación de su temperamento de esteta, por que iba así descalzo. Hipólito se
                    encogió de hombros; y lentamente, pusiéronse a pasear del brazo en la acera de
                    mármoles casi esmerilados, platicando.</p>
                <p>Llegaron a un banco de piedra en que solía sentarse un grupo selecto de jóvenes
                    por la tarde, a ver pasar las transeúntes. A un judío viejo e indigente que lo
                    ocupaba, le dio Hipólito una moneda de cobre para que se retirase; el compañero
                    le asestó riendo un puntapié en la espalda, como despedida. El anciano murmuró
                    una frase de venganza, hizo una profunda reverencia, y se fue. Ambos jóvenes se
                    sentaron. Acercóse luego un grupo de elegantes, y se trabó entre todos una
                    alegre plática. Como mujeres, reían de los paseantes y murmuraban de los
                    ausentes.</p>
                <p>Pasó un hombre muy grueso, que todos detuvieron con ruidosas manifestaciones.</p>
                <p>—¡Gracias a los dioses que nos sea dado volverte a ver, oh Aristarco! — dijo uno. </p>
                <p>—Parece que te das buena vida, Aristarco, — añadió otro. </p>
                <p>Y otro:</p>
                <p>—¡Me han dicho que te has casado con una rica romana, y que llevas una conducta
                    ejemplar! </p>
                <p>El grande Aristarco paróse, se secó el sudor, saludó burdamente e hizo un gesto
                    de afirmación.</p>
                <p>—¿Y es bella tu esposa?—le preguntó </p>
                <p>Hipólito con velada ironía. — ¿Una nereida? ¿Una ninfa?</p>
                <p>El interpelado revolvió los ojos.</p>
                <p>—Dinos, dinos si es bella, —añadieron riendo otros jóvenes que pasaban, tomados
                    del brazo y haciendo guiños a las cortesanas que encontraban en la calle, a
                    aquella hora harto concurrida. </p>
                <p>Aristarco revolvió los ojos nuevamente.</p>
                <p>—¿Le amas? — preguntó alguien. </p>
                <p>—¿Te olvidaste ya de Teocasta, aquella bailarina griega que tanto te gustaba y
                    que tanto se burlaba de ti?—preguntó alguien. </p>
                <p>Y otro:</p>
                <p>—¿Y de Romulia, la latina? </p>
                <p>Y otro:</p>
                <p>—¿Ya no te gusta como antes el venado? </p>
                <p>—¿Y el esturión? </p>
                <p>—¿Y el atún? </p>
                <p>Con severo ademán, feroces los ojos, afirmó Aristarco:</p>
                <p>—Sois unos locos. ¡Los dioses os guarden! </p>
                <p>Y se retiró entre las risas generales.</p>
                <p>Poco después llegaron cantando dos niñas flautistas. Traían entre las manos cada
                    cual una sandalia de plata de Hipólito a quien de rodillas y ruborizadas, se las
                    ataron... Venían de casa de Xarcas y de parte de Haydahí. El joven las besó en
                    la nuca, les dio las gracias y les ofreció dinero. No aceptaron. Entonces les
                    dio una rosa blanca que llevaba en la mano, arrancada en los jardines del
                    cristiano...</p>
                <p>—¿Vais a tocar esta noche en casa de Isosis? — les preguntó. </p>
                <p>—No, en la de Kleía,—le respondieron. </p>
                <p>—Iremos allí. ¡Hasta luego! </p>
                <p>—¡Hasta luego! </p>
                <p>Y se alejaron cantando, siempre tomadas de la cintura, amorosas como dos palomas
                    blancas de patitas rojas que se picotean... En el camino, aspiraron ambas a un
                    tiempo el perfume de la rosa blanca. Exhalaron un suspiro, se miraron en los
                    ojos, y la arrojaron al mar, donde quedó flotando como una perfumada flor de las
                    olas...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>V</head>
                <head>El bautismo</head>
                <p>Una mañana gloriosa, Nuestro Señor guió los pasos insomnes de Xarcas a través de
                    las selvas y las ruinas. Distraído vagabundo, sorprendió en el fondo de una
                    ancha cueva a Athanasio, que oficiaba el Misterio de la Misa en las soledades
                    del desierto, ayudado de sus dos fieles diáconos. Postrado, pidióle el Bautismo
                    y la Comunión. El patriarca le preparó a ambos sacramentos, y premió con ellos
                    la sacratísima unción de quince días de vida de penitencia...</p>
                <p>Cuando Xarcas volvió a Alejandría, se sentía otro hombre, más puro, más fuerte.
                    Entró por la puerta Canópica, y como venía vestido de un burdo sayal que le
                    ofreció el obispo y había dejado crecer su barba inculta, nadie le reconoció.
                    Desfallecía de hambre, y, faltándole aún media hora de camino para llegar a su
                    palacio, llamó a una casa pobre y mendigó un pedazo de pan, de una buena anciana
                    que hilaba. La mujer, alcanzándole la limosna, le dijo:</p>
                <p>—Que Dios-Padre te bendiga. </p>
                <p>Aunque tentado del hambre, Xarcas conoció en la salutación que aquella mujer era
                    perversamente heterodoxa.</p>
                <p>—¿Por que no me saludáis, buena mujer, en nombre del Dios-Hijo, Encarnación del
                    Verbo, o en nombre del Espíritu Santo? — le preguntó. </p>
                <p>—Porque Dios es uno, anterior al Hijo e inconsubstancial al Hijo. </p>
                <p>—¿Cómo lo sabéis? </p>
                <p>—Lo sé porque me lo enseñó ¡oh, hace bastantes años! el buen presbítero Arrio. </p>
                <p>—¿Y cómo os convenció, mujer? </p>
                <p>—¡Era tan elocuente! Entró un día en mi casa como un fantasma divino, y me
                    preguntó: «¿Has tenido hijos antes de tu primer parto?»—«Nunca los tuve,» le
                    respondí. — «Pues así Dios no pudo tener un hijo anees de engendrarlo.» ¿No
                    hallas, buen hombre, de una admirable sencillez de verdad esa parábola, tanto
                    más comprensible que el Misterio del Dios uno y trino que ha enseñado el obispo
                    Alejandro? </p>
                <p>Xarcas le devolvió el mendrugo:</p>
                <p>—¡Querría morir de hambre antes que comer, oh mujer, el pan de la herejía! </p>
                <p>La anciana le miró sin comprenderlo.</p>
                <p>—Dime,—la increpó entonces Xarcas, con mirada de vidente, — ¿no corre una misma
                    sangre por tus venas que la que alimentó las venas de tus padres? </p>
                <p>—Sí, — respondió la vieja admirada. </p>
                <p>—¿Y por las venas de tus hijos no circula la misma sangre que por las tuyas? </p>
                <p>—Sí, y por las de mis nietos... </p>
                <p>—Pues escucha, mujer: del mismo modo la Substancia del Dios-Padre es la
                    Substancia de Dios-Hijo y es la Substancia del Espíritu-Santo. ¡Luego son
                    consubstanciales!... ¿Y concibes un Dios que en espíritu sea mortal?—le
                    preguntó, después de una pausa. </p>
                <p>—¡No, por vida mía, si fuera mortal en espíritu no sería Dios! </p>
                <p>—¿Concibes un inmortal que no baya sido anterior a los siglos? </p>
                <p>—No. </p>
                <p>—¡Luego Dios es uno y trino, y cada una de sus tres hypóstases son anteriores a
                    los siglos de los siglos! Amén. </p>
                <p>Dijo y partió, vibrante. La anciana llamó a uno de sus nietecitos que se acercó
                    gateando, y le dio su pan de herejía, que al amorcillo le supo a amores. Tal es
                    la inconciencia de algunas hembras débiles que embaucó, con sus imposturas,
                    Arrio, el monstruo.</p>
                <p>Mendigando por hacer penitencia de humildad, Xarcas vagó todo el día por las
                    calles. Nadie le conocía.</p>
                <p>Entró a una iglesia a orar, y desde el pulpito oyó a un arriano, a un falso
                    presbítero, que predicaba a la turba.</p>
                <p>—La palabra <seg rend="italic">Consubstancial,</seg> — clamaba,— no se halla en
                    las Santas Escrituras, ni puede conceptuarse como necesaria al Símbolo! Decid,
                    por tanto, gloria al Padre, y <seg rend="italic">en</seg> el Hijo y <seg
                        rend="italic">en</seg> el Espíritu-Santo! </p>
                <p>—¡Mientes, fiera! — le gritó iracundo Xarcas. — ¡Gloria <seg rend="italic"
                        >al</seg> Padre, <seg rend="italic">al</seg> Hijo y <seg rend="italic"
                        >al</seg> Espíritu Santo, por los siglos de los siglos! </p>
                <p>—Amen, — murmuró el rebaño extraviado, sorprendido por la violencia del
                    interruptor. </p>
                <p>Y Xarcas salió a grandes pasos, pesaroso de la perfidia de los impostores y la
                    ignorancia de las masas.</p>
                <p>Pasó también frente al templo pagano de Racotis. Sentados en las gradas de la
                    amplia escalera, platicaban indolentemente algunos griegos y latinos.</p>
                <p>—No ha sido la religión de Galilea la que ha dado a nuestra Alejandría todo el
                    encanto de su civilización pasmosa, bajo los Ptolomeos, — exclamó
                    melancólicamente un anciano, </p>
                <p>—Ni fue tampoco causa de su decadencia el yugo de Roma, — opinaba un latino. —
                    Nuestros pretores de Oriente han sido hombres benéficos casi todos. Nunca
                    desplegó el Egipto mayores galas que después de Cleopatra. </p>
                <p>—Todo es relativo a los tiempos, — observó un filósofo. — Egipto fue el centro
                    del mundo en tiempos de sus Sesostris y Ramseses; luego decayó desde los tiempos
                    de Cambises y la preponderancia persa. Con Alejandro aumentó su servidumbre. ¡Y
                    con Pompeyo y Marco-Antonio! Así el tiempo pulveriza, como a los hombres, a los
                    imperios. </p>
                <p>—Pero pensad, — interrumpió un arúspice de ojos centellantes, — que los dioses
                    han protegido la grandeza de sus naciones, en premio de su religiosidad, y que
                    en venganza de su indiferentismo, han echado a rodar su decadencia. He ahí a
                    Fenicia, otrora ilustre, cuando sacrificaba a Moloch la sangre de sus patricios;
                    he ahí a Grecia, tan grande cuando inmolaba a sus dioses hasta la gloria de
                    filósofos tan sabios como Sócrates; he ahí a Roma, que se entrega hoy como una
                    meretriz en brazos del Cristianismo, secta despreciable de Galilea; a Roma, hoy
                    señora del orbe, y que mañana, por su infidelidad a sus antiguos dioses, caerá a
                    los golpes de las hordas de bárbaros del Norte! </p>
                <p>—¡Los Bárbaros del Norte! — apuntó riendo a carcajadas el romano. — ¿Sabéis
                    vosotros quiénes son los Bárbaros del Norte? César nos lo ha dicho... Una nación
                    que ha sometido a Cleopatra, a Mitrídates, a Anníbal, a Vercingetorix, al mundo
                    entero, ¿tendría algo que temer de aquellos comedores de carne cruda? ¡Por
                    Pólux, que para ser arúspice, harto mal raciocinas! </p>
                <p>—Sea Sapor, sea éste, sea aquél, el destinado a dar el último golpe, el último
                    golpe vendrá... ¡Los dioses indignados, no protegen ya a Roma! </p>
                <p>—¡El último golpe! ¡En verdad me hace gracia! </p>
                <p>—¿Pero me negarás que la Roma de Constantino no sea tan fuerte cual lo era la de
                    César? </p>
                <p>—Seguramente no lo es. </p>
                <p>—Y ¿por qué sino por su indiferencia para con los dioses de sus victorias? Una
                    nación no. es grande más que por sus dioses. Sus virtudes son inspiradas por sus
                    dioses, porque sus dioses son la encarnación de sus virtudes. Sus fuerzas son el
                    aliento de sus dioses, porque sus dioses son la causa directora de sus fuerzas.
                    Su triunfo es la palabra de los dioses. Si una nación, por grande que sea,
                    olvida la Omnipotencia de sus dioses, ¡sus dioses le harán morder el polvo de la
                    derrota! ¡Permitan los dioses que un nuevo emperador restituya su culto, para
                    volver, oh griegos, oh romanos, a nuestra antigua grandeza! </p>
                <p>Todos los circunstantes suspiraron por el retorno a sus cultos; y Xarcas, que,
                    agazapado e inapercibido escuchaba, interviniendo de súbito, les apostrofó así:
                    — ¡Sea anatema sobre vosotros, apóstoles. de la Mentira! ¿No sabéis que un Dios
                    bueno y humano os abre sus brazos sobre el Gólgota? ¡Andad, arrojaos en su pecho
                    y sollozad vuestra perfidia, que El os llevará a su reino de paz! ¿Ignoráis que
                    ha lavado con su sangre vuestras iniquidades? ¡Oh hombres ciegos y sordos, que
                    tenéis ojos y no veis, que tenéis oídos y no oís, sea anatema sobre vuestras
                    frentes!</p>
                <p>—¿Y es esta la religión de Perdón y Caridad que predicáis vosotros los
                    Cristianos? — preguntó con alegre ironía el filósofo, mientras Xarcas se alejaba
                    bajo una rechifla de carcajadas soeces. Sobre sus labios vagaban estas palabras
                    divinas: </p>
                <p>—¡<seg rend="italic">Perdonadles</seg>, <seg rend="italic">Señor, que no saben lo
                        que hacen!</seg>
                </p>
                <p>Bajo la columna de Pompeyo, encontró algunos de sus antiguos amigos, en alegres
                    pláticas. Nicias, tomándolo por un bufón vagabundo, lo llamó, para reirse a su
                    costa, pues su extraña facha le hacía presumir un loco divertido...</p>
                <p>Y olvidándose luego de el, el corro se puso a conversar, indiferentemente...
                    Entonces pudo escuchar algunas opiniones a su respecto, que lo pasmaron de
                    indignación.</p>
                <p>—Parece que Xarcas ha huido de su casa, — dijo Demetrio. </p>
                <p>—Siempre me pareció tonto,—repuso otro; — pero nunca hasta tal punto. </p>
                <p>—¡Estos jóvenes del día! — exclamó Anaximenes, que recién llegaba. — Yo nunca
                    conocí juventud más decrepita. </p>
                <p>—Más absurda... </p>
                <p>—Más ridícula... </p>
                <p>—Más torpe... </p>
                <p>—Yo, por mi parte, protesto. No me responsabilizo de las tonterías de Xar-cas, —
                    dijo Hipólito; — pero es buen muchacho, como todos vosotros lo habéis reconocido
                    antes de que se extraviase. </p>
                <p>—Kleía dice de él cosas estupendas... </p>
                <p>—¡No debéis creerlas! </p>
                <p>—Ni las creemos, ni dejamos de creerlas... </p>
                <p>—En fin, yo lo compadezco con toda mi alma, — afirmó sinceramente Hipólito. . </p>
                <p>—Sí, lo compadeces, agregó Curtió; pero ¿es sólo por compasión que vas
                    diariamente a informarte si han llegado noticias suyas a su casa? Kleía dice que
                    tú también estás chiflado por una pequeña esclava que ella le donó... ¡No sé
                    para qué usos! </p>
                <p>—¿De Gemmah? — o Hipólito sintió que la sangre le subía al rostro... </p>
                <p>Xarcas no oyó más; salvándose de las risas de los antiguos camaradas que no
                    supieron reconocerlo, continuó su camino. Llenábale la boca un sabor acre; y el
                    pecho, esta plegaria suprema:</p>
                <p>—<seg rend="italic">¡Haced, Señor, que pase por mí este cáliz de amargura!</seg>
                </p>
                <p>Sintiéndose desfallecer se dirigió, sin apresurarse, hasta su casa. Llegó al caer
                    de la tarde. Nadie, ni Haydahí misma, le reconoció; pero Gemmah, al verlo, se
                    puso de pie. Empalidecido el rostro, cruzó los brazos, y habló con voz que era
                    un murmullo:</p>
                <p>—¡Bien venido!... Como María-Magdalena, mi amo, quiero recibir el bautismo de tu
                    religión... </p>
                <p>El ruego más vehemente vibraba en sus palabras; diríase un ruego de amor... El
                    joven la escuchó como un jirón de armonía que de lo alto bajara. Quedó
                    suspenso:</p>
                <p>—¿Y quién te puede bautizar? </p>
                <p>—Tú, ¡oh mi amo! </p>
                <p>—Yo no he sido ordenado sacerdote. </p>
                <p>—Y ello ¿qué importa, si ahora no hay saderdotes cristianos en Alejandría? Todos
                    han huido de la persecución arriana e imperial, o se esconden. ¿Para qué
                    buscarlos? Tú eres cristiano, y ello debe bastar para que puedas bautizarme. </p>
                <p>—Ignoras que Alejandro, el primer obispo, ya lo prohibió... ¡Fue una calumnia que
                    inventó al santo Athanasio la vileza de los arrianos, cuando se dijo que, de
                    joven, antes de ordenarse, bautizaba niños, jugando en las orillas del mar! </p>
                <p>Con voz soñadora, Gemmah repuso:</p>
                <p>—¡Una calumnia!... ¿Por qué?... ¿Me dejarías tú morir sin el bautismo como una
                    bestia? ¿Quién te garante que yo no vaya a morir esta noche? <seg rend="italic"
                        >¡Vive pensando en tu muerte,</seg> es uno de los preceptos de Dios! </p>
                <p>Y agregó, acercándose con los ojos brillantes, con el tono mas tierno de súplica
                    de mujer:</p>
                <p>—¿Me dejarás morir sin el bautismo? Cuál remordimiento será entonces el tuyo! ¿No
                    me amas acaso? ¿Quieres que vayamos a buscar un sacerdote ortodoxo? ¿Dónde lo
                    encontraríamos boy en esta ciudad maldita y a estas horas? ¿No eres tú casi un
                    sacerdote? ¡Bautízame, bautízame, oh mi amo! </p>
                <p>A pesar de su modesta condición de esclava, le había puesto su mano temblorosa
                    sobre el brazo. Bajo la luz de la luna, en la tibiedad de aquella noche tropical
                    espléndidamente constelada, nada más bello que la actitud apasionadamente
                    humilde de la virgen de Syria. La beatitud de su expresión y la seguridad de su
                    palabra, hacían vacilar al alejandrino, como los platillos de una balanza
                    cargados de pesas iguales. Y hubo un argumento supremo: una mirada, mirada
                    luminosa como un rayo de sol. Tan luminosa, que el joven creyó ver una columna
                    de fuego que descendía del cielo sobre la frente de Gemmah.</p>
                <p>Decididos, marcharon entonces ambos hacia la orilla del mar. Todo estaba sumido
                    en profunda calma. La brisa nocturna agitaba en los vastos jardines de aquel
                    rico barrio, los sicomoros, las palmeras, las higueras y las cicas, que
                    estremecidas de placer, susurraban como si secreteasen, y agitaban sus copas
                    como saludándose con aire de sonámbulos. Nadie vagaba en las desiertas calles.
                    De lejos, llegaba el eterno murmullo de las olas.</p>
                <p>Gemmah, que seguía a su amo, sintió de pronto frío y miedo, en aquella soledad de
                    cementerio. Algunos canes que los ladraban de adentro de los jardines, la
                    aterraron. Parecían los espíritus del mal; tal vez almas transfiguradas y
                    errantes de gentiles, arrianos, melecianos, gnósticos, filósofos. ¡Acaso el
                    mismo Diablo!</p>
                <p>¿Cuál fenómeno más bello que el bautismo de un catecúmeno conquistado en una edad
                    en que goza de su pleno entendimiento? ¡Y cuando ese catecúmeno es una doncella
                    inviolada, de rostro más bello que un arcángel, de ojos más negros que el
                    abismo, de boca más roja que la sangre! La naturaleza misma parece que se
                    suspende y maravilla toda ante espectáculo tan grande. El cuervo calla, y la
                    blanca paloma vuela con su vuelo blanco, a ocultarse, al calor de su compañera,
                    en su nido.</p>
                <p>Gemmah interrogó a Xarcas, asustada de ese extraño silencio de la naturaleza. Su
                    llamado parecía un sollozo. Xarcas la tomó de la cintura para sostenerla, le
                    apartó los cabellos de la, frente, le dio en la boca un ósculo de paz, y la
                    calmó:</p>
                <p>—¿Qué temes? Dios ampara a los suyos. Yo te guío; yo te sostengo. </p>
                <p>La guió y la sostuvo con cariño de madre. Ella se dejaba llevar, pálida, la
                    cabeza sobre el hombro del amo, los ojos cerrados, palpitantes los senos.</p>
                <p>Tocio era simple y delicadamente luminoso en aquella noche de verano. Las ráfagas
                    traían en sus alas los perfumes más penetrantes y más deliciosos... Y los nuevos
                    cristianos caminaban en silencio, castos como ángeles, embargados en un encanto
                    vago. El cabello de la esclava agitado por la brisa, palpitaba sobre el rostro
                    del amo, como el ala de un ave.</p>
                <p>Así llegaron a la orilla del mar. En su azul se destacaban, hacia el puerto, <seg
                        rend="italic">las luces parpadeantes de dos o tres galeras. En el horizonte
                        brillaba, como una estrella, el faro del templo de Raco-tis y
                        Aphrodita.</seg>
                </p>
                <p>¡Salvaje belleza era la de aquel mar impetuoso lamiendo con humildad las plantas
                    de la orgullosa Alejandría! De la reproba Alejandría, reina prostituida en el
                    cieno y enemiga sangrienta de la Fe... La grandeza de Dios toda se revelaba en
                    aquel conjunto sublime: la lluvia de diamantes en lo alto, la espléndi-da ciudad
                    dormida a lo lejos, el mar espumoso a los pies. Todo en calma, sólo velaba el
                    Vicio. En lontananza divisábase, como una estrella, el faro del templo de
                    Aphrodita...</p>
                <p>Ambos cristianos se hincaron cantando ante el mar; y su cántica recordaba el
                    himno de Moisés:</p>
                <p>«Cantemos, cantemos, la gloria del Señor... ¡Los carros de Pharaón, su ejército,
                    y los más grandes entre sus príncipes, han sido amortajados por los abismos:
                    cayeron como una piedra al fondo de las aguas!»...</p>
                <p>Y ante tales magnificencias de la noche, Xarcas y Gemmah, con la cara
                    prosternada, lloraron de beatitud... Luego el joven procedió al acto
                    solemnemente, con la compostura de un patriarca. Preguntó a Gemmah, según las
                    fórmulas usuales en el bautismo de un catecúmeno:</p>
                <p>—¿Crees en Dios y en la Iglesia? </p>
                <p>—Creo en Dios en tres personas distintas y un solo Dios verdadero: en Dios-Padre,
                    en la divinidad y humanidad de su hijo Jesús, y en el Espíritu-Santo. Creo en su
                    Santa Iglesia. </p>
                <p>—¿Deseas el bautismo? </p>
                <p>—Lo ansio, con el nombre de María-Magdalena. </p>
                <p>—Sea. Dios es testigo que, por falta de clero ordenado en estos momentos, yo, el
                    más indigno de los siervos de Dios, te bautizo. ¡Con tu propio nombre de Gemmah
                    y el que adoptas de María-Magdalena, te bautizo! </p>
                <p>Quitadas las sandalias, arremangadas las vestes, penetraron en el mar, y según la
                    costumbre legendaria, Xarcas volcó sobre la frente pálida de su esclava el agua
                    purificante.</p>
                <p>Terminada la ceremonia, dieron gracias a Dios y se abrazaron. Una paloma blanca
                    bajó de lo alto, y revoloteó sobre sus cabezas. El joven catecúmeno,
                    comprendiendo que ello era una advertencia del Cielo, puso, como Pedro sobre la
                    frente de Simón de Gitton, sns manos sobre la cabellera de la virgen que oraba
                    arrodillada. Así ésta recibió algo como un segundo bautismo en el
                    Espíritu-Santo, y entonces el Espíritu-Santo habló por su boca.</p>
                <p>Habló por su boca y dijo:</p>
                <p>—¡Hombre! Alguna vez te tentará el demonio del orgullo, como a Pablo cuando se
                    llamaba Saulo y era jefe de los fariseos. Te incitará el Demonio de la Carne,
                    como a Antonio. Pero luego volverá el arcángel Gabriel a bajar sobre la tierra,
                    y con su ejemplo refrenará tu Orgullo y sosegará tu Carne. </p>
                <p>—Así sea. ¡Abrázame ahora, oh mi hermana María-Magdalena, en Nuestro Señor
                    Jesucristo! </p>
                <p>Se abrazaron; y María-Magdalena sollozó sobre el pecho del alejandrino, quien le
                    besó la frente, y colocó una flor de loto azul entre sus crenchas. Unidos de la
                    mano regresaron, recibiendo Xarcas de nuevo a la joven bajo su techo.</p>
                <p>Con la generosa inexperiencia de la juventud, desafiaba las furias de la Carne...
                    Y las furias de la Carne se desencadenaron sobre él.</p>
                <p>Todo dormía aún, el mar, el cielo, la ciudad. Sólo de cuando en cuando oíase,
                    como un siniestro presagio, el grito de alguna ave nocturna.</p>
                <p>Sobre las losas de su aposento, con los brazos cruzados sobre el pecho, Xarcas,
                    el aspirante, oraba. En el curso de sus oraciones, sintió seco el paladar,
                    febricitantes los labios. Y con las angustias de la sed, su alma rebelde a sus
                    propósitos de devoción, penetró vagarosa en una selva, el perfume de cuyas
                    flores daba vértigo. Eran flores blancas, azules, rojas, negras, embriagantes
                    como pebeteros. Y bajo el cielo de ónixes y las brisas refrescantes, esas flores
                    vivían vida humana.</p>
                <p>El asceta cayó en tierra, y mordió el polvo en la angustia, en su sed de
                    deli-río. Todo era hermoso en la selva que su mente, mariposa recién salida de
                    la crisálida bajo un sol de primavera, recorría, curiosa de pasiones. En cada
                    flor palpitaba una pasión. A lo lejos, el templo. La luz que salía de sus
                    pórticos entreabiertos, era luz santa; pero se apagaba en las sombras de la
                    selva, donde, rey del amor, imperaba el plenilunio. El plenilunio mismo, la flor
                    inmensa de la noche, era como una rosa igniscente y pálida. En un claro,
                    coronados de pámpanos de viñas salvajes, danzaban los sátiros; entre las aguas,
                    despreocupadas y alegres como niños, jugueteaban las ninfas...</p>
                <p>Xarcas sueña. Abandona su postura silenciosa y recorre sonámbulo su palacio del
                    barrio Bruchión, que es como el palacio encantado de su selva, con paso de lobo
                    hambriento en busca de nutritivas podredumbres. Todo se le antoja fantástico y
                    paradisíaco. Dirígese al aposento de Gemmah, y entra por su puerta entornada. Ye
                    a la novel cristiana, que duerme con la confianza de su virginidad, de su
                    religión y de su amor. Está casi desnuda sobre el lecho... El lecho antójasele
                    un altar; la virgen, un pan eucarístico. Anhela alzar esa hostia en el
                    sacrificio de la misa; extiende hacia ella, arrodillado, los suplicantes brazos.
                    Es la hostia más bella, la más pura, llena de vida, de unción, de amor. En sus
                    labios se percibe la vibración de un ruego misterioso, que parece profanar la
                    blancura de sus formas. Pero en sus ojos cerrados, hipnotiza la majestad de la
                    Muerte. — Con los brazos tendidos la implora el alejandrino, de rodillas. Y se
                    arrastra, inconscientemente, como la paloma hacia las fauces de la boa. En su
                    velludo pecho arde la llama que enardece a los sátiros de los bosques.</p>
                <p>La veste caída de la virgen, desnuda el lirio de su garganta, que es como un vaso
                    sagrado... ¡Ya ha encontrado Xar-cas el cáliz que apagara su sed! En el corre y
                    palpita sangre joven... La entreabierta boca sonríe, y hay luz de amor en su
                    sonrisa... Y el beso ardiente que el alejandrino estampa arrodillado en el lirio
                    de su cuello, se prolonga como la oración de un inspirado. Es un beso de sangre,
                    pues quien lo da sueña beber la sangre que corre bajo esa piel de flor.</p>
                <p>Y he aquí que, de pronto, un nimbo de luz surge como una aurora sobre la frente
                    de la virgen; y la virgen dormida, habla:</p>
                <p>—¡Hosanna! La luz de mi frente es el signo de mi Gracia. La Gracia es el triunfo
                    sobre la Carne. El triunfo sobre la Carne es la victoria del Cielo y la derrota
                    del Mundo. La derrota del Mundo y la victoria del Cielo es la unión mística del
                    alma con su divino Creador. El Ascetismo es la suprema Sabiduría. Es la suprema
                    Sabiduría porque es el supremo goce de la tierra, sólo accesible a los Elegidos.
                    Y ese goce, no es si no la puerta de entrada a otros goces que son muy mayores,
                    porque son eternos. ¡Hosanna! ¡hosanna! </p>
                <p>Inmóvil su rostro de máscara divina, así habla la virgen, sin despertar de su
                    sueño. Su voz traspone los labios por arte sobrehumano, como la luz un cristal.
                    Su cuerpo es como un santuario. En la distracción de la soledad y el misterio de
                    la noche tropical, evidencia tesoros de líneas y matices. Toda blanca, toda
                    suave, su tez irradia en las sombras. El pie pequeño e indiscreto que cae afuera
                    del lecho; las bien torneadas curvas de su busto; el rostro, perfecto ideal de
                    escultura; las guedejas esparcidas; el cuello reclinado en un gracioso abandono,
                    y el torso que se adivinaba de perfiles armoniosos, forman un todo exuberante
                    que al incipiente asceta se ofrece en su desnudez peligrosa de capullo
                    entreabierto...</p>
                <p>Xarcas sueña. Alegrase el Dios Pan.</p>
                <p>Hacia un fondo de penumbra, huyen despavoridas entre el ramaje de la selva
                    secular, las ninfas del furor de los faunos. Interrumpe los rumores de la
                    encantada selva, ya una carcajada nerviosa y triunfal de bajo profundo, o ya,
                    acá y allí, tras discretos y abundantes pámpanos, algún grito femenino y
                    ahogado. Todo el ambiente parece poblado de Misterio. Es una visión terrible, de
                    orgullo y de lascivia. Y aquella visión, pónele en las venas el frío de todos
                    los hielos, y en el pecho el ardor de todas las hogueras. A sus oídos llega,
                    lejano y apagado, un canto profundo: un himno a la vida, al amor, a la
                    naturaleza...</p>
                <p>Y he aquí que de súbito, Xarcas comienza a retozar como un joven potro lleno de
                    vida y de ardores; echa al viento las crines, da un relincho de júbilo, trisca y
                    piafa sobre cuatro patas de corcel: ¡es un centauro, un joven centauro que ama
                    las ninfas!</p>
                <p>Todas las visiones profanas de la mitología griega cruzan ante su vista: ¡es que
                    atraviesa la selva en raudo galope! Aquí, un grupo de sílfides se esparce
                    medrosamente; allá, una tropilla relinchante de vírgenes potrancas...</p>
                <p>Súbito siente como un golpe de hacha que le raja el cráneo, y helo de nuevo de
                    rodillas ante el lecho en que duerme, más incitante que nunca, la virgen
                    bautizada con el nombre de María-Magdalena, su hermana en Nuestro Señor
                    Jesucristo... Todas las visiones satánicas, todos los anhelos angustiosos, —
                    ¡todas las hambres! — vienen a converger en esa estrella, así como todas las
                    aguas de los ríos y arroyos caudalosos van a desembocar al océano.</p>
                <p>—¡Hela ahí, santa, pura María-Magdalena! Todas las virtudes cristianas se
                    reflejan en sus párpados cerrados como los petalos de un capullo. ¡Oh sublime
                    belleza! ¡ Oh portentoso cuerpo de suprema ternura! ¡Cántente los sátiros, las
                    ninfas, los santos, los poetas! ¡Ave! </p>
                <p>Y un vampiro gigantesco que viene agitando sus negras alas membranosas, <seg
                        rend="italic">acércase al cuerpo, como atraído por su lilial blancura, y
                        tiéndele voluptuosamente su pulposo hocico...</seg>
                </p>
                <p>—¡Bestia del abismo! — clama el asceta, y tiende exorcizando sus temblorosas
                    manos...—¡Bestia funesta, engendro de las sombras! — Y sus manos blancas, que
                    exorcizan, parecen gemir también una plegaria... — ¡Símbolo del Averno, huye;
                    maldito seas!—La voz se le corta; siente un nudo que le ahoga la garganta; de su
                    pecho salen ronquidos como estertores de agonía... Y cuando el repugnante animal
                    se retira espantado de la rudeza de su apostrofe: — ¡Ave, María-Magdalena! ¡Ave!
                    — Y en el éxtasis de lujuria sobrehumana: — ¡Ave! ¡Ave, virgen de vírgenes,
                    Gemmah, María-Magdalena! </p>
                <p>Y he aquí que un monje surge en las tinieblas y habla:</p>
                <p>—¡Xarcas! Todos los que de mujer nacimos, corremos por la senda de la vida con
                    fines diversos. Unos nacen ascetas; otros, hombres de hogar. Tú naciste para
                    Gemmah. ¿No te lo enseña el libro de los libros en el canto de los cantos? </p>
                <p>Dice y desaparece. Sus palabras quedan vibrando como trompas en los oídos de
                    Xarcas, cerrada su alma a una voz interna que le avisa que aquel fantasma no es
                    un monje, sino la perversa encarnación de un pensamiento inicuo, que, para
                    ingerirse mejor en su ánimo, ha vestido, durante su sueño, un hábito de pureza.
                    Pues la maldad, rara vez presenta desnudas las llagas de su cuerpo, casi siempre
                    ocultas bajo un disfraz de virtud. De otro modo, su cinismo la haría antes
                    repelente que tentadora; su verdad sabría a injuria, así como su máscara suele
                    ser atractivo.</p>
                <p>Después de las razones de la visión del falso monje, la garganta de la virgen de
                    Syria es más que nunca el foco-imán que atrae los labios temblorosos. Cada uno
                    de sus senos parece una rosa blanca abierta en una mañana de primavera; y entre
                    ellos, un ánfora de elegante impulso se diseña, rebosante de miel. Rebosante de
                    una miel que se ofrece ante la boca del joven prosternado como único bálsamo al
                    martirio de su fiebre, dolor horrendo, angustia de Pecado, que a la inversa del
                    Martirio de la Pe, no se goza en sí mismo, sino que agoniza cobardemente por
                    finalizar...</p>
                <p>—¡Ave, oh virgen! — clama. — Si en la noche yo te pulsara, bajo mis dedos
                    temblorosos, tú serías el arpa de mi canto, el arpa de David. Tus blancuras
                    florecerían donde yo posase mis labios, fecundadas por el fuego de mi boca. Yo
                    limpiaría antes de mis encías el veneno de la penitencia y de la blasfemia, y
                    mis labios, en la noche, te sabrían a vino de Chío. Tu blancura de lirio se
                    matizaría, a mi contacto, con los tintes de carmín de la rosa; y tu cuerpo se
                    estremecería como una sensitiva. Todo en ti es casto; los sones que yo
                    arrancaría con mis dedos temblorosos al arpa de tu cuerpo serían un psalmo de
                    arcángeles. Envueltos en la sombra y el silencio del sepulcro de la noche, yo
                    sería el rey David, — y tú, oh desnudo cuerpo virginal, ¡el arpa de Dios!...
                    ¡Vibren las cánticas divinas en el arpa de Dios! ¡Que sus notas estallen como
                    centellas! ¡Que sus gemidos líricos y marciales sean, al propio tiempo, un grito
                    de la angustia de nuestra pequenez humana, y un grito de admiración de la
                    grandeza de Dios! </p>
                <p>Y siempre de rodillas, extiende sus manos, sus blancas y delgadas manos de
                    asceta, hacia la virgen durmiendo en el lecho, toda blanca, toda fresca, divina
                    en el sublime abandono de su castidad. Y sus manos tiemblan como las flexibles
                    ramas de las enredaderas de los bosques, agitadas por el huracán turbulento del
                    Deseo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VI</head>
                <head>Antonio</head>
                <p>A tal punto sintió Gemmah enardecerse en su pecho, después del bautismo, la
                    pasión absorbente de, su piedad, que hubiera deseado ser ella misma un sacerdote
                    hembra, a igual de los varones sacerdotes, como habíase practicado en ese país
                    de Egipto, en época reciente, aun durante el episcopado del santo patriarca
                    Alejandro.</p>
                <p>La cuarta regla ecuménica del Concilio de Calcedonia autorizaba a la mujer para
                    oficiar, bautizar, confesar, absolver y bendecir. Tertuliano y Athanasio, el
                    sucesor de Alejandro, lo prohibieron, con anatema. Sin embargo, las misas
                    celebradas por hembras sacerdotes poseían, al decir de testigos, un encanto
                    singular y penetrante como el perfume de una magnolia. Varias veces pensó la
                    virgen en ese placer prohibido de decir la santa misa; y ese fue el único placer
                    prohibido en que soñó después del bautismo: tan pura era su alma, tan casto su
                    cuerpo. «Hoy todavía, — se decía, — las brujas sacerdotisas del Demonio ofician
                    su horrible misa en los países inconvertidos, aunque no lo puedan en la plena
                    luz de Alejandría, donde caen ofuscadas como enormes pájaros negros. ¿Por qué,
                    si ofician las sacerdotisas del Diablo, nos está prohibido oficiar a las esposas
                    de Dios?...» Mas luego, comprendiendo que tal pensamiento importaba rebelarse
                    contra las decisiones de los santos padres, lo desechaba como una tentación
                    demoníaca. Pues la resignación era la suprema virtud de los cristianos. Una
                    aspirante a esposa del Señor, debía respetar ante todo la palabra de la Iglesia,
                        <seg rend="italic">porque la palabra de la Iglesia es la palabra de
                        Dios.</seg>
                </p>
                <p>Xarcas, por su parte, sentía enardecerse más y más cada día las pasiones
                    terrenales de su alma y de su cuerpo. Formaban una extraña dualidad
                    contradictoria, de donde emergían dudas horribles para su conciencia. Un pudor
                    singular, que acaso no fuera si no una sombra maligna del orgullo (del cual
                    orgullo ningún ser humano puede librarse en absoluto, porque es, en su génesis,
                    el instinto mismo de la Vida) le vedaba ir a consultar tan horribles dudas con
                    el padre de todos los anacoretas, que creía que viviese aún, centenario, en su
                    retiro de la Tebaida. Sin embargo, tuvo un sueño que creyó inspirado por Nuestro
                    Señor. Vio en ese sueño una forma blanca o indecisa que en un principio tomó por
                    una nube primaveral, luego por un sol, luego por el alma de su bautizada Gemmah,
                    de María Magdalena. Esta forma fue creciendo e iluminándose gradualmente, hasta
                    que de pronto, abrió como una enorme rosa seráfica, millares de pótalos de luz
                    deslumbradora, y emergió de su centro, Gabriel, el Arcángel.</p>
                <p>—¡Nuncio de Dios,—clamóle postrado el joven asceta, — sácame del infierno de mis
                    cavilosidades, y purifícame en el Amor divino! ¡Vivo solo y triste, porque me
                    creo privado del Amor de Nuestro Señor! Soy la flor solitaria del abismo, hasta
                    donde no llegan los rayos del sol... </p>
                <p>Como los sollozos le ahogaran, interrumpióse, alzó la vista ante el Arcángel, y
                    vio que los ojos de Gabriel y las líneas de su rostro poseían la misma expresión
                    de la hermosa virgen esclava, Gemmah, cuya figura llevaba grabada con fuego en
                    el arcano de su pecho. Las alas desplegadas, diríanse dos liras gigantes...</p>
                <p>—¡Oyeme! — le interrumpió el Arcángel. — Un lirio que brotó en el fondo de un
                    abismo, alimentaba sus raíces en el estiércol de las águilas, que rodaba basta
                    allí en abundancia, despeñado de las cumbres. Creció protegido de los vientos; y
                    en aquella atmósfera húmeda, con las raíces hundidas como garras en una tierra
                    cargada de podredumbres, abrió una flor de rarísima belleza. Esta flor miraba en
                    lo alto el retazo visible del firmamento, y sollozaba de no tener el vuelo de
                    las águilas, que a veces bajaban hasta ella persiguiendo alguna presa que se
                    desbarrancara, y le rozaban la pálida frente con sus alas parduscas. Un día, una
                    de esas águilas, por un incomprensible capricho y como obedeciendo al secreto
                    deseo de la planta, bajó, la arrancó de la tierra con su corvo pico, y la elevó
                    a la cima. Allí gozó el lirio un instante de un admirable panorama de nubes y de
                    cumbres; pero, cuando quiso alimentar sus raíces, sintió que el suelo era de
                    piedra recubierta de nieve. Entonces agonizó, llorando con sus mustios pétalos,
                    antes tan frescos y esplendentes, el hediondo rincón de abismo de donde fue
                    arrancado. Murió, y los huracanes lo deshicieron en ínfimas partículas que
                    desparramaron por el aire. </p>
                <p>Dijo y calló Gabriel, con ademán meditabundo; lágrimas de lava caldeaban sus
                    pálidas mejillas... Y cuando el alejandrino que se había mantenido de rodillas
                    ante tan augusto mensajero, alzó de nuevo la vista, el Arcángel había
                    desaparecido, como un jirón de niebla que barre el huracán.</p>
                <p>Ensimismado pensó el asceta cuál sería la significación oculta de tan bella
                    parábola. Supuso que con ella habíasele querido enseñar: que el hombre como el
                    lirio del abismo, es una criatura baja y débil, para cuyo sustento necesita de
                    podredumbres. Que la aspiración hacia las cumbres, es orgullo y vanidad del
                    falso ascetismo. Que el hombre debe resignarse en su innata humildad y bajeza.
                    Que en su resignación se halla la verdadera beatitud. Que esa beatitud produce
                    las mejores flores, y que por sí sola es el cumplimiento del divino y supremo
                    Ideal...</p>
                <p>Y una mañana, no pudiendo resistir más tiempo al fuego de dudas que le devoraba,
                    resolvió ir al desierto, a consultar a Antonio. Encargó a Haydahí que velara
                    sobre Gemmah, dio algunas órdenes a su intendente Euphrosias, llamó a su esclavo
                    Hilario, y partió con el, seguido de su perro Chrios. La bendición de Dios
                    velaba sobre su frente.</p>
                <p>Como las bestias en tiempo de sequía, bajo un sol equinoccial, atraviesan
                    arrastradas por el instinto de su sed, largos bosques y montes y páramos, para
                    llegar hasta un cristalino manantial cuyas gotas surten y caen alegremente a
                    modo de perlas sobre las rocas hasta descender serpenteando en un hilo al
                    estanque, así avanzaba también Xarcas, guiado por un instinto, el más excelso:
                    un instinto sobrehumano de divina piedad. Y atravesó terribles regiones
                    habitadas por fieras y reptiles e insectos ponzoñosos, y se internó en los
                    desconocidos desiertos del alto Nilo, empistado por un esplendor sutil y
                    vibrante, que impregnaba su alma de coraje, que la incendiaba de Fe.
                    Respetuosamente, fielmente, seguíanle su esclavo Hilario y su perro Chrios. El
                    resplandor que le guiaba como la columna de fuego a Moisés y la estrella
                    vespertina a los Reyes-Magos, era informe y tenue de continuo, aunque a veces,
                    durante su sueño, tomaba los contornos de un ángel. Al propio tiempo, era una
                    vibración inexplicable de luz y de sonido, pues también sonaba como música, como
                    un himno al Todopoderoso.</p>
                <p>Desde niño, oyó Xarcas a algunos cristianos vergonzantes, ensalzar la suprema
                    piedad de Antonio; y se sintió atraído a este monje ilustre, por esa fuerza
                    misteriosa que impulsa un satélite hacia su astro. Pues en la historia de
                    nuestra Santa Madre Iglesia, frecuente es que un elegido de Dios, destinado a
                    ser alguna vez astro, comience por ser simple satélite reflector de un nimbo
                    ajeno. Más fuerza de atracción que la simpatía de la carne tiene la simpatía de
                    la Fe, prodigioso imán que acerca las almas a través del Espacio y del Tiempo;
                    ardiente fuego que amalgama los metales más varios, el bronce y el mercurio, el
                    hierro y el oro; colombino vuelo que levanta el alma sobre las zarzas y los
                    riscos y los mares para fundir los temperamentos en un estrecho abrazo y en un
                    ósculo de paz.</p>
                <p>En lo alto de una montaña, sobre una plataforma circular se levantaba, sobre el
                    fondo del paisaje, construida de piedra y cieno cocido por el sol equinoccial,
                    con una amplia entrada de cueva, la gruta en que habitaba Antonio; y con
                    Antonio, Dios. El Nilo, verdoso y opaco, tendíase a los pies de la roca como un
                    perro. Diríase el Estigia domeñado por mano divina. En la línea impecable del
                    horizonte de arena, todo enrojecido con la sangre del día herido de muerte en la
                    hora del crepúsculo, se esbozaban las siluetas obscuras de una hilera de
                    chacales sentados sobre sus traseras patas de frente a la montaña, con los
                    curiosos ojos fijos, con las orejas derechas en alerta, agigantados, — ya por el
                    extraño espejismo del desierto, ya por algún poder sobrenatural.</p>
                <p>En la entrada de la gruta, de frente hacia una alta cruz de madera, toscamente
                    tallada en forma de T, que en la plataforma extendía sus brazos como en un
                    espasmo de angustia de la Caridad celeste, oraba el Santo con las rodillas, las
                    manos y la frente apoyadas en las piedras. Y veíase en el interior de la ermita,
                    en un fondo de tiniebla: un lecho de heno húmedo con tina cabecera de roca,
                    sobre el cual revoloteaba un vampiro, un trozo de pan duro, dátiles, y una
                    calavera de momia egipcia en cuyo hueco bebía el agua del Nilo...</p>
                <p>Ante cuadro tan edificante, lloró el joven Xarcas, respetuosamente a distancia,
                    de pie, esperando. Y ya no sentía cruel fatiga de haber subido con las alas de
                    la Fe aquella agria y alta montaña, al parecer sólo accesible a las águilas y a
                    los bienaventurados. Hilario, su criado, lloraba también, de rodillas; y Chrios,
                    el perro, rampante sobre las patas extendidas, abría desmesuradamente sus ojos
                    de bestia.</p>
                <p>El Santo enjugó sus lágrimas, hizo tres veces la señal de la Cruz, alzó los
                    brazos al Cielo, besó las piedras, púsose de pie; con las manos extendidas
                    corrió hacia Xarcas e Hilario y los abrazó y besó ambas mejillas, y les
                    dijo:</p>
                <p>—¡Bienvenidos seáis hermanos en Jesucristo, Nuestro Señor! </p>
                <p>Los chacales se esfumaron en el horizonte, y el vampiro se sumergió en el abismo
                    como un gavilán herido. Una suave claridad rompió el crepúsculo. Los dos
                    peregrinos, señor y esclavo, se sentaron en las piedras salientes; y el ermitaño
                    les sacó las sandalias, y les lavó las heridas de espinas y guijarros que
                    ostentaban sus pies, y que sobre la blanca piel del asceta parecían rosas
                    florecidas en la nieve. Con su grueso sayal les secó después el sudor de sus
                    frentes; dividió en tres el duro mendrugo que tenía guardado, y lo repartió;
                    dióles de beber agua en el hueco del antiguo cráneo; y todos sollozaron de
                    alegría y cantaron con la mirada en el firmamento:</p>
                <p>—¡Aleluya! </p>
                <p>Una harmonía profunda inundó la montaña. Desde lejos, en la calma arrobadora de
                    aquellas santas soledades, infinitos ibis parecían contemplarlos beatíficamente,
                    parados sobre una pata, tiesos, inmóviles, de piedra, destacándose sus rígidas
                    líneas de aves de antiquísimos jeroglíficos sobre el plateado de las lagunas
                    escalonadas en el anfiteatro de selvas y montañas, que, al resplandor del
                    crepúsculo, reflejaban temblorosas en su fondo el pálido coral de sus
                    cuellos.</p>
                <p>Y así habló Antonio:</p>
                <p>—Eres Xarcas, hijo del rico Athos, de la familia griega de Milcíades; te conozco.
                    En tu alma pura anhelas el Bien y la Verdad; te bendigo. Y tú, Hilario, sirve y
                    sigue a Xarcas y alcanzarás la Gracia. ¡Loado sea Dios y Nuestro Señor
                    Jesucristo, su único Hijo, y el Espíritu-Santo, que son un solo Dios verdadero! </p>
                <p>—Así sea,—respondieron a un tiempo Xarcas e Hilario. </p>
                <p>Y prosiguió Antonio:</p>
                <p>—Dios te ha consagrado a su culto, Xarcas: sigue sus inspiraciones. Él, que te ha
                    traído hasta mí, te llevará hasta </p>
                <p>Él. Si fijas en Él tu espíritu, uniéndote a Él, le conocerás; y al conocerle
                    serás como parte de Él mismo y de Nuestro Señor Jesucristo... Desprecia las
                    pequeñas vanidades del Mundo y las grandes tentaciones del Demonio. Esas
                    pequeñas vanidades son germen de continuos sinsabores, y esas grandes
                    tentaciones son ¡ay! principio de todas las penas.</p>
                <p>»Desprecia la soberbia que da la ciencia, porque el hombre no puede poseer la
                    ciencia suma, sino unciendo su espíritu a Él, como, una gota de agua que cae en
                    el mar. Por tu propio bienestar en esta tierra, ámalo, conócelo y trata de
                    compenetrarlo. Los dolores que Él te pueda ocasionar, son una gracia divina,
                    porque son fuente de bienaventuranza. Piensa que la perfección está en El y
                    trata de perfeccionarte. Esto es lo que por mi experiencia me ocurre
                    aconsejarte, a mí, el más indigno de los hombres. ¡Loado sea Dios, su hijo
                    Nues-tro Señor Jesucristo, y el Espíritu Santo, que son un solo Dios
                    verdadero!</p>
                <p>—Así sea, — contestaron, arrodillándose, Xarcas e Hilario. </p>
                <p>El perro Chrios había desaparecido en el horizonte, en persecución de bandadas
                    famélicas de chacales, que le huían como a un monstruo invencible.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VII</head>
                <head>Gemmah</head>
                <p>En ausencia de Xarcas, Gemmah la virgen huyó también, una mañana, a penitenciarse
                    en el desierto. Era el único medio propicio que imaginaba para arrancar de su
                    mente el recuerdo de un sueño de sangre, que tuvo en Alejandría, en la hermosa
                    quinta del Bruchion...</p>
                <p>Una noche — ¡ah, no podría olvidarlo! — la había distraído, en el pecaminoso
                    sueño que quería expiar, una caricia sobre la frente; la caricia de una mano
                    blanca y suave como el ala de una paloma que revolotease al rededor del nido.
                    Sus finos dedos le apartaban los bucles que le caían sobre el rostro. Abrió los
                    ojos: un Angel resplandeciente de juventud y de luz, la miraba con pasión. Al
                    verlo palpitaron sus senos tan rápidamente como las alas de una mariposa, bajo
                    un rayo de sol de primavera, sobre un ramo de lilas blancas.</p>
                <p>Y el Angel dijo:</p>
                <p>—¿No sabes que en las Santas Escrituras dice que <seg rend="italic">los Angeles
                        de Dios, viendo tan bellas a las hijas de los hombres, bajaron a cohabitar
                        con las que más les pluguieron?</seg> ¡Heme aquí: vengo a compartir tu
                    lecho! </p>
                <p>—¡Yo he consagrado mi virginidad a Dios! — suplicó angustiosamente la joven,
                    incorporándose y cubriéndose los senos con la túnica. — Al amarte, aunque seas
                    un Angel del Señor, faltaré a mi divino Esposo y mereceré que todos los hombres
                    me arrojen lodo y piedras. </p>
                <p>—¿No represento acaso sobre la Tierra a Aquel a quien llamas tu divino </p>
                <p>Esposo? ¡Departiendo conmigo, con Él departes, oh fiel mujer!</p>
                <p>Con el rostro pálido de deseo, los dientes apretados y llameantes los ojos,
                    avanzó el Angel, plegadas las alas, más hermoso que el sueño de una reina. Pero
                    Gemmah, enrojecido el rostro con púrpuras de rosa, extendió ambas manos para
                    rechazarle:</p>
                <p>—¡Mi unión con mi divino Esposo, no es una unión del cuerpo sino del alma! </p>
                <p>—Tu Esposo me ha mandado para que en su nombre venga hacia ti... Pues la unión de
                    dos almas se estrecha más cuando se anudan los brazos al rededor del cuello. </p>
                <p>Así dijo el Angel, tembloroso como el más miserable de los mortales, con el alma
                    encendida como una pira idólatra. Y la virgen exclamó:</p>
                <p>—¡Tú no eres un Angel de Dios! — e hizo la señal de la Cruz. </p>
                <p>Entonces el Angel perdió su nimbo, sus alas, su blanca veste, y apareció en la
                    sombra como un mancebo de singular belleza, piel cobriza, cabellera negra y
                    encrespada y ojos de abismo. Y en su nueva forma de Demonio, érale a Gemmah más
                    tentador aún que en su casta figura de Angel. Pues en el fondo de toda alma
                    femenina, por santa que sea, yace un deseo vago de lo prohibido, de lo terrible,
                    de la virilidad de lo demoníaco. Sus senos (que antes temblaban tan rápidamente
                    como las alas de una mariposa posada sobre un ramo de lilas blancas bajo un rayo
                    de sol de primavera), se paralizaron a un sentimiento de vergüenza... Rápido
                    relámpago, un mal pensamiento le atravesó el alma, y la llenó de consternación.
                    Sollozando, dejó caer ambas manos sobre el vientre, y de rodillas sobre el
                    suelo, presentó al Tentador el Crucifijo... Y Satanás, que era quien antes había
                    asumido para mejor vencerla la forma de un Angel del Cielo, huyó vibrante de
                    ira, envuelto en sus propias redes de cazador de almas, excitado como un fauno
                    de quien se burla alegremente una medrosa bandada de ninfas. Sobre su alma
                    sintió entonces Gemmah el hálito helado de un vacío de tinieblas...</p>
                <p>He ahí porque la santidad de Gemmah buscó también, arrepentida de las tentaciones
                    de un sueño perverso, un refugio en el Desierto. Y para guarecerse de la
                    intemperie, de las bestias y de los hombres, el Cielo le deparó una estrecha
                    tumba vacía, construida en piedra por los gentiles. Allí se acostó en una Vida
                    que era Muerte, para prepararse mejor a la Vida gloriosa que nace con la
                    Muerte.</p>
                <p>En brazos de las auras, sedosa mata de jazmín había arraigado y florecido al pie
                    de la tumba de piedra. Una de sus ramas, pasando por las grietas del muro al
                    interior, embalsamaba el ambiente del sepulcro con la delicia de sus flores
                    profusas, semejantes a olorosos copos de nieve. Sn perfume distraía las
                    devociones de la enterrada viva; penetrándole por el olfato, le embriagaba la
                    sangre como vino generoso. Era un garfio de hierro que la había enganchado y la
                    atraía hacia los goces de la voluptuosidad, suavemente.</p>
                <p>—Acaso, —llegó a pensar, — sea esta una nueva treta de que el Demonio se vale
                    para perderme. </p>
                <p>Y varias veces intentó alzar su diestra para cortar la indiscreta rama. Pero
                    sintió en el brazo, como un peso de plomo, la vacilación de arrancar aquel
                    adorno tan bello de la naturaleza, que pendía una corona sobre su frente y una
                    guirnalda sobre sus senos.</p>
                <p>En este trance difícil rogó al Cielo se sirviese iluminarla. Y una mañana, bajó
                    del Cielo un Angel, en la forma de un halcón blanco de las cumbres, que, con sus
                    garras y su corvo pico, arrancó de raíz la planta, y remontó con ella el vuelo.
                    De tal modo libró el Señor de nuevo a su sierva predilecta de las tentaciones de
                    los sentidos. Mas ella abandonó horrorizada la vieja tumba pagana, vagando a
                    través del crepúsculo, en el Desierto...</p>
                <p>Desde el ocaso, un sol opaco irisaba el perfil sangriento de los Montes Líbicos.
                    La naturaleza parecía sumirse en la tristeza del pensamiento de un día de vejez
                    más, que iba a agonizar en los siglos de su vida. Una bandada de ibis volaba
                    pesadamente en triángulo hacia los verjeles del Alto-Nilo, en busca de reposo.
                    El río anticipábase a la noche para dormir su sopor de plomo. Cundía el
                    Silencio, interrumpido sólo por uno que otro grito destemplado de las aves
                    noctámbulas y por el fatídico rugir de las hienas, que llegaba del Desierto
                    debilitado como un eco.</p>
                <p>Al pie de un inmenso monumento de piedra en ruinas, Gemmah la Santa, detúvose...
                    Con la mirada angustiada buscaba un nuevo refugio en que ocultar su carne, en la
                    noche que caía, de los dientes de los lobos y de las caricias de los hombres. La
                    mole parecíale un enigma impenetrable. Sin embargo, hallóle una abertura pequeña
                    como la entrada de una cueva, artísticamente cortinada de zarzas y pámpanos
                    silvestres. Acercóse a ella' y se estremeció, temiendo que fuera una guarida de
                    bestias y reptiles, o, lo que fuera más triste, de antiguos ídolos paganos. Oyó
                    de adentro un vago quejido que parecía exhalar la garganta de una mujer
                    moribunda. Luego, el Silencio. Escuchábase apenas el graznar de algún buho, y de
                    muy lejos, de muy lejos, los rugidos de los leones hambrientos en el
                    Desierto...</p>
                <p>Preparábase Gemmah a hacer la oración de la tarde, y a pasar la noche al raso, ya
                    que no hallaba refugio, cuando un nuevo quejido femenino pareció llamarla del
                    seno de la cueva. Miró en derredor: las sombras caían en la angustiosa quietud
                    de la tarde. Y un nuevo quejido más desgarrador, y otros varios, la decidieron a
                    echarse de bruces sobre el suelo, y penetrar en el hoyo, en auxilio de la
                    miserable que allí gemía. Aquella abertura era de un alto pórtico de un
                    monumento en ruinas, que la tierra y la maleza habían cubierto casi totalmente,
                    de modo que sólo pudo entrar arrastrándose como una culebra. Asimismo las zarzas
                    y las piedras le arrancaron mechones de cabello, le desgarraron la túnica y le
                    ensangrentaron el cuerpo. Una vez traspuesta la entrada, se deslizó en la
                    obscuridad por una áspera y rápida pendiente. Adentro, presintió que el antro
                    era una ancha sala cuadrangular de piedra, antes al nivel del suelo, pero que el
                    tiempo había hundido, con su mano de montaña, hasta semi-enterrarla. El edificio
                    todo, otrora de insolente altura, levantado para maravillar la humanidad, era
                    entonces casi subterráneo, ¡casi un cubil!</p>
                <p>Triste ejemplo ele la ineficacia de la soberbia humana...</p>
                <p>En el primer momento, apenas distinguió la forma del recinto. Los quejidos se
                    habían instantáneamente interrumpido ... — «¡Salve!» — dijo. Y el eco de
                    aquellas moles pétreas y de los vastos y huecos corredores subterráneos, le
                    respondieron: — «¡Salve!» — Y — «¡Salve!» — repitieron y repitieron hasta
                    perderse en el Silencio. La Santa pensó haber penetrado en un palacio hechizado,
                    y sobrecogida de terror, preparóse a decir las oraciones del exorcismo. El
                    pánico puso a su lengua un freno de acero. Quiso secarse la sangre y el sudor
                    helado que le caían por el rostro, pero le faltaron fuerzas para alzar su mano
                    temblorosa...</p>
                <p>Un nuevo quejido vibró, muy débil, muy suplicante, muy doloroso. Sus
                    aterrorizadas miradas se estrellaron como flechas impotentes contra las paredes
                    de piedra. En los cuatro ángulos imperaban las sombras... Y estalló otro
                    quejido, que casi era un sollozo... La compasión pudó más que el terror: —
                    «¡Quien quiera que seas, mujer, hombre, bestia o demonio, contéstame!» — exhortó
                    la Santa. — «¡Contéstame!» — «¡Contéstame!» — repitieron los ecos infinitamente,
                    hasta perderse de nuevo en un silencio rumoroso como el de los sepulcros. Las
                    sombras iban invadiendo misteriosamente la sala, como un callado tropel de
                    fantasmas; pero en lo alto de la abertura circular de la cueva, se veía el
                    resplandor rojizo del crepúsculo, como un rastro de sangre...</p>
                <p>De pronto, en las tinieblas chispearon dos ojos de rubí; dos ojos redondos,
                    fosforescentes, amenazantes, fijos sobre la virgen perdida en la penumbra. Ella
                    los creyó de un demonio, cerró los suyos, y unió ambas manos, entrecruzándose
                    los dedos; y con las cinco cruces que éstos formaban, quiso ahuyentar al
                    monstruo. Pero el monstruo no se movía; sus ojos de rubí chispeaban con mayor
                    violencia, presentando entonces los cambiantes tintes del ópalo... La Santa
                    avanzó con las cinco cruces de los dedos de sus manos, extendidas en exorcizante
                    actitud. Los ojos cintilaban ahora como diamantes muy claros... La virgen avanzó
                    otro paso... Los ojos fijos parecían carbunclos... Y acostumbrada la virgen a
                    aquella penumbra, distinguió que eran los ojos de una hiena, que estaba
                    pariendo, en aquel rincón de la sala de piedra encajada en la tierra por un
                    golpe que le había dado el Tiempo con su brazo de montaña.</p>
                <p>La mujer es medrosa, y aunque Santa, Gemmah sintió miedo; quiso huir. Con las
                    uñas en garra, intentó escalar la pendiente por que antes bajara. No lo
                    consiguió, destrozándose las manos... La hiena en el rincón, mostraba sus
                    dientes y gruñía con el furor reconcentrado de un gato salvaje que se siente
                    acosado por los perros... Todas las fuerzas de la Santa eran impotentes para
                    alcanzar la apertura de la cueva en la cual la luz del crepúsculo figuraba ya
                    una agonía de sangre... Temía caer desmayada de un momento a otro, y rodar basta
                    el rincón más bajo, donde gemía la hiena...</p>
                <p>— Dios me manda,—se dijo,—en castigo de mis culpas pasadas, que pernocte en este
                    subterráneo, compañera de esa fiera. ¡Cúmplase la voluntad de Dios! </p>
                <p>Y se colocó de pie en otro ángulo de la sala, recostada al muro de piedra, como
                    Daniel en la cueva de los leones. Allí pasó toda la noche, despierta, orando
                    frente a la bestia recién parida, cuyos ojos la seguían ávidos y cuyos dientes
                    vibraban de hambre e ira al olor, ¡casi al contacto! de aquella tierna carne
                    humana.</p>
                <p>Cuando salió el sol, Gemmah, huyendo de la fiera, penetró en otra sala más grande
                    y más fría.</p>
                <p>Inspirada pudo leer, con los ojos clarovidentes del alma, una inscripción grabada
                    en el muro con ininteligibles jeroglíficos, que decían:</p>
                <p>
                    <writing type="document"><seg rend="italic">«¡Oh divinos Jueces, yo el Rey,
                            moderador de la justicia, aprobado por Amon, os digo: no me he
                            embriagado, no he sido negligente, no me he apoderado de bienes
                            consagrados a los Dioses, no he mentido, ni sido libertino, ni me he
                            manchado de lujurias, ni he movido la cabeza oyendo palabras de verdad,
                            ni el arrepentimiento de delito alguno me ha obligado a devorar mi
                            propio corazón!</seg>»</writing>
                </p>
                <p>Así decía aquella leyenda conmovedora, en bárbaros caracteres.</p>
                <p>—¡Qué mayor piedad, que mayor inocencia! — pensaba la Santa con los ojos
                    empañados por las lágrimas. — ¡No delinque, Señor, sino quien lo quiere! ¿Cómo,
                    Señor, entonces podéis condenar tan noble espíritu que, por su ingenuidad más
                    que por inmodestia, alega tales méritos en los muros de su tumba? Nació fuera de
                    tu santa religión, pero fue santo. No te rindió culto, pero cultivó la virtud.
                    No conoció tus leyes, pero gobernó según los altos preceptos de tus leyes. ¿Por
                    qué ha de merecer el castigo? ¡No fue su culpa nacer entre idólatras: él te
                    reverenció sin conocerte; tiene más mérito que Pedro, Pablo, Athanasio, Antonio,
                    varones santos, que te aman porque te conocen! </p>
                <p>Y su interno coloquio calló de súbito, asaltada su alma por horrible duda, como
                    un niño que, paseando por una selva, vese de pronto embestido por un toro
                    furioso... ¿Podría acaso pensar, ella, ignorante mujer, en los misterios
                    profundos de la ciencia del Bien y del Mal, de la Recompensa y del Castigo?
                    ¡Laberinto era ese, mayor que todos los laberintos de piedra que había visto
                    arruinados en aquella tierra que antes impusiera al Mundo sus supersticiones
                    infernales, y que hoy le daba el ejemplo de las sublimes virtudes de sus
                    legiones de anacoretas!</p>
                <p>Pero si no podía descifrar los misterios de la justicia de Dios, sabía implorar
                    la misericordia de Dios. Podía orar por los millones de almas de aquel
                    misterioso pueblo de momias humanas y momias de bestias. Tal vez sus súplicas,
                    las súplicas de todos los fieles, alcanzarían la Misericordia divina para
                    aquellos malaventurados que escribieron su historia indescifrable en páginas de
                    piedra tan grandes como montañas.</p>
                <milestone unit="section" rend="dots"/>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VIII</head>
                <head>El desierto</head>
                <p>Internándose a su vez hacia el corazón mismo del Africa, en pleno Desierto,
                    Xarcas el Monje, —instituido tal por el mismo San Antonio, en su gruta de la
                    Tebaida,— sentía aquella noche la grandeza abrumadora de la Soledad, como un
                    enrarecimiento de la atmósfera de paz que debe respirar el alma de un siervo de
                    Nuestro Señor. Perdido entre el Cielo y el horizonte de arena, sufría la
                    angustiosa sensación de una golondrina que se rezaga de la bandada al atravesar
                    los mares, siente perder sus fuerzas, y queda sola, suspendida por la fragilidad
                    de sus fatigadas alas, entre las olas y el firmamento.</p>
                <p>Por todo el plano del arenal, la obscuridad acrecía en la calma precursora de las
                    grandes tempestades; y el Monje caminaba al ocaso, sin un monte, sin una peña,
                    sin una estrella que orientase su alma peregrina. El Silencio en aquel panorama
                    todo abierto, todo negro, bajo un Cielo todo negro, todo abierto, era el
                    Silencio de la Muerte.</p>
                <p>Y entonces pensó el Monje que, de un momento, a otro, debía llamarlo ante sí el
                    Juez de los Jueces. Al recordar el Pecado de la pasión de su vida, surgió en su
                    mente la imagen del eterno castigo, del fuego eterno, del centro de la Tierra. Y
                    oyó el grito interminable del interminable dolor. Y vio las llamas inconsumibles
                    del inconsumible martirio. Y vio las almas de los malaventurados, de los
                    millones de malaventurados. Y lloró su infinita iniquidad, cayendo sobre la
                    Tierra, aplastado por su propia iniquidad. Pero al querer clamar como un
                    llamamiento a la suma piedad divina:—«¡Dios mío! ¡Dios mío!» — clamó: —
                    «¡Gemmah! ¡Gemmah! ¡Gemmah!!»</p>
                <p>El firmamento, terso en el zenit como la boca de un abismo, y flanqueado al
                    poniente y al mediodía de enormes nubarrones que hacía oscilar el huracán,
                    asemejábanse a un incomensurable murciélago extendido sobre la Tierra, y
                    agitando los vientos y los horizontes.</p>
                <p>Montañas se levantaban del seno de los Montes Líbicos, como monstruos informes
                    encendidos de ira, y atacaban al Monje perdido en las tinieblas de aquellas
                    vastas soledades. El viento se calmaba en algunos instantes, como un cansado
                    gladiador que se detiene en la lucha, para recomenzar luego con siempre
                    crecientes bríos. El Desierto todo palpitaba a su empuje, — como si su soplo
                    fuera la sangre que, en trágicos momentos, zamarreara furioso el corazón del
                    Africa.</p>
                <p>Y Xarcas clamó desfallecido:—«¡Gemmah!»—Clamó anegado en lágrimas:
                    —«¡¡Genmmah.!!»—Clamó sediento, prosternado, amenazante, arrepentido, iracundo,
                    lastimero, compadecido, suplicante, de rodillas, de pie, corriendo, tiritando,
                    inmóvil como un muerto, mesándose los cabellos, arrancándose los cabellos,
                    rasgándose el rostro con las uñas, rasgándose el cuerpo con las uñas, pálido,
                    apoplético, misterioso, bestial, con la voz del arrullo de la tórtola, con la
                    voz de la cólera del océano, con la voz silenciosa del alma, soñador, airado,
                    terco, frenético, loco: — «¡Gemrnah! ¡Gemmah!!!»...</p>
                <p>Y cayó de rodillas. Echó el cuerpo hacia atrás como si recibiese un golpe en el
                    pecho. Apoyó las crispadas manos en la arena. Anudósele la voz en la garganta.
                    Entreabrió la boca como si se asfixiara. Fijó los ojos extraviados en el
                    horizonte... Una luz radiante, que no era una estrella ni una hoguera, brillaba
                    en lontananza. A veces, cuando las auras del Desierto temblaban, crecía y
                    disminuía, como una rosa que cerrase y abriese y tornase a cerrar y abrir
                    indefinidamente sus petalos de lumbre. Esa lumbre le entraba por los ojos, le
                    enardecía la sangre, le satisfacía el hambre y la sed, le excitaba los nervios,
                    le fijaba la imaginación, le arrebataba la voluntad y le fortalecía el cuerpo y
                    la mente: porque supuso que aquel fuego era un símbolo de su Santa, que apiadada
                    al fin de sus horribles sufrimientos, le llamaba hacia sí, — tal vez en su hora
                    de muerte!</p>
                <p>Este pensamiento fue como un rayo que le hiriera el alma. Y su alma, tan
                    conocedora de Dios, tantas veces triunfadora de las tentaciones de la carne,
                    tantas veces victoriosa de todas las tentaciones, — cayó como una vieja encina.
                    Todas sus fibras rechinaban, ¡oh, pobre arpa que otras veces cantó la grandeza
                    del Señor, y que hoy, abandonada en el Desierto, dejaba vibrar como gargantas de
                    leones sus cuerdas pulsadas por la borrasca de una pasión de pasiones!</p>
                <p>—«¡Oh Amor, oh llama inextinguible,—balbuceaba, — que cuando naces en un hombre,
                    — eres su propio aliento, — eres su propia carne, — eres su propia alma; — el
                    alma de su alma, — la carne de su carne, — el aliento de su aliento;— y vives
                    dentro de el;—y le arrastras en la vida como un ebrio, — como un sonámbulo; — a
                    través de los fríos y las hambres y las epidemias y los riscos y los mares, —
                    sin distraerlo del fondo que palpita en sí mismo, — haciéndole extraño a sus
                    mismas ideas, — a sus discursos, — a sus plegarias, —a sus blasfemias — sus
                    esclavitudes — sus triunfos; — y que mostrándole en medio de sus dolores, — a lo
                    lejos, — ¡a lo lejos! — el paraíso de sus anhelos — lo impulsas en la senda de
                    la vida, — ya pecador miserable, — ya vencedor del Pecado, — como un ebrio, —
                    como un sonámbulo, — ¡hasta la hora de la Muerte! — ¡ay, hasta la hora de la
                    Muerte!» </p>
                <p>Y su arpa, — ¡la pobre arpa de su alma! — no cantaba, rugía. ¡Su rugido
                    sobrepasaba al que resultaría de la cólera y del amor de todos los leones de la
                    India, de la Persia, de la Syria, de la Arabia, de la Libia, del Atlas! — Y su
                    aliento, — ¡el pobre aliento de su vida! — era un estertor, un ronquido de
                    agonía; pero tan prodigiosamente sonoro,</p>
                <p>— tan infinitamente sonoro, — como si su pulmón fuera el pulmón del Desierto, —
                    ¡el pulmón de todos los desiertos! </p>
                <p>Con la fatalidad de un venado herido que se despeña por la pendiente de un
                    abismo, adelantaba, aun lentamente, lentamente, las manos cruzadas, hacia el
                    astro luminoso del horizonte. Y el arpa de su alma cantaba: — «Voy paso a paso
                    hacia la muerte fría... Se aproxima mi hora... ¡Pero la muerte es Gemmah!...
                    ¡Victoria! ¡La muerte es Gemmah!»</p>
                <p>Y a través de sus lágrimas y muecas lívidas de dolor, reía el lirio azul de sus
                    ensueños, porque corría hacia la rosa-astro que abría y cerraba sus pótalos de
                    lumbre, como si fueran los amantes brazos de su Gemmah... Su marcha, de mortal
                    lentitud en un principio, se fue: acelerando progresivamente, como las aguas de
                    un manso arroyuelo, que sé. ensancha en río, y de río en torrente, y que, de
                    cascada en cascada, aumenta su vértigo, hasta abalanzarse espumosamente en el
                    océano.</p>
                <p>Cruzó en las alas del Milagro o de la Fantasía, las vastas soledades del
                    Desierto. Penetró en eriales erizados de peñascos, que desgarraban sus pies.
                    Escaló montes cubiertos de nieve, castañeteándole los dientes...</p>
                <p>Siempre en línea recta hacia su objeto ideal, su visión, su rosa-astro, traspuso
                    torrentes y enmarañados boscajes. Las ramas y las espinas le desnudaban y
                    herían. Las aguas le lavaban las heridas.</p>
                <p>Torbellinamente, siempre sin desviarse, atravesó ruinas y cisternas. Cansó muchas
                    manadas de lobos hambrientos que le seguían sin lograr alcanzarlo. Se tenía
                    siempre de pie a través de páramos y torrentes y zarzas y pantanos. Un ardor
                    sobrenatural le sostenía, le guiaba, le arrebataba. Las púas de piedras y
                    plantas le arrancaron hasta el último jirón de su sayal. Desnudo como un dios
                    pagano, diríase Apolo persiguiendo, enloquecido, a través de las selvas, a la
                    esquiva Diana. La trágica expresión de su rostro pálido y ardiente, de sus ojos
                    relampagueantes, de sus dientes apretados, de sus ceñudas cejas, de toda su
                    fisonomía de deseo, de todas sus formas elásticas de joven aristócrata
                    alejandrino, sangrando su blanca piel aquí y allá, —producían más bien que el
                    conjuntó de un Monje, el aspecto de un Demonio. Pues Demonio parecía, en la
                    soledad salvaje de la noche, aquel cuerpo, como el mármol que, corriendo
                    frenético, arrancaba llamaradas de los ojos de las ninfas, las amazonas y las
                    unicornios, que, pasmadas, le veían surgir y perderse en el horizonte con la
                    rapidez de un sueño.</p>
                <p>Satanás mismo, que le vio adelantarse hacia una lumbre que parecía divina,
                    temiendo que corriese a su Salvación, proyectó detenerle. A tal efecto, se
                    transfiguró en un santo obispo de esplendida vestidura, cuya mitra de pedrería
                    exhalaba verdaderas llamas, y cuyo séquito de fantasmas se perdía entre los
                    montes, como un pueblo, en interminable desfile... Xarcas pasó a su lado sin
                    mirarlo.</p>
                <p>Rabioso el Demonio, se puso en su camino... Xarcas lo traspasó sin sentirlo, como
                    la luz al aire.</p>
                <p>Remedando la voz de Gemmah, Satanás le cantó al oído un canto de amor. Xarcas,
                    sin oírlo, prosiguió su marcha cada vez más rápido. La celeridad de su paso era
                    mayor que la de la flecha que cruza el espacio. Tal era el frenesí de su
                    sobrenatural carrera, que el mismo Demonio no pudo seguirle.</p>
                <p>Y con fuerzas sobrehumanas, — impelido por un empuje divino de ciclón que
                    desarraiga los bosques, derrumba las ciudades y vuelca los mares, — corría y
                    corría, cada vez más fantásticamente rápido, hacia aquella inmensa rosa que
                    cerraba y abría y tornaba a cerrar y abrir indefinidamente sus petalos de
                    lumbre, allá en el horizonte, en la obscuridad absoluta de una noche sin
                    estrellas ni relámpagos; hasta que dio de bruces en el suelo, sin sentido...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IX</head>
                <head>El silencio</head>
                <p>Cuando volvió en sí, era un hombre nuevo. Como si durante su largo desmayo
                    hubiera hecho voto de Silencio, propúsose no hablar más en su miserable vida
                    terrenal, para llevar al Cielo tan fresca su garganta, que nunca se cansara de
                    cantar los psalmos de los Angeles. Fue un Silenciario, reconociendo en el
                    Silencio la Castidad suprema, ¡el mejor conocimiento de Dios! Aurifulgente nimbo
                    envolvía su cabeza de apóstol. Al verle, huían las fieras, los unicornios, las
                    ninfas y los malos espíritus. Su mirada era profunda como un psalmo de las
                    Santas Escrituras, suave como un gorjeo de las aves canoras. A manera de santo
                    ejercicio, bendecía a las bestias, a las aguas, al Desierto. Y ante su
                    bendición, el Desierto, las aguas y las bestias parecían cantar a Dios.</p>
                <p>¡Alejandría! ¡Bizancio! ¡Boma! En sus malos instantes soñaba con los pueblos
                    civilizados, que brindan al viajero anchas copas desbordantes de néctares...
                    «¡De néctares! El veneno que corrompe con la dulzura de la miel, — pensaba, — es
                    más peligroso que el veneno que mata con el amargor de la cicuta! Dadme a beber,
                    verdugos de los mártires, la cicuta del dolor, y mi cáliz será un cáliz fecundo
                    de venturas!»</p>
                <p>Un rayado tigre rojo, escuálido de hambre y de gigantesca contextura, le vio una
                    mañana de rodillas en lo alto de una roca, ambos brazos extendidos hacia el
                    Cielo; y huyó, arrastrando, sobre la arena, el vientre vacío.</p>
                <p>Sed de infinito palpitaba en su alma. En su alma pasaban largas caravanas
                    calladas, mudos cortejos principescos, huestes de asiáticas bailarinas; todo en
                    Silencio, — todo envuelto en la mortaja del Silencio, —mas al son del enlutado
                    tambor a la sordina que tocaba una marcha fúnebre dentro de su propio
                    corazón.</p>
                <p>A veces, vibraban clarines en su alma; ora sonoros, como trompas de la fama, ora
                    soberbios como llamados de guerra, ora alegres como cuernos de caza. Y a lo
                    lejos, en la caza, vislumbraba una corza esbeltísima; en la guerra un espléndido
                    botín; en la fama, una soberana deidad que personificaba la gloria. Y la deidad,
                    el botín, la corza, eran la imagen animada de su Gemmah, vencedora de los
                    hombres, vencedora de las tentaciones, vencedora de Dios...</p>
                <p>—¿Dónde te hallas, Gemmah, alma gemela del alma mía?... — cantaba interiormente,
                    sellados para siempre sus labios.— En vano interrogan mis gritos al Desierto,
                    que sólo el eco de las montañas me responde... En vano aplico mi oído al viento
                    por si me trae alguna noticia tuya... En vano rastrean las arenas y las breñas y
                    las zarzas mis manos temblorosas para bailar indicios de tus pasos... ¿Has
                    olvidado ya que yo te he comprado con mi dinero cuando éramos casi niños?...
                    ¡Niños! ¡Oh feliz ignorancia de la sed abrasadora de la pasión de los
                    hombres!... ¿Has olvidado ya que más que mi esclava fuiste la compañera de mi
                    alma?... ¡Felices días aquellos en que marchábamos juntos por mi palacio y mi
                    suntuoso jardín de Alejandría!... ¿Has olvidado que tú fuiste para mí el padre y
                    la madre que en mis primeros años perdiera, y el hermano y la hermana, y el
                    amigo, y la neófito... y la vida de mi propia vida?... ¿Todo lo has olvidado
                    ya?... El día en que te compré, el día en que te bauticé, el día en que te
                    liberté, el día que te pusiera mis labios-brasas el primer beso de amor sobre
                    tus labios-lirios?... </p>
                <p>»¡Y tú me amaste! Cuánto me amaste, ¡aun antes de que yo supiera que también
                    ardía mi alma en ese amor de fuego!... Eras la esclava de mi pensamiento:
                    comprendías mis miradas, mis más íntimas ideas, mis más vagos presentimientos...
                    ¿Has olvidado todas aquellas cosas que nos decíamos en Silencio con las manos
                    enlazadas?.. Yo te enseñé las Santas Escrituras, y tan bien las aprendiste, que
                    leiste en ellas cosas que yo no había sospechado: entonces, entonces, oh
                    infausto día, fue cuando me prendé de ti, ¡entonces cuando tú dejaste, ay, de
                    amarme!... ¡Nuestra pasión fue como una nave, que cruzó primero el río de tu
                    espíritu, desde sus fuentes hasta desembocar en el mar de mi alma, y cuando
                    surcó este océano, ya el río se había secado con los ardores del sol de
                    Dios!</p>
                <p>»¿Dónde estás, dónde estás?... Lo pregunto a los vientos que rugen, a las nubes
                    que pasan, a las águilas que vuelan; y ni las águilas, ni las nubes ni los
                    vientos me responden! ¿No bailan un eco en tu espíritu las angustias de mi alma,
                    que vive muriendo de tu amor, y morirá viviendo de tu amor?... ¡Yo navegaré los
                    mares, cruzaré los desiertos, escalaré las montañas, destapare las tumbas para
                    bailarte! ¡Y te bailaré doquiera que te encuentres: en las tumbas, en las
                    montañas, en los desiertos, en los mares!</p>
                <p>»¡Ven, paloma, a mi regazo, al tibio nido que abandonaste! ¡El balcón te acecha,
                    y no encontrarás abrigo en el páramo, ni alimento!</p>
                <p>»¿Dónde estás, dónde estás?... Por hallarte, mi bajel surcará todos los mares de
                    la vida, a través de todas las borrascas; si las rocas lo destrozan y lo tragan
                    las olas, yo llegaré basta ti asido a la tabla; si me falta la tabla, a nado
                    llegaré a encontrarte; y si llego muerto a tus playas, tus blancas manos, tus
                    blancas manos me cavarán la fosa; y al enterrarme y cubrirme piadosamente el
                    rostro con un lienzo, esas manos, tus blancas manos, sentirán el beso de la
                    muerte en mis labios pálidos y fríos!»</p>
                <p>De manera tal habíanlo postrado las penitencias y las oraciones, que presentaba
                    el aspecto de un leproso. Hundidos los ojos, caídos los párpados, fosforescentes
                    las pupilas, los pómulos salientes, las mejillas descarnadas, tumefactos los
                    labios, la tez verdosa, enmarañado el cabello, la respiración anhelante,
                    cóncavos el pecho y el velludo vientre, escuálido y enllagado el cuerpo, en cuya
                    desnudez se destacaban como esculpidas las costillas, vacilante el paso,
                    quebrantadas las piernas, marchaba con la cabeza caída y las rodillas dobladas,
                    en forma de Z.</p>
                <p>Si una loba se le acercaba, pronto huía, tomándolo acaso por un fantasma. El
                    oraba, los brazos en cruz. La fiera volvía a visitarle al siguiente día, y
                    tornaba a huir amedrentada. ¡Los brazos en cruz, él oraba! Su oración inacabable
                    le trocaba en esfinge. Pero la vida fulguraba en sus ojos... Diariamente volvía
                    la loba agonizando de hambre, y perdido su terror hacia el solitario, crecía su
                    afecto. Su afecto era casi humano. Le lamía las llagas con su áspera lengua; le
                    refregaba el vellón de su piel como para abrigarlo. Los brazos en cruz, Xarcas
                    oraba...</p>
                <p>En tales penitencias le sorprendió la Semana Santa, —pues, como buen cristiano
                    llevaba cuenta de los días, acumulando piedras, — semana que fue toda para él
                    una continua pesadilla. Pesadilla, tremendamente dolorosa; una <seg
                        rend="italic">Vía Crucis</seg> erizada de espadas, con una atmósfera;
                    asfixiante de azufre y un sol de infierno...</p>
                <p>El veía al Redentor, al divino Redentor, sobre los dos duros maderos de la Cruz.
                    Pero su cuerpo, era un cuerpo desnudo de mujer virgen, de formas redondas y
                    blancuras de cisne, de amplias caderas infecundadas, de senos frescos como
                    rosas, de brazos tersos como mármoles; y el rostro era el rostro de su Gemmah,
                    de su María-Magdalena, bajo la corona de espinas. El asceta sentía sed de
                    sangre; sed de la sangre que chorreaba de los clavos que aherrojaban al madero
                    las manos y los pies de la mujer crucificada. Sentía en su alma, como simpatía
                    hacia Ella, los ardores todos del martirio, las delicias todas del martirio. ¡Oh
                    sangrienta profanación de su fiebre! ¡Oh sangrienta e inaudita profanación de la
                    angustia de su carne, de su ideal de bestia impura, de su febricitante ardor de
                    caricias! ¡Su Hombre-Dios era la Hembra-Dios de las hambres trágicas de su
                    abstinencia! ¡Era la Hembra-Dios de sus sueños de adolescente! ¡Era la
                    Hembra-Dios de sus anhelos de hogar, de crecimiento y multiplicación! Y él
                    mismo, horrorizado del sacrilegio que cometía su indómito pensamiento, y con
                    anterioridad arrepentido de tan inmundo y singular Pecado, clamaba en Silencio,
                    interiormente, recordando el grito sublime de Job:</p>
                <p>—¡Maldito el día en que nací! ¡Maldito el padre que me engendró, la madre que me
                    lanzara de sus entrañas a las aguas pestilentes de este mundo-pantano! ¿Qué
                    culpa pudo castigar la Omnipotencia al darme la vida? ¿Pude acaso merecer
                    castigo cuando nada era? Y si soy, ¿por qué he nacido? ¡Si nazco de la voluntad
                    de mis padres, ellos son los que merecen mis dolores, y no yo! ¡Maldito sea el
                    Universo que me sustenta! ¡Malditos mis padres, maldito yo! </p>
                <p>Y comprendiendo la suprema infamia de sus blasfemias, calló, la garganta
                    ardiendo, secos los labios, temblorosas las manos, febril el pecho y los ojos
                    dementes... La visión sacrilega persistía, como un torrente inagotable de
                    encendida lava que brotase de lo hondo del Abismo...</p>
                <p>Vio, oyó, palpó el inmenso poema del Calvario; paladeó su belleza trago a trago,
                    y olió el primer incienso que los iniciados tributaron al Hombre-Dios;. pero
                    todo a su modo, dentro de su idea fija, asociado a su idea fija, cuya bajeza
                    comprendía y lloraba agonizando de pena, sin poderla apartar de su
                    espíritu...</p>
                <p>Ante todo, se presentó a su mente la Cena, amplia mesa a cuyo alrededor
                    sentábanse los Apóstoles: María Magdalena, su personalísima Hombre-Dios,
                    pontificaba... Terminando el discurso, oyóle decir, tan ávido de sus palabras
                    como hambriento de sus labios:—<seg rend="italic">«Si vosotros me amáis,
                        guardaréis mi ¡palabra; entonces el Padre y Yo vendremos a vosotros con el
                        Espíritu Santo; y de vuestro corazón, haré mi vivienda... Os doy la Paz; os
                        dejo la Paz</seg>»... — ¡ Oh la Paz! — pensaba el asceta, y sentía caer en
                    su corazón, gota a gota, un bálsamo divino. Mas ese bálsamo no era sino una
                    insólita esperanza de su carne soberana, de su carne de hombre-bestia que
                    divinizaba al objeto codiciado, alzándolo sacrilegamente — ¡ oh! bien
                    sacrilegamente! — a la altura del Hombre-Dios.</p>
                <p>Y agregaba su Hombre-Dios: — «<seg rend="italic">Mi Padre: ya he terminado la
                        obra que encargasteis... Mi Padre: que allí donde yo estoy, estén los que me
                        habéis dado; que el amor que me habéis, lo hayáis para ellos; y que yo mismo
                        sea para ellos una felicidad eterna</seg>...»—Y él pensó:—«¿Una felicidad
                    eterna, un idilio eterno agonizando de amor entre tus brazos, oh Gemmah, oh
                    María-Magdalena!»</p>
                <p>Luego soñó el Jardín de los Olivos, un prado primaveralmente verde y lozano. Su
                    Hombre-Dios decía: — <seg rend="italic">«Mi alma está triste hasta la muerte;
                        velad y rogad por mí.» —Y él velaba y oraba a su María-Magdalena.</seg>
                </p>
                <p>—«<seg rend="italic">Mi Padre, mi Padre; todo es posible; alejad de mi este cáliz
                        de amargura</seg>» — clamaba su Hombre-Dios; y él agregaba contrito, en un
                    arranque de suprema resignación: — «Si tal es vuestra voluntad, alejad de mí
                    este cáliz», — pensando en la tentadora garganta de María-Magdalena. </p>
                <p>—<seg rend="italic">«Empero, mi Padre; que vuestra Voluntad se cumpla antes que
                        la inia»,</seg> — exhalaba en un grito su Hombre-Dios.— «Que vuestra
                    voluntad se cumpla antes que la mía» — sollozaba él, arrepentido y resuelto a
                    respetar la sagrada castidad de su María-Magdalena. </p>
                <p>—<seg rend="italic">«¿Qué? ¡No habéis podido velar una hora conmigo! Velad, para
                        no caer en la Tentación</seg>»; — decía el Hombre-Dios, increpando al grupo
                    de Apóstoles que le rodeaba; y él velaba orando de nuevo para alejar de su
                    pensamiento a su María-Magdalena. </p>
                <p>—«<seg rend="italic">Vamos: he aquí la hora en que el Hijo del Hombre va a ser
                        entregado en manos de los pecadores; levantaos; aquel que me debe traicionar
                        no está lejos»,</seg> — decía el Hombre-Dios; y él pensaba dolorosamente:—
                    «Yo no estoy lejos de María Magdalena, y quiero traicionar sus votos de pureza!» </p>
                <p>Luego sintió interrumpirse el Silencio de la noche por un ruido sordo, como de
                    una tormenta lejana, que paulatinamente fue creciendo y acentuándose: vio un
                    grupo de soldadesca que se acercaba con antorchas encendidas y guiados por Judas
                    Iscariothe. para prender a su Hombre-Dios; quien les habló mansamente: — »¿<seg
                        rend="italic">Qué buscáis?»</seg> — <seg rend="italic">«A Jesús de
                        Nazareth</seg>»;—le respondieron.—<seg rend="italic">«Soy yo».</seg> —A
                    estas palabras todos cayeron en tierra. Y Xarcas le vio triunfante; pero era la
                    blanca desnudez virginal de Gemmah lo que triunfaba sobre la lujuriosa
                    soldadesca, que le besaba con ansia sus plantas, sus plantas posadas como
                    blanquísimas palomas sobre los tallos tiernos de la hierba del huerto.</p>
                <p>Cuando los judíos se levantaron, Judas Iscariothe, aproximándose al Salvador, le
                    dijo: — <seg rend="italic">«Maestro: os saludo»;</seg> — y lo abrazó. Luego los
                    rudos soldados que el traidor guiaba, precipitándose sobre el traicionado, le
                    prendieron y agarrotaron. — «¿<seg rend="italic">Y qué, mi amigo</seg>,— dice
                    éste a Judas dulcemente, clementísimamente, — <seg rend="italic">tú traicionas
                        al Hijo del Hombre con un beso ?»</seg> — Y el asceta Xarcas pensaba en
                    Gemmah:— «¡Un beso, un beso, deslizar un beso sobre su cuello de cisne!» —Y un
                    espasmo agitaba sus nervios; una ola febril de sangre palpitaba en sus venas.
                    Sobre sus labios, un ascua.</p>
                <p>Y así, ante su alma asomada al alto parapeto de una inmensa montaña cuya base
                    trasponía el horizonte, pasó la fantástica procesión de los dolores de su
                    Hombre-Dios. Le vio prender; acusar ante Pilatos y ante Herodes; interrogar y
                    sentenciar. Luego lo flagelaron. Despojáronle de sus vestiduras. Atáronle las
                    manos a una columna. Cuatro solda-dos, armados de látigos y de cuerdas con
                    pedazos de plomo atados en sus extremos, aparecieron en la sombra. Una inmensa
                    muchedumbre, una inmensa y soez muchedumbre, gritaba, reía y pal-moteaba. En la
                    línea del horizonte, los leones que habían abandonado su cubil al olor de la
                    sangre divina, postrábanse embargados de santo terror. Pero el Hombre-Dios de su
                    sueño, era siempre la Hembra-Dios de su carne: era Gemmah, su María-Magdalena,
                    la prendida, la azotada, la escarnecida. El látigo dejaba en su cuerpo huellas
                    de sangre que parecían lágrimas de fuego... Un estertor de agonía sacudía el
                    cuerpo de Xarcas; y un sudor de lava quemaba sus pálidas mejillas...</p>
                <p>El Desierto inmenso extendíase ante su vista como un océano serenísimo de arena,
                    que caldeaba el sol tropical; y en él se esperezaban, ahora, bostezando de
                    hambre, gigantescos leones y leonas de formas elegantes y elásticas. Una ideal
                    theoría de blanquísimas vírgenes, anunciada antes de aparecer por un resplandor
                    de aurora, surgió, rompiendo, en el Silencio, la línea monótona del horizonte.
                    ¡Oh majestad sublime del Silencio! Leones, vírgenes, desierto, sol: todo era
                    mudo como si se hubiera suspendido la Vida. — «Oremos», —pensó el anacoreta; y
                    como si obedecieran a su idea, vio que las vírgenes traían, no besos sino
                    plegarias en los labios entreabiertos. Los leones mismos, que antes sacudían
                    esperezándose sus melenas imperiales, rampando ahora, refregaban los hocicos en
                    las patas delanteras; era como si el rubor del misticismo estremeciera sus almas
                    de bestias feroces... — De pronto, se yerguen, pónense sobre sus patas tendidas,
                    los ojos chispeantes, hambrientamente abiertas las formidables fauces, al viento
                    las melenas, el rabo arqueado, estremecidos todos; y las hembras, con su torva
                    pupila de reinas, estremécense también en una angustia que sube hasta el
                    paroxismo, en un movimiento reflejo de la ira de sus machos... Las vírgenes, que
                    nada ven, con la mirada en el Cielo y la plegaria en los labios, avanzan. Un
                    rugido impera en el Silencio... Cien rugidos unísonos responden... Y los gritos
                    de horror que lanzan las voces de soprano de la theoría, atacadas por la legión
                    de leones, podría conmover el alma del Desierto, — pero no las fieras.</p>
                <p>Entre la theoría de vírgenes cuyos blancos cuerpos envueltos en argentadas vestes
                    parecen florecidos súbitamente de rojas camelias y rosas y amapolas; tumbadas
                    unas, de rodillas otras; agonizando degollada ésta, con las visceras al aire
                    aquella; aquí arrojadas de espaldas, allá con el rostro hundido de un golpe de
                    garra que ha partido el cráneo entre la ardiente arena; ora inmóviles, muertas,
                    vestidas de sangre como de cesárea túnica; ora temblorosas y con las carnes
                    desgarradas y los ojos saltándose de las órbitas de colombino pánico; ora
                    invioladas aún, pero exangües y en místico arrobamiento, esperando el golpe
                    mortal de rodillas, con las manos enlazadas y cerrados los párpados, como lirios
                    entreabiertos en marcos de sangre... Y entre todas, — una hay todavía intacta,
                    que posee la mirada suplicante de María-Magdalena... la boca tan deseada y el
                    tan deseado beso de María-Magdalena... ¡que es Gemmah, la bautizada con el dulce
                    nombre de María-Magdalena!</p>
                <p>Si hubiera visto desplomarse el firmamento sobre su nuca, no habría sido mayor la
                    consternación del silenciario... Alzó los brazos y clamó:</p>
                <p>—¡Dios de Israel, salva tus vírgenes, las vírgenes de Sion! ¡Dios de Jacob, de
                    Moisés, de Daniel, padre de Nuestro Señor Jesucristo, detén las furias que ha
                    desencadenado el Desierto! ¡Oh don-celias de Sion! ¡Oh Todopoderoso que sacaste
                    intacta a Judith del ejército invicto de Holofernes, acude en nuestro auxilio!
                    ¡Cristo, naciste de mujer virgen; mujeres vírgenes fueron tus más ardientes y
                    primeros catecúmenos en Samaría; mujeres vírgenes te recibieron con cantares y
                    palmas en Jerusalén! ¡Aleluya! ¡Aleluya! ¡Tu piedad sobrehumana triunfará de las
                    fieras que arroja el Desierto sobre las doncellas acogidas de tu gracia!
                    ¡Aleluya! ¡Aleluya! </p>
                <p>Y cuando el postrado asceta quiso levantarse en defensa de tan indefensas
                    víctimas, sintió que sus rodillas estaban unidas al suelo como si hubieran
                    echado profundas raíces; todo esfuerzo era inútil, y todos los terrores humanos
                    no hubieran podido desarraigarlo. Parecía que el Desierto lo oprimía obedeciendo
                    a sus reyes leones. Entonces la angustia subió a su nota más aguda; todas las
                    fibras de su alma mística vibraban como las cuerdas de una lira que agita el
                    huracán; un sudor sanguinolento le inundaba el rostro; la mano temblorosa y
                    descarnada, agitándose en ademán de maldición, el estentóreo ronquido de su
                    pecho ansioso, el cabello revuelto, la mirada extraviada, el rictus trágico de
                    su boca, dábanle el aspecto, más que de un ministro de Nuestro Señor Jesucristo,
                    de una furia del infierno. Y a sus espaldas, oculto en las sombras como un
                    vampiro, el Espíritu del Mal, autor de su sangrienta alucinación, rebosante de
                    triunfo, reía. Reía; y su risa, como un eco lejano, despertó en el asceta la
                    duda. Y el asceta dijo:</p>
                <p>—<seg rend="italic">«Apurad ¡oh Señor! este cáliz de amargura</seg>». </p>
                <p>Un huracán terrible se levantó en el Desierto; pasó una nube de arena que rozó el
                    torso del asceta y lo tendió boca abajo... Cuando se puso luego de pie, leones y
                    vírgenes yacían sepultadas por el simún inesperado y violento como el golpe
                    mortal de un traidor. Escarbando la arena, sus manos crispadas creyeron, empero,
                    encontrar el cadáver de su María-Magdalena...</p>
                <p>Y en el Desierto, tuvo más tarde otra visión de la muerte de Gemmah. Una noche de
                    tormenta, al estallido de un trueno y entre la luz de los relámpagos, lejos, muy
                    lejos, divisó, como soñando, un monasterio de monjas. La campana tocaba agonía;
                    y en su lecho, el estertor de la Muerte agitaba a la virgen blanca, la cabeza
                    coronada de rosas, las manos entrelazadas, los ojos entreabiertos y un basto
                    Crucifijo sobre el pecho. De rodillas, oraban las cofrades en el aposento; y a
                    la luz vacilante de una lámpara de aceite, la abadesa le observaba con maternal
                    angustia las líneas ya casi rígidas del rostro...</p>
                <p>Cuando despertó, Xarcas cayó en el sopor de tan intensa melancolía, que hasta
                    olvidó los más indispensables cuidados del cuerpo. Porque comprendía, por esa
                    intuición interna que infunde la Soledad, que esta vez su sueño no le engañaba:
                    que Gemmah, su Gemmah, acababa entonces así su vida terrenal... Retirado en el
                    fondo de una caverna, inconsciente a cuanto le rodeaba, que tanta era su pena,
                    gimiendo y llorando, se preocupaba tan sólo del Misterio de la Muerte...</p>
                <p>Pasó así días, meses, años, alimentándose de raíces y de insectos, devorándose su
                    propio corazón, basta que una mañana le estremeció una voz más sonora que el
                    rugido de los huracanes: hablaba, desde muy lejos, muy lejos, a los oídos de su
                    alma, San Gregorio Nacianceno:</p>
                <p>—¡Pueblos, oíd mis palabras! ¡cuantos habitáis la tierra, escuchad mi discurso! A
                    todos os llamo como desde una montaña situada en el medio del mundo, desde la
                    cual resuena mi voz hasta las extremidades del universo!... El que ha muerto no
                    es el rey de los Amorreos, ni Og, rey de Bazan, débiles principillos que
                    oprimían la pequeña tierra de Judea. sino la tortuosa serpiente, el apóstata,
                    aquel peregrino ingenio, azote de Israel y del mundo, cuyo furor dejó por todas
                    partes profundas huellas, cuya insolente lengua osó levantarse contra el
                    Altísimo... Reanimaos, cenizas del gran Constantino; y si en la tumba conservas
                    algún sentido, escucha, alma heroica, mis palabras. Levantaos a mi voz todos los
                    que gobernasteis el imperio, fieles siervos de Jesús. ¡Oh! Cuánto se engañó el
                    príncipe que superó la gloria de sus antecesores, cuánto se engañó en la
                    elección de su sucesor! Siendo Cristiano, alimentaba sin conocerlo el más
                    encarnizado enemigo de Cristo, y su ciega y engañada beneficencia se derramaba
                    sobre el que menos lo merecía entre todos los hombres. Así, todo lo que se llama
                    poder, ciencia del siglo, procede a ciegas y cuando se aleja de la verdad va
                    pronto o tarde a estrellarse contra ésta... </p>
                <p>¡Ah! tales habían sido los acontecimientos del siglo: muerto Constancio (a quien
                    la generosidad de Gregorio perdonaba imperdonables faltas) le había sucedido
                    Juliano, el pérfido, el Apóstata, a quien, muerto a su vez en guerras de Asia,
                    sucedía hoy Joviano, un Cristiano digno de Constantino. Al fin agonizaba el
                    Paganismo y la Herejía caía, como una bestia nocturna herida en la plena luz del
                    meridiano...</p>
                <p>—Es el momento de volver a Alejandría, — díjose Xarcas. —¿Que habrá sido de
                    Athanasio? ¿Qué de Gregorio? ¿Qué de Balacio, el inhumano duque? ¿Qué de los
                    pretores y las hetairas, de los secuaces de Arrio y de los devotos de Racotis?
                    Soy joven aún; ¿que me liga ya al Desierto? ¿No es éste el momento de emprender
                    una nueva vida, luchando para el Bien en las turbulencias del siglo?... </p>
                <p>Muerta Gemmah, así reflexionaba ¡ oh. vanidad de vanidad! Xarcas el austero, el
                    Monje, el Silenciario...</p>
                <p>Y animado de una nueva vida, sediento de una vida nueva, tomó el camino de
                    Alejandría. Escuálido, amarillo, al viento la larga melena de león, sobre el
                    velludo pecho la barba hirsuta, quebrado y vacilante por los ayunos, doblado el
                    cuerpo como una Z, con el cayado de peregrino en la temblorosa diestra,
                    avanzando, paso sobre paso, rumbo hacia la monótona línea del horizonte de arena
                    que abraza los Montes Líbicos, su salvaje silueta perdíase en lontananza, entre
                    las palideces de un crepúsculo de invierno...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Epílogo</head>
                <p>Tal es el manuscrito que, antes de caer para siempre en la Melancolía, me entregó
                    Pedro Bocelli. No he alterado una sola línea, un solo vocablo, salvo las
                    supresiones de sus enigmáticas citas de una versión griega del Nuevo Testamento,
                    hoy desconocida, según creo. No sin cierto temor de la Venganza de las Parcas,
                    os lo he presentado, señores lectores. ¿Me perdonarán mi indiscreción los
                    Maestros de la Vida? Así lo espero de la Misericordia del Dios de Athanasio y de
                    las oraciones de Cirila, mi buena esposa.</p>
                <p>Y he aquí que lejos de entregarme a la Meditación del Nirvana, he querido,
                    siguiendo el espíritu revoltosamente analítico de estos tiempos, cerrar mi libro
                    con una opinión autorizada sobre su «tesis» científica... ¿Y quién pudiera
                    dármela mejor que el Doctor Kamus, el estudioso alienista bajo cuya custodia se
                    halla Pedro Bocelli? Fue inspirado por este pensamiento que me dirigí a
                    interrogarlo, olvidando la probable Venganza de las Parcas, como un cristiano de
                    los viejos tiempos que hace caso omiso de las Santas Escrituras, cuando, agitado
                    de una curiosidad pasionista, interroga ansioso a la pithonisa...</p>
                <p>Sorprendí al Doctor Kamus en momentos en que, rodeado de idiotas, estudiaba su
                    obscura psicología.</p>
                <p>—Si lo incomodo, Doctor, —le dije, — volveré otra vez... </p>
                <p>—No me incomoda usted en manera alguna, — me respondió. — Por el contrario, si
                    usted lo desea, puede participar de mis observaciones. Estoy estudiando la
                    memoria de los idiotas. Es curioso. ¡La memoria de los idiotas! Sólo se puede
                    decir que algunos conservan desarrolladas memorias parciales: de cálculo, de
                    líneas (dibujo), de sonidos, de palabras; y así hay idiotas calculadores,
                    dibujantes, parlanchines. La explicación: el idiotismo es a menudo consecuencia
                    de inflamación cerebral intrauterina o en la primera infancia, que trae
                    encefalia o atrofias parciales. Algunas partes del cerebro pueden quedar sanas.
                    La inteligencia es la síntesis, la armonización de un inmenso conjunto de
                    memorias parciales: de los movimientos y de las sensaciones, cada una de las
                    cuales tiene un órgano propio en el cerebro. Destruida una parte del cerebro, ya
                    no puede haber el conjunto, la inteligencia, pero pueden conservarse memorias
                    parciales, aptitudes parciales, llamadas con gran impropiedad «genios
                    parciales». Pero es muy raro. </p>
                <p>Escuchando, quedé pensativo, sin saber qué responder.</p>
                <p>—Mire usted este niño, — me dijo mi amable interlocutor, presentándome un pequeño
                    idiota que representaba unos seis años. — Tiene quince primaveras. Sabe de
                    memoria el <seg rend="italic">Confíteor,</seg> lo ha aprendido con tanta
                    facilidad como un individuo normal, y es, sin embargo, una bestia, incapaz de
                    entender o hilvanar dos ideas... ¡Vamos, Manolo, —le intimó, — recita el <seg
                        rend="italic">Confíteor!</seg>
                </p>
                <p>Inmediatamente principió el hombre-autómata Manolo a recitar el <seg
                        rend="italic">Confíteor, </seg>con voz tan rápida y gangosa que no se le
                    entendía:</p>
                <p>—<seg rend="italic"
                        >Confíteor-Deo-omnipotente-beatœ-Maria-semper-verginebeatomicaelearcangelo-beatijoanibaptistoesanc
                        - tisapostolis-petro etpaulo omnibus-sanctis...</seg>
                </p>
                <p>—Basta, basta,—lo interrumpí yo, altamente desagradado con el amargo sarcasmo del
                    arrepentimiento de aquel bruto...</p>
                <p>Manolo, como si le hubiera dicho que continuara, prosiguió, pero pausando mejor
                    las palabras:</p>
                <p>—... <seg rend="italic">et tibi Pater quia pecavit nimis cogitationes verbo et
                        opera mea culpa </seg>(aquí un golpe en el pecho con la diestra)... </p>
                <p>—¡Basta, pues! ¿Te callarás?—le interrumpí yo más y más irritado de la
                    parodia.</p>
                <p>Y Manolo, en voz más alta, comenzó a detenerse mejor en las comas y puntos:</p>
                <p>—... <seg rend="italic">mea maxima culpa</seg> (otro golpe en el pecho). <seg
                        rend="italic">Ideo precor</seg>... </p>
                <p>Aquí lo amenacé para que callara, y él, como si yo le pidiera que pronunciase con
                    más claridad, prosiguió, sílaba por sílaba:</p>
                <p>—... <seg rend="italic"
                        >be-a-tom-Ma-ri-am-sem-per-ver-gi-nem-be-a-tum-ar-can-gel-um-bea-tum...
                    </seg> —Y apurándose poco a poco:—<seg rend="italic"
                        >Mi-chae-lem-archan-gelumbe-atum-Jeanembap-tis-t am-
                        sanc-tosapostolospe-trumetpaulu-mom-res-sanctosetettparecorare</seg> —
                    vertiganosamente: — <seg rend="italic">promeaddominumdeum-nostrumamen</seg>. — Y
                    aquí una risita idiotísima de satisfacción, mostrando unos dientes amarillos,
                    grises y negros...</p>
                <p>Como adivinando a una interrogación muda de mi parte, el Doctor Kamus me
                    dijo:</p>
                <p>—¿No comprende usted la psicología de esta declamación?... Manolito posee una
                    memoria sorprendente — aquí otra risita de Manolito, — y no olvida que cuando
                    Pancho, el maestro, un buen loco, lo interrumpe en la recitación de sus latines,
                    es para decirle que no se apure tanto... Y que cuando él, sin entenderlo, o por
                    no hacerle caso, o por olvidarlo sigue <seg rend="italic">acelerando e crescendo
                        hasta el fine,</seg> Pancho se enoja y le amenaza... Si asimismo no se
                    detiene y pronuncia mejor, oh, entonces recibe un bofetón y se le ordena un <seg
                        rend="italic">da cappo senza repetizione...</seg> Pues bien, usted lo ha
                    interrumpido con ira en sus declamaciones; luego lo ha amenazado: Manolito ha
                    creído que la interrupción y la amenaza tenía el mismo objeto que otras veces...
                    Porque Manolito no olvida, no, las lecciones recibidas y los castigos... Usted
                    bien sabe que en los hombres, como en las bestias, como en los idiotas, «la
                    letra con sangre entra»... ¡Después, olvidado de lo que creía sus
                    amonestaciones, sin quererlo, volvió a apresurarse! </p>
                <p>Se hizo una pausa, que yo interrumpí con esta pregunta:</p>
                <p>—¿Y este idiota ha aprendido con facilidad su <seg rend="italic">Confíteor?</seg>
                </p>
                <p>—Con suma facilidad. </p>
                <p>—¿Otros idiotas lo aprenderían con la misma facilidad?... — o interrumpiéndome al
                    notar lo absurdo de mi pregunta... — Quiero decir si este Manolito aprendería
                    con la misma facilidad <seg rend="italic">otras recitaciones</seg> en latín,
                    alemán o inglés? </p>
                <p>El Doctor Kamus me observó con extrañeza, con una honda mirada de alienista, creo
                    que más que por la pregunta misma por la expresión de avidez con que fue
                    formulada, y contestó con ese tono seco y lento que le conocí en mi anterior
                    visita, golpeando las sílabas como martillos sobre un yunque:</p>
                <p>—¡No! Manolito ha tenido singular facilidad para el latín y singularísima para el
                        <seg rend="italic">Confíteor.</seg>
                </p>
                <p>—Luego, — interrumpí yo bruscamente, sin poder disimular la alegría que brillaba
                    en mis pupilas, — existe una <seg rend="italic">memoria concreta</seg>, una <seg
                        rend="italic">memoria de sangre</seg> que se revela lo mismo en el genio que
                    en el idiota...—Y como el médico me mirase sorprendido por conclusión tan
                    insólita, pregúntele: —¿Quiénes fueron los padres de este niño? ¿Los ha conocido
                    usted, Doctor? </p>
                <p>—Sí. </p>
                <p>—¿Y? </p>
                <p>—La madre es muy religiosa. </p>
                <p>—¿Reza en latín? </p>
                <p>—Debe saber el <seg rend="italic">Confíteor</seg> en latín. </p>
                <p>—¿Y el padre? </p>
                <p>—El padre fue anarquista, Murió ajusticiado. Lombroso lo estudia en uno de sus
                    libros. </p>
                <p>—¿Y? </p>
                <p>—Y desciende de místicos, — agregó el Doctor Kamus con más sequedad que nunca,
                    volviéndome la espalda.</p>
                <p>—Vea, Doctor,— le dije a mi vez con voz clara y precisa, — yo tengo preparado un
                    libro que acaso titule «Memoria de sangre», en el cual cuento el caso de su
                    pensionista Pedro Bocelli, de quien ya le he hablado. Ahora bien, lo inicio con
                    una especie de prólogo rotulado con un signo de interrogación que abre, en cuyo
                    prólogo narro una conversación que respecto a dicho sujeto hemos tenido, usted y
                    yo. ¿Querría usted ser tan amable de darme datos complementarios de Pedro
                    Bocelli, a quien en realidad edito, para terminar mi libro con un epílogo
                    intitulado con un signo de admiración que cierra? </p>
                <p>El Doctor Kamus quedó silencioso durante cinco interminables minutos; yo esperé
                    en un silencio sepulcral que sólo interrumpía de cuando en cuando Manolito, con
                    la sonrisita de sus gruesos labios... Al fin, el médico, me respondió entre
                    dientes, con un monosílabo:</p>
                <p>—Sí. </p>
                <p>Sin más, me despedí; y al día siguiente envié al Doctor Kamus mi manuscrito
                    relativo a «Xarcas Silenciario», con su prólogo original y los ocho capítulos
                    copiados del de puño y letra del documento de Pedro Bocelli. Con tal motivo,
                    cambiamos varias cartas con el distinguido alienista: el mejor epílogo del libro
                    será las copias de esas cartas, que van a continuación...</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Del Doctor Kamus</p>
                                <p>A Juan López:</p>
                                <p>He recibido, querido señor, su manuscrito titulado «Recuerdos de
                                    ultratumba de Xarcas Silenciario». Nada me ocurre que
                                    agregarle.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>De Juan López:</p>
                                <p>Usted olvida, Doctor amigo, mi pedido. Espero que su modestia de
                                    sabio no le coarte el cumplirlo.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Del Doctor Kamus</p>
                                <p>A Juan López:</p>
                                <p>¡No soy sabio ni modesto! Ha elegido usted mal el sujeto de sus
                                    buidas. No excite los ímpetus de mi franqueza — <seg
                                        rend="italic">ira leonis!</seg> — que tal vez sea tarde
                                    cuando se arrepienta.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>De Juan López:</p>
                                <p>Pese a su modestia, ¡oh <seg rend="italic">leo rugens!,</seg> le
                                    ruego a usted me hable como piensa y como siente. Ensordézcame
                                    con sus imprecaciones; ridiculíceme con su sátira. He observado
                                    que así como el estudio superficial de las ciencias sociales
                                    desarrolla en los hombres el disimulo y la hipocresía, el arte
                                    de Hipócrates educa en la verdad <seg rend="italic"
                                        >anatómica</seg> de hombres y cosas, y forma la sinceridad
                                    del carácter. Está usted en presencia de <seg rend="italic">un
                                        caso: </seg>dicte su diagnóstico.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Del Doctor Kamus</p>
                                <p>A Juan López:</p>
                                <p>Ya que usted insiste... ¡Peor para usted si mis apreciaciones le
                                    escuecen como caricia de ortigas!</p>
                                <p>¿Quiere usted franqueza? Pues bien, se trata de una insípida
                                    imitación de los buenos modelos del género de la novela de
                                    costumbres antiguas, pero que carece de las condiciones de
                                    éstas: no tiene usted ni erudición como Ebers; ni poesía como
                                    Lytton; ni estilo como Flaubert; ni sagacidad psicológica como
                                    France. Ni siquiera ha sabido usted, por su perfecta ignorancia
                                    en filología, sacar provecho traduciendo y publicando a modo de
                                    obra propia, novelas de la época, como Luys... Su desacierto es
                                    total.</p>
                                <p>Tan iletrado como es usted en psicología y filología, lo es
                                    también en ciencias médicas: de otro modo yo no entendería que
                                    pretenda usted hacer pasar por verosímil su teoría (!) sobre la
                                        <seg rend="italic">memoria de sangre</seg>, con su
                                    archiabsurda comparación con los quistes dermoides, de los
                                    cuales no ha de haber estudiado usted, seguramente, un solo
                                    caso... ¡Y no me diga que yo mismo le he insinuado esa
                                    comparación, porque yo le contestaré que, si es así, ello fue
                                    por burlarme de su ignorancia de procurador supersticioso!</p>
                                <p>Imagínome que la gestación de su obra, ha seguido este proceso:
                                    usted ha esbozado en su juventud (no, debe haber sido en su
                                    infancia)... la historia de ese Xarcas Silenciario, creyendo dar
                                    principio a alguna gran novela histórica, destinada a tener toda
                                    la popularidad del reciente <seg rend="italic">Quo
                                    vadis</seg>... Al releer últimamente esos apuntes, — pues no es
                                    otra, cosa su manuscrito, —usted se ha tentado de publicar un
                                    libro... ¡Oh paternal debilidad de los autores, de los buenos y
                                    los malos! Y luego, su buena sensatez de procurador, le ha
                                    insinuado algo al oído...</p>
                                <p>Si yo tuviera mis pretensiones de «decadente» como usted, le
                                    diría que su Yo-Sancho, asomado a una de las ventanas de la
                                    torre almenada de su alma, así ha apostrofado a su Yo-Quijote,
                                    que bien plantado en Rocinante, con la celada baja y la lanza en
                                    ristre, se preparaba a entrar en liza en el ancho campo de las
                                    batallas de las letras:</p>
                                <p>—Válame Dios, no intente vuesa merced tan desatinada aventura,
                                    que en mi tierra hubo un mozo que todos creían de alcances, que
                                    era licenciado como Sansón Carrasco y todas las madres y las
                                    niñas trataban de pescarlo, pues ya figuraba su nombre éntre los
                                    sesudos varones candidatos a alcaldes y canquilleres... Ese mozo
                                    escribió un libro, y desde entonces, todos le hubieron por tonto
                                    y le befaban. </p>
                                <p>—Calla, calla, Sancho amigo, que tan poco entiendes tú de letras
                                    como de lo que al santo ejercicio de las armas atañe, — ha
                                    respondido altivamente su Yo-Quijote.— Tu mozo candidato a
                                    alcalde y canciller, querrás decir, y no canquiller como dices,
                                    no debía poseer jamás la lumbre de mi seso. Quiero dejar una
                                    obra que pasme a los venideros siglos, para honra eterna de mi
                                    nombre y de mi pluma. Porque has de saber, oh Sancho, que si la
                                    profesión de caballero andante es noble entre todas, las
                                    generosas elucubraciones de la mente son también gloria y
                                    provecho. </p>
                                <p>—¿Y no teme vuesa merced que le denigren por sus escritos, esos
                                    malos dragones y malandrines que le persiguen, ahuyentándole
                                    toda la clientela de su despacho curcial? </p>
                                <p>—Curial que no curcial, querrás decir, ¡oh Sancho de las
                                    entretelas de mi alma! Pero mira, cuando un hombre de valía se
                                    propone entre ceja y ceja un triunfo de su esforzado brazo o de
                                    los bríos de su inteligencia, no debe parar mientes en las
                                    pequeñeces de la crítica ni en los sarcasmos de la envidia ni en
                                    la perfidia de sus enemigos. ¡Vive Dios, que be de dar cima a
                                    esta empresa de mi espíritu como a tantas otras que mi valor ha
                                    coronado! </p>
                                <p>—No olvide, mi amo, las aventuras del molino de viento, de la
                                    batalla de ovejas, de los mozos de batán, que tan molidos han
                                    dejado mis pobres huesos de escudero andante... </p>
                                <p>Pero cuando su Yo-Sancho terminaba estas prudentes advertencias,
                                    su Yo-Quijote no podía oirlo, porque ya había partido a la liza,
                                    al descalabrado galope de Rocinante... El buen escudero cerró
                                    luego con estrépito la ventana de la torre dé su alma y se
                                    tendió a dormir en su jergón de paja refunfuñando refranes:
                                    «Lléveme el diablo si he de advertir otra vez a ese loco de mi
                                    amo, que un loco hace ciento, la cabra tira al monte, de casta
                                    le viene al galgo el ser rabilargo, y que quien a buen árbol se
                                    arrima, buena sombra le cobija»... Dicho esto, se quedó dormido,
                                    roncando como la fragua de Vulcano, en tanto que su Yo-Quijote
                                    emprendía la tarea... de hacer su prólogo a los «Recuerdos de
                                    ultratumba de Xarcas Silenciario», porque si bien no podía
                                    seguir al pie de la letra las amonestaciones de Sancho, algo le
                                    cosquilleaba en el ánimo el presentar seriamente como novela de
                                    viejas costumbres, su detestable engendro: para conformarse le
                                    escribió su prólogo... Con prólogo o sin el, le aconsejo a
                                    usted, como Sancho, que no intente la aventura. Luego, no tengo
                                    para que escribirle el pedido epílogo. Y además, ¿para qué
                                    necesita usted de mis pobres plumas de cuervo, cuando ya se ha
                                    vestido con las del grajo, con las de todos los grajos desde
                                    Ebers y Lytton hasta Flaubert y France?</p>
                                <p>¿Quiere usted mayor sinceridad? Pues bien: no he leído obra más
                                    mala que la suya. Sus efectos sobre el organismo son los de una
                                    buena dosis de opomorfina... Carece de todo mérito, y
                                    singularmente, del de la originalidad... Como novela de
                                    costumbres antiguas, es un aborto; como psicología, un feto;
                                    como cuento fantástico, un párvulo; como tesis científica, un
                                    nonato deforme... ¡y siempre, siempre, un ridículo fracaso!</p>
                                <p>Le daré un consejo, ¡y agradézcalo! La mediocridad es regla en
                                    los trabajos jurídicos, y disculpable en escritos científicos o
                                    pseudo científicos, porque se proponen un fin práctico; pero en
                                    trabajos de fantaseo, se debe ser más exigente, por cuanto
                                    ninguna utilidad real o pretendida puede justificar la
                                    publicación de mediocridades. Por lo tanto, queme este esbozo,
                                    que por su índole sería leído y criticado, y siga elucubrando
                                    sus extensos alegatos jurídicos, que tienen esta ventaja para
                                    usted y para el público: nadie los lee.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>De Juan López:</p>
                                <p>Parece usted harto malhumorado, mi amabilísimo doctor. Me lo
                                    explico: la compañía que lo rodea no debe ser del todo
                                    agradable. — Mil gracias por su benévola crítica. Con ser
                                    benévola (¡y disculpe!) es falso lo que usted supone sobre el
                                    «proceso de gestación» de la obra. Lo único mío en ella es el
                                    capítulo-prólogo; y cuanto digo allí, <seg rend="italic">es
                                        exacto</seg>. El <seg rend="italic">verdadero autor</seg> es
                                    su pensionista Pedro Bocelli. Recogeré testimonios fidedignos
                                    para comprobárselo, y le enviaré el manuscrito original,
                                    rogándole que me lo cuide y me lo devuelva: ¡es un tesoro
                                    inavaluable para la ciencia del futuro!</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Del Doctor Kamus</p>
                                <p>A Juan López:</p>
                                <p>Le ruego que no me moleste más; para idiotas, tengo bastantes con
                                    los míos.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>De Juan López:</p>
                                <p>Precisamente, se trata de uno de <seg rend="italic">sus
                                    </seg>idiotas, mi doctor. Para que me ilumine con su ciencia, y
                                    me mande de una vez el epílogo que le pido, adjuntóle: <seg
                                        rend="italic">A,</seg> el manuscrito de puño y letra de
                                    Bocelli: <seg rend="italic">B,</seg> un certificado de tres
                                    calígrafos que así lo acredita; <seg rend="italic">C,</seg> la
                                    declaración pertinente de varios testigos <seg rend="italic">de
                                        visu.</seg> ¡Devuélvame pronto mi tesoro!</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>A</head>
                                <p>(Original primitivo de los capítulos del I hasta el IX).</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>B</head>
                                <p>Los calígrafos abajo firmados declaramos: que no puede existir
                                    duda alguna acerca de la autenticidad del manuscrito agregado,
                                    que cotejado con otros indubitables de Pedro Bocelli, resulta
                                    ser de su puño y letra.</p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">(Siguen tres firmas.)</seg>
                                </p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>C</head>
                                <p>Los testigos abajo firmados declaramos, por el presente, que el
                                    manuscrito adjunto ha sido elaborado por Pedro Bocelli, en su
                                    estado lúcido durante el ano 1899, pues liemos podido observarlo
                                    mientras lo escribía, como inquilinos de la misma casa. Al
                                    propio tiempo reconocemos que dicho Bocelli nunca demostró, sino
                                    en ese acto, la menor afición a las letras ni los conocimientos
                                    más elementales de historia.</p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">(Siguen cinco firmas.)</seg>
                                </p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Del Doctor Kamus</p>
                                <p>A Juan López:</p>
                                <p>Lo creía a usted un ingenuo, pero, aunque procurador, no
                                    falsario. Ahí van sus <seg rend="italic">documentos</seg>. ¡Y
                                    sépase que yo no soy un juez, para dejarme engañar por
                                    semejantes «comprobandos»!</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>De Juan López:</p>
                                <p>Si usted no fuera un hombre superior a las pueriles
                                    preocupaciones del vulgo, yo incurriría en el ridículo de
                                    enviarle mis padrinos por su insulto.</p>
                                <p>Usted está equivocado, mi queridísimo amigo, y en prueba le
                                    mandaré mañana unos veinte y tantos testigos para que declaren
                                    sobre la verdad de los hechos.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Del Doctor Kamus</p>
                                <p>A Juan López:</p>
                                <p>¡Veinte y tantos testigos! Ni mañana, ni pasado, ni nunca estaré
                                    visible para recibirlos. ¡Tengo demasiado que hacer para
                                    ocuparme de semejantes majaderías!</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Del Mismo</p>
                                <p>Al Mismo:</p>
                                <p>Hoy me han asaltado de sorpresa diecisiete de sus veinte y tantos
                                    testigos.</p>
                                <p>Ya es bastante. ¡No me mande más o me expatrío para no
                                    oírlos!</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>De Juan López</p>
                                <p>Al Doctor Kamus:</p>
                                <p>¡Expatriarse, doctor! Expatríese usted cuando guste, pero antes,
                                        <seg rend="italic">antes, mándeme usted lo que he tenido el
                                        honor de pedirle, y que usted, inconscientemente tal vez, me
                                        ha prometido. Una promesa es siempre una promesa, y debe
                                        cumplirse, aun en el Hospicio de Alienados!</seg>
                                </p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Del Doctor Kamus</p>
                                <p>A Juan López:</p>
                                <p>¿Cuál ha sido mi promesa? Creo que la de enviarle cualquier cosa
                                    para que sirva de epílogo a su libro y haga «pendant», rotulada
                                    con un punto de admiración que cierra el punto de interrogación
                                    que usted abre en el prólogo... He prometido demasiado, lo
                                    confieso. No puedo cumplir honradamente la tarea que me he
                                    impuesto; quizá ese es el origen de mi <seg rend="italic"
                                        >spleen,</seg> que usted disculpa, según veo.</p>
                                <p>Para concluir este enojoso asunto, le mandaré simplemente un
                                    cuadro minucioso del estado general de Bocelli. ¿Qué le
                                    parece?</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>De Juan López:</p>
                                <p>Me parece bien. Mándemelo usted, cuanto antes, con sus
                                    observaciones propias. Que la ciencia haga la luz. ¡Que sea
                                    completo! Emplee usted todos los medios, el termómetro, la
                                    balanza, el esteitoscopio, el dinamómetro, los rayos Roentgen,
                                    el escalpelo...</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Del Doctor Kamus</p>
                                <p>A Juan López:</p>
                                <p>¡Que emplee todos sus medios! ¡Oh sublime candidez de la
                                    ignorancia! No quiere usted que me sirva también para mi
                                    diagnóstico del ferrocarril, la vacuna, el telégrafo, el
                                    telefono, el cinematógrafo, el automóvil, de todas las
                                    invenciones modernas?</p>
                                <p>Déjeme usted que yo aplique los medios de observación que crea
                                    convenientes... y nada más.. ¿No me aconseja usted que use el
                                    escalpelo? Se conoce que no lo ha sentido usted nunca en su
                                    propia carne como el abate Prévost. Y sin embargo — ¡oh
                                    injusticia del Destino! — cuánto más merecido tiene usted que
                                    aquel pobre abate, autor de la deliciosa «Manon Lescaut» y no
                                    del sacrílego «Xarcas Silenciario», su espantable fin; su último
                                    despertar con un grito ahogado, cuando el bisturí de la autopsia
                                    le volvía del síncope que se supuso muerte, ¡desgarrándole el
                                    palpitante corazón!</p>
                            </div>
                            <div>
                                <p>Estado actual de Pedro Bocelli</p>
                                <p>Inmovilidad absoluta, cabeza inclinada, mirada fija, hacia el
                                    cuello.</p>
                                <p>Rasgos contraídos en una meditación dolorosa, de líneas
                                    convergentes hacia la raíz de la nariz.</p>
                                <p>Enflaquecimiento enorme, cara pálida, manos lívidas, de uñas
                                    azuladas, a causa de la falta de oxígeno en la sangre; la
                                    respiración muy débil, apenas perceptible.</p>
                                <p>Piel fría, húmeda.</p>
                                <p>Apetito muy disminuido. De acuerdo con la depresión psíquica, que
                                    es consecuencia de la depresión cerebral, cuyos síntomas son las
                                    ideas tristes de ruina, muerte, culpabilidad, la inmovilidad,
                                    etc.</p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">Todas las funciones orgánicas están
                                        retardadas y disminuidas</seg>.</p>
                            </div>
                            <div>
                                <p>Esto es todo. Sólo me queda que pedirle un último servicio, señor
                                    procurador Juan Lanas... o Juan López: que no me vuelva a
                                    incomodar más con sus pretenciosas observaciones de
                                    psicólogo.</p>
                                <p>Si usted lo desea, puede cerrar su libro con mi diagnóstico como
                                    apéndice, rotulando a este con un punto de admiración tan grande
                                    como la pirámide de Cheops, que nunca faltarán lectores
                                    papanatas que se queden boquiabiertos; pero, ¡por Júpiter, no
                                    mezcle mi nombre en todo ello, y déjeme tranquilo!</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="trailer">Fin</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
