<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Soledad</title>
                <title type="sub">novela original</title>
                <title type="short">Soledad</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W536</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Mitre, Bartolomé</name>
                    <name type="short">MitreB</name>
                    <idno type="viaf">71432318</idno>
                    <idno type="bibacme">A215</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">20992</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref
                            target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de"
                            >Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0096</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0096.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc
                xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Mitre, Bartolomé. <seg rend="italic"
                        >Soledad. Novela original.</seg> Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes,
                        <date when="2000">2000</date>, <ref
                        target="http://www.cervantesvirtual.com/obra/soledad-novela-original--0/"
                        >http://www.cervantesvirtual.com/obra/soledad-novela-original--0/</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" n="87" xml:id="PS" corresp="#E767"> Mitre, Bartolomé. <seg
                        rend="italic">Soledad. Novela original.</seg> Paz de Ayacucho, Imprenta de
                    la Época, <date when="1847">1847</date>. 87 p. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E767"> Mitre, Bartolomé. <seg
                        rend="italic">Soledad. Novela original.</seg> Paz de Ayacucho, Imprenta de
                    la Época, <date when="1847">1847</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The text was converted from an HTML source.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), direct speech or
                thought, verse lines, dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the
                author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Lichtblau_1997">
                <p>
                    <quote>
                        <seg rend="italic">Soledad</seg> is an early example of the romantic novel
                        that would be cultivated fully in the 1850s and 1860s. An angelic,
                        impressionable and imaginative young woman of nineteen, Soledad is a typical
                        romantic heroine. Successively, she endures an ill-planned marriage, becomes
                        the victim of a libertine, and finally finds happiness with her noble
                        cousin, who fights a duel for her honor. Although the novel does not
                        explicitly preach, the importance of high moral values pervades the work.
                        The ultimate understanding between Soledad and her middle-aged husband, the
                        repentance of a depraved youth, and the unselfish conduct of Soledad's
                        cousin are all indicative of Mitre's faith in human goodness.</quote>
                </p>
                <p>
                    <bibl>Lichtblau, Myron. <seg rend="italic">The Argentine Novel.</seg> pp. 36-37.
                        Cited by Lichtblau, Myron. <seg rend="italic">The Argentine Novel: an
                            annotated bibliography</seg>, Lanham, Maryland, 1997 p. 686.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#Lichtblau_1997">
                <p>
                    <quote>
                        <seg rend="italic">Soledad</seg> delata su filiación romántica desde las
                        primeras escenas; pero su romanticismo no corresponde al género histórico,
                        iniciado por Walter Scott [...], sino que se manifiesta más bien en una
                        dirección moral y sentimental, con influencias de Richardson y
                        Rousseau.</quote>
                </p>
                <p>
                    <bibl>Millé y Giménez, Juan. Prefacio a la edición del Instituto de Literatura
                        Argentina, 1928, pp. 91-92. Cited by Lichtblau, Myron. <seg rend="italic"
                            >The Argentine Novel: an annotated bibliography</seg>, Lanham, Maryland,
                        1997 p. 686.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#Molina_2011">
                <p>
                    <quote> narrador heterodiegético semipersonalizado. Soledad está casada con Don
                        Ricardo Pérez, mucho mayor que ella, hombre celoso y violento. Unos amigos -
                        el matrimonio Alarcón y su hija Cecilia - les presentan a su pariente
                        Eduardo López. Este se propone conquistar a Soledad, mientras engaña a su
                        prima con falsas promesas; ni siquiera se conmueve por el embarazado de
                        Cecilia. La ingenua Soledad le confiesa su amor, si bien respeta a su
                        marido. La nodriza de esta joven recuerda la historia de la familia: el
                        padre se hace cargo de su sobrino Enrique y lo destina para yerno; pero
                        muere tempranamente. Sus bienes son confiscados a causa de la revolución
                        patriota, por la que ha peleado; su esposa, en la agonía, pide a Soledad que
                        se case con Ricardo, amigo y albacea; la hija, no teniendo noticias de
                        Enrique, acepta. Este joven, patriota como don Pedro, aparece después de
                        seis años de luchar en Junín y Ayacucho. Soledad duda entre el amor
                        apasionado por Eduardo y el amor profundo por Enrique; acepta una cita
                        secreta y riesgosa con el primero. Su primo la intercepta antes de que
                        cometa tal indiscreción; luego es testigo de una discusión entre el infame
                        Eduardo y Cecilia, quien intenta suicidarse; Enrique la salva pero la mujer
                        sufre un aborto. Los dos jóvenes se batan a duelo. Eduardo se casa con
                        Cecilia. Ricardo muere luego de aceptar la futura unión de Soledad y
                        Enrique. </quote>
                    <bibl> Molina, Hebe Beatriz. <seg rend="italic">Como crecen los hongos. La
                            novela argentina entre 1838 y 1872.</seg> Buenos Aires: Teseo, 2011, p.
                        477. </bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">Argentina</term>
                    <term type="author.country.death">Argentina</term>
                    <term type="author.country.nationality">Argentina</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">text</term>
                    <term type="text.source.institution">Biblioteca Virtual Miguel de
                        Cervantes</term>
                    <term type="text.source.edition">first</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Bolivia</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1847">Soledad. Novela original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">novela americana</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela
                        original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Suarez-Murias_1963">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Dill_1999">politischer
                        Roman</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Dill_1999">Romantik</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Varela-Jacome_1982">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Varela-Jacome_1982">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Molina_2011">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Molina_2011">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Lichtblau_1997">romantic
                        novel</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela
                        original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk"
                        >novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk"
                        cligs:importance="2">novela sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.identity.explicit" resp="#uhk">novela
                        original</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.attitude.litHist" resp="#uhk"
                        >novela política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.reality.litHist" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit"
                        resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Bolivia</term>
                    <term type="text.time.period" n="1826">1826-1827</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">high</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-07-20" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#E1" n="1847">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Soledad.</ab>
                    <ab>Novela original</ab>
                    <ab>Escrita por</ab>
                    <ab>Bartolomé Mitre.</ab>
                    <ab>Miembro fundador del Instituto Histórico-Geográfico del Uruguay.</ab>
                    <ab>Where should I steer?</ab>
                    <ab>Byron.</ab>
                    <ab>Paz de Ayacucho:</ab>
                    <ab>Imprenta de la Época.</ab>
                    <ab>1847.</ab>
                </div>
                <div type="preface">
                    <head>Prólogo</head>
                    <head>De la redacción de la época</head>
                    <p>Empezamos hoy a publicar en el Folletín de nuestro diario esta novela que
                        hemos escrito en los ratos de ocío que permite la redacción laboriosa de un
                        diario, y que ofrecemos al público como el primer ensayo que hacemos en un
                        género de literatura tan difícil como poco cultivado entre nosotros.</p>
                    <p>La América del Sur es la parte del mundo más pobre de novelistas originales.
                        Si tratásemos de investigar las causas de esta pobreza, diríamos que parece
                        que la novela es la más alta expresión de la civilización de un pueblo, a
                        semejanza de aquellos frutos que sólo brotan cuando el árbol está en toda la
                        plenitud de su desarrollo.</p>
                    <p>La forma lírica o ditirámbica es en los pueblos lo que en los niños los
                        primeros sonidos que articulan. La imaginación de los hombres primitivos se
                        inspira del ruido del torrente, del murmullo de las hojas, del canto de las
                        aves, del sol, de la luna, de las estrellas, en una palabra, del sonido, de
                        la luz, y del movimiento que anima al universo y que hiere nuestros sentidos
                        como un himno grandioso que la naturaleza entona a su creador.</p>
                    <p>La forma narrativa viene sólo en la segunda edad. Recién entonces los poetas
                        emplean las descripciones, y aparecen los cronistas y los historiadores. Los
                        elementos sencillos de que está compuesta, aún la sociedad pueden
                        concretarse en esa forma, que todavía puede reflejarlo y explicarlo
                        todo.</p>
                    <p>Cuando la sociedad se completa, la civilización se desarrolla, la esfera
                        intelectual se ensancha entonces, y se hace indispensable una nueva forma
                        que concrete los diversos elementos que forman la vida del pueblo llegado a
                        ese estado de madurez. Primero viene el drama, y más tarde la novela. El
                        primero es la vida en acción; la segunda es también la vida en acción pero
                        explicada y analizada, es decir, la vida sujeta a la lógica. Es un espejo
                        fiel en que el hombre se contempla tal cual es con sus vicios y virtudes, y
                        cuya vista despierta por lo general, profundas meditaciones o saludables
                        escarmientos.</p>
                    <p>No faltan entre nosotros espíritus severos que consideran a la novela como un
                        descarrío de la imaginación, como ficciones indignas de ocupar la atención
                        de los hombres pensadores. Pero nosotros les preguntaremos: ¿Qué son sino
                        novelas las grandes obras con que se enorgullece la humanidad? ¿Qué son la
                        Iliada y la Eneida, sino novelas en verso? ¿Qué son el Quijote y el Gil
                        Blas? ¿Qué han escrito Rabelais, Rousseau, Cervantes, Richardson, Walter
                        Scott, Cooper, Bulwer, Dickens, sino novelas? ¿Sus obras no son las primeras
                        en la literatura? ¿Sus nombres no brillan entre los de los primeros genios?
                        Pues bien, unas son novelas, y los otros son novelistas. ¿Quién despreciará
                        unos y otras?</p>
                    <p>Convenimos por otra parte en que este género mal manejado y abastardado ha
                        podido inspirar hastío, pero estos son descarríos de imaginaciones
                        extraviadas que no deben atribuirse al género en sí. Al lado de esos
                        millares de novelas que deshonran la literatura están las grandes obras del
                        genio para hacerle honor.</p>
                    <p>Es por esto que quisiéramos que la novela echase profundas raíces en el suelo
                        virgen de la América. El pueblo ignora su historia, sus costumbres apenas
                        formadas no han sido filosóficamente estudiadas, y las ideas y sentimientos
                        modificadas por el modo de ser político y social no han sido presentadas
                        bajo formas vivas y animadas copiadas de la sociedad en que vivimos. La
                        novela popularizaría nuestra historia echando mano de los sucesos de la
                        conquista, de la época colonial, y de los recuerdos de la guerra de la
                        independencia. Como Cooper en su <seg rend="italic">Puritano</seg> y el <seg
                            rend="italic">Espía</seg>, pintaría las costumbres originales y
                        desconocidas de los diversos pueblos de este continente, que tanto se
                        prestan a ser poetizadas, y haría conocer nuestras sociedades tan
                        profundamente agitadas por la desgracia, con tantos vicios y tan grandes
                        virtudes, representándolas en el momento de su transformación, cuando la
                        crisálida se transforma en brillante mariposa. Todo esto haría la novela, y
                        es la única forma bajo la cual puedan presentarse estos diversos cuadros tan
                        llenos de ricos colores y movimiento.</p>
                    <p>Lo que queda dicho es por lo que respecta a la novela en general y en
                        particular a la América del Sur. Ahora diremos algunas palabras sobre
                        nuestra novela, lo que es como ocuparse de un grano de arena después de
                        haber hablado del mar.</p>
                    <p>Soledad es un debilísimo ensayo que no tiene otro objeto sino estimular a las
                        jóvenes capacidades a que exploren el rico minero de la novela americana. Su
                        acción es muy sencilla, y sus personajes son copiados de la sociedad
                        americanas en general. Apenas podría explicar el autor la idea moral que se
                        ha propuesto, pero si se le concede que en el fondo de su obra hay alguna
                        verdad, es indudable que también habrá moral. Ha querido hacer depender el
                        interés más del juego recíproco de las pasiones, que de la multiplicidad de
                        los sucesos, poniendo siempre al hombre moral sobre el hombre fisiológico.
                        Ésta ha sido la idea madre que lo ha guiado en su composición. Sus
                        personajes sienten y piensan, más que obran. Por eso la heroína es una mujer
                        que tiene un corazón y siente; tiene una inteligencia y piensa, que busca la
                        felicidad en la vida, que es débil como mujer algunas veces, y cuya
                        imaginación se descarría como criatura humana que es. Tal es nuestra novela,
                        y tal la heroína de ella.</p>
                    <p>Al colocar la escena en Bolivia, el autor ha querido hacer una manifestación
                        pública de su gratitud por la agradable acogida que ha merecido en este
                        país, en el que ha encontrado algunos días de paz proscripto del que le vio
                        nacer.</p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo primero</head>
                <head>Escenas conyugales</head>
                <p>Era una hermosa tarde de verano del año de 1826. El sol se había ocultado ya,
                    pero sus últimos rayos, doraban aún la soberbia cumbre del Illimani, como si el
                    rey del día al ausentarse quisiera tributar su último homenaje al monarca de los
                    Andes. El gigante ostentaba sus dos inmensos picos cubiertos de sempiterna
                    nieve, mientras que a sus pies resplandecía el verdor de una eterna primavera.
                    El plátano dorado, la aromática piña, el hermoso limonero y el colosal pacay
                    embalsamaban el aire a la par de todas las flores tropicales que la naturaleza
                    pródiga ha derramado allí. Haciendas ricas y pintorescas se extendían a la falda
                    del gigante, y sus rojizos tejados y blancas paredes se destacaban sobre una
                    alfombra de verde terciopelo. Hacia al Oriente la vista se limitaba por una
                    árida cadena de montañas que contrastaban con aquellas verdes islas cuyo núcleo
                    era por lo general una hermosa casa de campo. En una de las quebradas más
                    fértiles y pintorescas de aquel sitio había por el tiempo de que hablamos una
                    linda hacienda cuya casa estaba edificada en la falda de un escalón de la
                    montaña, que en aquel lugar formaba una planicie. A esta casa es a donde
                    queremos introducir a nuestros lectores.</p>
                <p>La forma del edificio era la de un cuadrilongo. El centro de él estaba ocupado
                    por un gran patio rodeado de corredores bajos y galerías altas. En él había un
                    surtidor de piedra berenguela, a cuyo alrededor se veían infinidad de macetas de
                    flores. Las habitaciones altas que miraban al Oriente tenían a su frente una
                    magnífica galería de arcos, y sobre el fondo aplomado de sus pilastras de
                    granito resaltaban el verde sombrío y la blancura inmaculada de las enredaderas
                    y los jazmines que allí se encuentran todo el año. Desde aquella galería se
                    descubrían a vista de pájaro la entrada de la quebrada y todos los huertos
                    cercados que rodeaban la hacienda.</p>
                <p>En aquella galería había dos personas. La primera era una joven como de
                    diecinueve años, edad en que la mujer está en toda la plenitud de su desarrollo,
                    y la otra un hombre que ya había pasado de los cincuenta y ocho. Un pintor
                    hubiera dicho de la joven que era una imagen escapada de las telas de Rafael, un
                    poeta la hubiera creído un serafín bajado del trono del Señor, y yo diré
                    simplemente que era una de aquellas obras acabadas salidas de las manos del
                    Creador que hacen admirar su poder y adorar la vida. Era rubia y blanca y en su
                    cándido rostro brillaban dos ojos negros, grandes y rasgados que daban a su
                    fisonomía una expresión singular. Había en su mirada algo que decía que aunque
                    toda su persona derramaba la dulzura y la suavidad tenía en su alma una centella
                    que debía incendiarla. Estaba vestida de blanco, y una ligera pañoleta celeste
                    hacia adivinar las voluptuosas formas de su seno. Sentada en un sillón con la
                    vista fija en el paisaje grandioso que se desenvolvía a su vista, se hubiera
                    dicho que era la estatua de la castidad meditando.</p>
                <p>El otro personaje no tenía nada de notable en su fisonomía. Estaba
                    descuidadamente vestido, con un levita negro abotonado hasta el cuello, que
                    rodeaba una corbata del mismo color, negligentemente anudada. Aunque sus
                    facciones eran vulgares, su frente calva, los pocos cabellos blancos que la
                    coronaban le daban cierto aspecto de dignidad. Su tez amarilla y sus ojos
                    empañados indicaban un temperamento bilioso, mientras que su nariz aguileña y
                    prominente parecía ser prueba de un carácter violento e imperioso. Su boca era
                    grande y sus labios abultados, y en aquel momento estaban fuertemente
                    contraídos, sin duda por algún sentimiento doloroso que le embargaba. Este
                    hombre como hemos dicho, rayaba ya en los sesenta años. Se echaba de ver que
                    estaba fastidiado, y de cuando en cuando una nube de mal humor atravesaba por su
                    frente. Tenía un libro en la mano en el que solía fijar una mirada incierta y
                    distraída, pero luego la levantaba para clavarla en la bella joven que tenía a
                    su frente. Un observador superficial hubiera creído ver brotar de aquellos ojos
                    pequeños un relámpago de amor, pero un hombre acostumbrado a leer en esos
                    espejos del alma habría adivinado que predominaba un sentimiento celoso y
                    despechado.</p>
                <p>Largo tiempo permanecieron en silencio. La joven parece que no oía ni sentía nada
                    que no perteneciere al magnífico panorama que se desenvolvía ante sus ojos; pero
                    en aquella estática admiración se revelaba una ardiente aspiración que ella
                    misma tal vez no comprendía. En aquella frente mustia que los besos del amor
                    parecía no haber refrescado jamás, se leía un pesar profundo que la
                    devoraba.</p>
                <p>Ya las sombras de la noche iban invadiendo todo el valle que tenían a sus pies,
                    cuando el hombre rompió por la primera vez el silencio.</p>
                <p>—Soledad, —le dijo, con voz que quiso hacer suave,— es tiempo de que te retires.
                    Estás enferma y podría no hacerte bien el permanecer más tiempo aquí. </p>
                <p>—¡Oh, no señor! quiero gozar un poco más de esta hermosa vista. Me siento más
                    aliviada, y este aire tan puro y esta atmósfera tan perfumada me parece que me
                    hace bien... Además, éste es el único placer que me es permitido en mi triste
                    vida. </p>
                <p>El compañero de Soledad frunció las cejas, y ésta pareció arrepentida de haber
                    dejado escapar la última palabra y lo miró con aire de súplica. Pero él no
                    pareció notar aquella mirada, y levantándose con precipitación dio algunos
                    paseos por la galería. De pronto se detuvo frente a Soledad, y mirándola con
                    enojo, la dijo con voz vibrante de cólera. —¡Siempre las mismas niñerías!
                    ¡Soledad! ¡Soledad!, ¡siempre las mismas reconvenciones! ¿Hasta cuándo me
                    abrumarás con ellas? </p>
                <p>—Señor, respondió Soledad con triste resignación, yo no me quejo, pero si lo he
                    hecho, perdónemelo Vd. </p>
                <p>—¡Eso es, siempre las mismas palabras «no me quejo!» — Me desesperas mil veces
                    más con esa humildad afectada. Te quisiera más bien soberbia y franca. </p>
                <p>Evidentemente aquel hombre no había hecho sino buscar un pretexto para descargar
                    su mal humor, y no quería perder la oportunidad. </p>
                <p>—Señor, aun cuando me quejase no haría sino usar del único derecho que tengo, y
                    del que nadie me puede despojar, pero si ofendo a Vd., me callaré. No soy
                    soberbia porque es Vd. el amo aquí, y obedezco. ¿Se puede exigir más de mí? </p>
                <p>—¡Exigir más! repitió con amargura. ¡Exigir más! Tienes razón, qué más puedo
                    apetecer que una esclava sumisa que no contraría mis voluntades, en vez de una
                    esposa que me brinde con su amor, ¿no es cierto Soledad? </p>
                <p>Soledad guardó silencio y no contestó nada. Bajó la cabeza, suspiró con dolor y
                    dos gruesas lágrimas corrieron por sus mejillas. Su marido vio aquellas lágrimas
                    y ellas aumentaron sin duda su rabia.</p>
                <p>—¿No es cierto, Soledad, —volvió a preguntar con voz sorda,— que nada más puedo
                    pedir? </p>
                <p>—Señor, tenéis en mí el cariño de una hija que os respeta, que os cuida con
                    solicitud, y una esposa que no falta a sus deberes. </p>
                <p>—¿Y nada más? </p>
                <p>—¿Qué más puedo dar a Vd.? </p>
                <p>—¡Soledad! ¡Soledad! </p>
                <p>—Señor, no exija Vd. más de mí. </p>
                <p>—Yo necesito de tu amor. </p>
                <p>—Tiene Vd. mi estimación y mi respeto. </p>
                <p>—¡Oh, pero eso no me basta! </p>
                <p>—No tiene Vd. derecho a exigir más. Mi madre entregó mi mano forzada por la
                    necesidad, pero jamás me pidió Vd. mi corazón. </p>
                <p>—Eres mi mujer, —dijo el marido con arrebato,— eres mía, me perteneces y quiero
                    ser amado por ti. </p>
                <p>—Señor, soy débil, estoy desvalida; no abuse Vd. de mi debilidad, ni de mi
                    desamparo. No me obligue Vd. a repetir lo que tanto le irrita. Estimo y respeto
                    a Vd., puede disponer de mi persona a su voluntad, pero al menos quiero
                    conservar la libertad del corazón que es la única que no han podido arrebatarme. </p>
                <p>Y cayó de rodillas y anegada en lágrimas a los pies de su marido.</p>
                <p>El despecho y la compasión luchaban a la vez en el alma del anciano. Iba a
                    extender su mano, pero retirándola con precipitación retrocedió algunos pasos, y
                    cruzando los brazos sobre el pecho dijo con toda la rabia de los celos: —¡Oh,
                    esas lágrimas son por otro! ¡Desgraciada! Sabes que soy capaz de matarte. — Y al
                    mismo tiempo apretaba con fuerza sus puños como para no ceder a un movimiento de
                    furor.</p>
                <p>—Señor, no desoiga Vd. mi súplica, es lo único que he pedido, lo único que
                    pediré. Tenga Vd. compasión de mí. </p>
                <p>—¡Compasión! y ¿la tienes tú de mí? </p>
                <p>—¡Dios mío! ¡Dios mío! ¡Hasta cuándo durará este suplicio! —exclamó Soledad
                    alzando los ojos al cielo.</p>
                <p>La cólera largo tiempo concentrada del marido de Soledad estalló al fin. Se
                    apretó la cabeza con ambas manos, sus ojos se inyectaron de sangre, y
                    arrojándose sobre Soledad dejó caer ambos puños sobre la angélica cabeza de
                    aquella desgraciada. Soledad cayó al suelo aturdida por el golpe: al chocar sus
                    labios sobre las baldosas del piso brotaron sangre, y exhaló un gemido doloroso.
                    Ese gemido llegó al fondo del alma del verdugo y se arrepintió de su barbarie.
                    Se inclinó hacia su mujer y quiso levantarla en sus brazos, pero ella que había
                    recuperado sus sentidos se incorporó rechazándolo con dignidad.</p>
                <p>—Señor, el que maltrata a su mujer es un infame que no tiene derecho a exigir
                    nada de ella, pero permito ser pisoteada con tal que se me deje al menos la
                    libertad del corazón. </p>
                <p>Estas palabras inesperadas fueron pronunciadas con tal acento de firmeza y
                    dulzura a la vez, que impusieron respeto a aquel hombre violento y brutal. Bajó
                    avergonzado la cabeza, y mirando después a Soledad que aún permanecía de
                    rodillas con la frente apoyada en el sillón y oculta la cara entre sus manos, le
                    dijo con voz melancólica: —Soy un torpe, perdóname Soledad, tienes derecho para
                    echármelo en cara. Eres libre: después de lo que he hecho comprendo bien que ya
                    no debo pedirte amor, pero al menos no me guardes rencor. </p>
                <p>—¡Nunca, nunca! Yo tengo la culpa que irrito a Vd. con mis imprudencias... ¡Oh,
                    Señor!, es Vd. generoso y no lo olvidaré jamás. </p>
                <p>El anciano se acercó a su mujer, la tomó una mano que ella le entregó, y
                    apretándola con ternura se retiró sin decirle una palabra. Los remordimientos lo
                    ahogaban y quería substraerse a la presencia de aquella víctima, a quien había
                    atado a su destino como a una criatura llena de vida y juventud encadenada a un
                    cadáver.</p>
                <p>Luego que Soledad quedó sola levantó al cielo sus ojos húmedos de lágrimas y los
                    fijó en el astro melancólico de la noche, que brillaba en todo su esplendor, y
                    exclamó con dolor: —¡Madre mía, protegedme!— El tenue resplandor de las
                    estrellas, el susurro de las hojas, el perfume de las flores y aquella luz
                    misteriosa que sigue al crepúsculo hicieron descender a su corazón algunas gotas
                    de consuelo, de las que Dios derrama en toda la naturaleza para alivio del
                    desgraciado. Soledad se sintió más tranquila: oró y lloró, y al cabo de algunos
                    instantes se levantó fuerte y resignada, saboreando aquella acre satisfacción
                    que experimenta toda alma bien templada cuando se siente superior a su
                    desgracia. Una especie de excitación febril daba en aquel momento una fuerza
                    poderosa a aquella frágil criatura, cuyo cuerpo parecía formado para reposar
                    sobre un lecho de flores ¡ay!, años hacía que gemía sobre un lecho de espinas
                    mártir del sacrificio y del deber, soportando casi todos los días escenas
                    idénticas a la que acabamos de describir. Sin embargo, aquel continuado
                    tormento: no había destruido la energía de su alma, y a medida que se
                    multiplicaban sus dolores se revelaba contra su destino y sacaba nuevas fuerzas
                    de su propio abatimiento.</p>
                <p>Cuando ella se sintió más tranquila se dirigió a una puerta de vidrieras que
                    había a un extremo de la galería, la abrió y entró a una pieza lujosamente
                    amueblada que la servía de costurero. Allí se recostó sobre un sofá y permaneció
                    mucho tiempo sumida en sus reflexiones. Un ligero ruido la sacó de ellas, y vio
                    entrar a una joven india que la servía, con una carta en la mano.</p>
                <p>—Señorita, —dijo la indígena en la lengua aimará,— esta carta me han dado para
                    Vd. </p>
                <p>—¿Quién la ha traído? </p>
                <p>—Manuel, que acaba de llegar de la Paz. </p>
                <p>—Dámela. </p>
                <p>Soledad tomó la carta, y apenas hubo mirado el sobre de ella lanzó un grito de
                    alegría, y levantándose con rapidez se acercó a la luz y materialmente la devoró
                    con sus ojos.</p>
                <p>—¡Oh, gracias, gracias, Dios mío, que no me has abandonado! ¡Gracias, madre mía,
                    que me habéis oído! ¡Él vendrá, y al menos tendré uno a quien confiar mis penas!
                    —exclamó ella con exaltación. Y luego con acento más tranquilo aunque doloroso:
                    —Necesito expandir mi corazón, y tener algo que amar. </p>
                <p>Apenas había acabado de proferir estas palabras cuando entró su esposo y la dijo
                    con aire abatido: —Esta noche deben venir nuestros vecinos a tomar el té con
                    nosotros. Haz prepararlo todo. </p>
                <p>—Está bien señor, pero me siento algo enferma y desearía que me excusase Vd. de
                    recibirlos. </p>
                <p>—Deseo que tú hagas los honores. Mi amigo D. Manuel me ha dicho que deseaba
                    presentarme a su sobrino D. Eduardo López. </p>
                <p>—¿D. Eduardo López? </p>
                <p>—Sí. </p>
                <p>—Está muy bien, señor, los recibiré. </p>
                <p>—¡Siempre cediéndome como si yo te violentase! ¡Siempre presentándote como
                    víctima para hacerme aparecer como el verdugo! </p>
                <p>—Señor, —dijo Soledad desentendiéndose de aquella reconvención,— acabo de recibir
                    una carta de mi primo Enrique. </p>
                <p>—¡Una carta! ¡De tu primo Enrique! </p>
                <p>—Ha vuelto por fin de la campaña del Perú con el grado de capitán, y me anuncia
                    que hallándose en la Paz vendrá dentro de algunos días a hacernos una visita. </p>
                <p>—Podía excusarla. </p>
                <p>—Espero que no le recibirá Vd. mal. Es el compañero de mi infancia, el único
                    pariente, el único amigo que tengo en el mundo. </p>
                <p>—¡El único amigo! Sí, el hombre a quien has amado y tal vez amas todavía. </p>
                <p>—Bien sabe Vd. que mi padre nos destinaba para esposos, pero que educados juntos
                    desde nuestra más tierna infancia y habiéndonos separado muy temprano no nos
                    hemos profesado jamás otro afecto que el de hermanos. </p>
                <p>—Así será. Está bien. Que venga; yo no le cerraré las puertas de mi casa. </p>
                <p>—Gracias, señor. </p>
                <p>—En aquel momento se hicieron sentir en el empedrado del patio los pasos de
                    varios caballos. </p>
                <p>—Son nuestros convidados, —dijo el marido,— vamos a la cuadra a recibirlos. </p>
                <p>Los dos esposos pasaron al salón ocupados por una misma idea. Ella pensaba en
                    Enrique con enternecimiento y ansiaba por el momento de volverlo a ver y
                    abrazarlo; él lo recordaba con toda la rabia de los celos en el corazón.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo segundo</head>
                <head>Una noche de campo</head>
                <p>Al entrar al salón de la hacienda donde habitaba Soledad, se hubiera uno creído
                    transportado a mediados del siglo dieciocho por lo menos. Estaba suntuosamente
                    adornado con todos aquellos muebles antiguos de nuestros venerables abuelos, que
                    desterrados de todas partes han encontrado en Bolivia un asilo generoso, porque
                    siendo el país más mediterráneo de América, la moda camina en él con mucha
                    lentitud. Veíanse allí grandes sillones negros primorosamente labrados, mesas de
                    pies de cabra, sofás dorados, espejos con marcos de cristales que resplandecían
                    con las luces colocadas en antiquísimas arañas de cristal y macizos candelabros
                    de plata. Las puertas y ventanas estaban adornadas con anchas cortinas de
                    damasco punzo con franjas de oro, y unas y otras eran doradas y cinceladas, como
                    todavía se ven muchas. En el techo se veían las armas nobiliarias de la familia
                    del marido de Soledad, porque en aquella época aún no se habían despojado del
                    todo de la añeja preocupación de querer formar una aristocracia en el centro de
                    una república, y de la que por fortuna quedan ya muy pocos restos. Lo único que
                    indicaba que se vivía en una época más reciente era un hermoso piano de ébano
                    incrustado de adornos de bronce. Encima de él había varios libros y papeles de
                    música. Los albums no habían penetrado todavía a Bolivia, y a no ser por esto,
                    es más que probable que tuviéramos que hacer la descripción de un lindo libro
                    con tapas de terciopelo, lleno de versos y llores secas, que en nuestros días se
                    ha hecho el mueble obligado de toda dama elegante, para servir de alimento a la
                    vanidad y de martirio a los poetas.</p>
                <p>Soledad y su marido entraron por una puerta situada al fondo del salón, y casi al
                    mismo tiempo se abrió otra que daba a la galería inferior que daba al patio, y
                    aparecieron los vecinos convidados, con quienes vamos a hacer conocimiento,
                    encargándome en mi calidad de folletinista de presentar a mis amables lectores y
                    lectoras, asegurándolas de que serán bien recibidos, especialmente por las
                    últimas.</p>
                <p>Eran cuatro los convidados. Una señora anciana y un acompañante de respetable
                    edad. Al observar el modo como se hablaban se echaba de ver fácilmente que eran
                    marido y mujer del viejo cuño, o de la <seg rend="italic" type="foreign"
                        xml:lang="fr">vieille roche</seg>, como diría un francés. Eran dos
                    verdaderos tipos del siglo pasado; figuras y vestidos que estaban en perfecta
                    armonía con los vetustos muebles que los rodeaban. El anciano llamábase D.
                    Manuel Alarcón y su cara mitad Dª. Antonia de Alarcón. No tendría D. Manuel
                    menos de sesenta y cuatro años, y su esposa rayaba ya en los cincuenta y
                    cuatro.</p>
                <p>Los personajes restantes eran dos jóvenes de distinto sexo. La joven era algo
                    morena y tenía pelo y ojos negros. Toda su fisonomía respiraba dulzura, pero su
                    mirada profunda y sus labios un poco gruesos indicaban un temperamento ardiente
                    susceptible de tempestuosas pasiones. Por lo demás, su aire era modesto y sus
                    movimientos suaves y armoniosos. Su nombre era Cecilia. El joven que la
                    acompañaba era notable por su figura y sus modales distinguidos, aunque algunas
                    veces algo afeminados. Su cabeza estaba poblada de negros y sus ensortijados
                    cabellos, y una patilla negra y lustrosa como una cinta de terciopelo encuadraba
                    admirablemente sus nobles facciones. Unos ojos grandes y negros, una nariz recta
                    y bien formada, una frente espaciosa y una boca pequeña, aunque de labios muy
                    delgados, unido todo a una tez pálida, parecía anunciar una inteligencia
                    despejada, un temperamento nervioso y una profunda disimulación, a la par que un
                    alma susceptible de los más lastimosos descarríos una vez lanzado en la senda
                    del mal. Aquel hombre pertenecía al número de esos seres, que desde la primera
                    vista hacen una impresión profunda, ya sea adversa o favorable.</p>
                <p>Hechos los primeros cumplimientos de estilo, D. Manuel Alarcón presentó a los
                    dueños de casa el joven cuyo retrato acabamos de trazar.</p>
                <p>—Amigo mío, —dijo,— te presento a mi sobrino D. Eduardo López, que ha venido de
                    la Paz a pasar el verano en mi hacienda, y que ha aceptado con mucho gusto el
                    ser presentado a tu amable esposa y a ti. </p>
                <p>—El señor López, —contestó el marido de Soledad,— no me es absolutamente
                    desconocido de nombre, y siempre será muy bien venido a esta casa. </p>
                <p>—Tendremos el mayor gusto, añadió Soledad, en que nos favorezca con sus visitas,
                    porque en el campo es un honor y un obsequio a la vez para quien las recibe. </p>
                <p>Eduardo contestó en términos propios y escogidos, y todos tomaron asiento
                    alrededor de una gran mesa redonda de jacarandá, cubierta de un tapete de
                    terciopelo verde, que ocupaba el cuadro del salón.</p>
                <p>Los primeros momentos de conversación fueron embarazosos, como lo son siempre las
                    conversaciones en que hay una persona que por primera vez se encuentra en una
                    reunión. Se habló del tiempo, de noticias, de la vida del campo, y de todas
                    aquellas cosas que sirven para decir algunas palabras, las muy necesarias para
                    no estar en silencio. Por último, D. Manuel Alarcón, guiado más por sus
                    preocupaciones que por su tacto, trasladó la conversación a otro terreno menos
                    estéril.</p>
                <p>—Amigo mío, —dijo Alarcón dirigiéndose al marido de Soledad,— es necesario
                    confesar que esto marcha para atrás. En mi tiempo he visto poblado este valle de
                    jóvenes y muchachas, y no había día sin convite, ni noche sin baile. Pero en el
                    día es una soledad. </p>
                <p>—Así será, pero también convendrá Vd. conmigo que hay ciertas personas, que
                    aunque en pequeño número, pueblan agradablemente la <seg rend="italic"
                        >soledad</seg> , —dijo Eduardo con intención, acentuando sobre la última
                    palabra y mirando a la hermosa castellana.</p>
                <p>—Vaya, Eduardo, me quitas de encima veinte años. ¡Ah! me haces acordar de
                    aquellos hermosos tiempos en que me endosaba mi calzón de punto, mis medias de
                    seda y mi casaca de terciopelo. ¡Si vieras que majos andábamos entonces todos
                    los mozos! Y si no pregúntaselo a tu tía, y los piropos que le echaba cuando la
                    andaba enamorando. Y a pesar de ser viejo todavía no puedo olvidarme, y ella
                    puede decir... </p>
                <p>—¡Manuelito! —interrumpió Dª. Antonia bajando los ojos, y añadió en voz baja:
                    —¿No ves que estamos delante de nuestra hija? </p>
                <p>—Cierto, me olvidaba, pero cuando me acuerdo de mis tiempos no puedo con mi
                    genio. Aquello era una gloria, una... </p>
                <p>—Vamos, cuando te pones a hablar de tus tiempos, —dijo el marido de Soledad,— no
                    hay quien te ataje. Esa es tu manía. </p>
                <p>—Qué quieres, quien malas mañas ha... </p>
                <p>—Ya sabemos, Manuelito, pero mejor sería que empezásemos nuestra malilla, —dijo
                    Dª. Antonia.</p>
                <p>—Aprobado, —dijo Alarcón.— ¡Oh! La malilla es un juego de que gustaba mucho mi
                    abuelo y tengo por él una especie de predilección. —Como se ve D. Manuel Alarcón
                    pertenecía al número de aquellos originales fósiles, tan comunes entre nosotros,
                    que sólo hallan bueno lo de su tiempo, y para quienes parece que han sido
                    escritos aquellos versos de Mora: </p>
                <quote>
                    <lg>
                        <l>Hasta el dormir de entonces</l>
                        <l>era más descansado,</l>
                        <l>los sombreros qué airosos.</l>
                        <l>¡Qué fresco el bacalao!</l>
                        <l>¡Oh, qué tiempos aquellos,</l>
                        <l>qué tiempos los pasados!</l>
                    </lg>
                </quote>
                <p>Trajeron tantos y naipes y los tres ancianos se pusieron a jugar malilla. Los
                    jóvenes quedaron solos a un lado de la mesa, y separados de este modo las dos
                    partes heterogéneas de la reunión. Estos últimos estuvieron viendo jugar por
                    espacio de algunos segundos, pero muy luego entablaron una conversación
                    particular.</p>
                <p>—Señorita, —dijo Eduardo a Soledad,— esta mansión es deliciosa, y desde que la
                    conozco, no me perdono los días que he pasado en las ciudades, sobre todo
                    después que he visto que en el fondo de estos valles es donde se encuentran las
                    perlas más hermosas, así como en el fondo del mar, y dirigió simultáneamente sus
                    ojos de Cecilia a Soledad. Ésta se sintió penetrada por aquella mirada profunda,
                    pero muy luego contestó: </p>
                <p>—Cierto que esta mansión es agradable. El clima, las flores, los frutos, las
                    vistas de que se goza, todo contribuye al bienestar del cuerpo, pero el alma y
                    la imaginación carecen de alimentos por falta de sociedad. </p>
                <p>—Sin embargo, señorita, por lo que a Vd. respecta creo que jamás estará sola, ni
                    su alma carecerá de alimento. Veo allí, —dijo mirando a los libros que estaban
                    sobre el piano,— algunos buenos compañeros que llenarán agradablemente su
                    soledad, y además, ese piano me indica que no es Vd. extraña a ese arte
                    encantador que nos consuela en nuestras horas de amargura. ¿Canta Vd., señorita? </p>
                <p>—Muy mal, caballero. </p>
                <p>—Si hubiese de juzgar por el metal de voz, diría que nunca puede Vd. hacerlo mal,
                    aún cuando el estudio no te prestase nuevo realce. </p>
                <p>—Es Vd. demasiado amable, caballero. Y Vd. que tan aficionado se muestra a la
                    música, también cantará. </p>
                <p>—Suelo hacerlo algunas veces, pero prefiero siempre oír. </p>
                <p>—Eduardo, —dijo Cecilia,— tiene una hermosa voz, y toca muchas cosas nuevas. </p>
                <p>—¿Quisiera Vd. tocar algunas? </p>
                <p>—Con mucho gusto, pero será con la condición de que Vd. cantará después. </p>
                <p>—Lo haré por complacer a Vds. </p>
                <p>Los tres jóvenes se dirigieron al piano. Lo abrieron, y Eduardo se sentó frente a
                    él. Sus dedos se pasearon perezosamente sobre el teclado y arrancaron algunos
                    sonidos vagos, preludios aislados que separados nada dicen, pero cuya conjunto
                    forma una armonía que algo expresa. Poco a poco aquellos vagos sonidos fueron
                    sistemándose, y de repente brotó del instrumento un torrente de melodía, que
                    inundó el corazón de todos los oyentes. El piano había encontrado su señor, y
                    repetía humildemente con sus cien voces armoniosas las idea de Eduardo. Al
                    primer arranque de melodía hizo suceder un andante melancólico, que sin
                    disminuir la primera impresión la inoculaba más y más en el alma. Sucesivamente,
                    fue recorriendo una serie de temas artísticamente enlazados, y cuando sus manos
                    se reposaron sobre el teclado trémulo y palpitante, el aire vibraba aún con las
                    melodías con que había sido herido. Aquel fluido armónico que llenaba la
                    atmósfera parecía que hubiese penetrado por los poros de las dos jóvenes. Hacía
                    largo rato que la música había cesado y todavía sus ecos resonaban en sus
                    corazones que latían a unisón de ellos, como las arpas eolias heridas por la
                    brisa de la noche. Su cabeza algo inclinada y la vista fija indicaba en ellas
                    una abstracción profunda de todo lo que las rodeaba.</p>
                <p>—Señorita, —dijo Eduardo,— he tocado sólo por tener el gusto de oír a Vd., de
                    otro modo apenas me hubiese atrevido a hacerlo. </p>
                <p>Aquella voz sacó a las dos jóvenes de su enajenación. Alzaron sus ojos y los
                    fijaron en Eduardo, permaneciendo silenciosas algunos segundos. La mirada de
                    Cecilia brillaba de pasión y de orgullo, mientras que la de Soledad expresaba
                    una especie de temor. Ésta fue la primera que habló.</p>
                <p>—No esperaba oír en este valle a un artista tan hábil. </p>
                <p>—Señorita, gracias. Sus elogios de Vd., aunque inmerecidos, me prueban que es Vd.
                    generosa, y que puede prodigarlos a manos llenas sin temor de quedarse pobre.
                    —Pero aunque parezca imprudente reclamaré de Vd. el cumplimiento de su promesa. </p>
                <p>Eduardo cedió su asiento a Soledad, la que a su vez se sentó frente al piano. Sus
                    primeros compases fueron tímidos, mas luego animandose por grados, armonizó de
                    tal modo su voz con las del instrumento, que se hubieran podido comparar a dos
                    corrientes de aguas cristalinas que van a unirse en un mismo punto. El
                    acompañamiento de la canción que cantaba era un tema que participaba de la queja
                    y la plegaria, que se hermanaba perfectamente con la letra que era la
                    siguiente:</p>
                <lg>
                    <l>En medio de la noche</l>
                    <l>mirando aquesa estrella</l>
                    <l>diré: —Una virgen bella</l>
                    <l>se acordará de mí;</l>
                    <l>y en medio de los cielos</l>
                    <l>cuando ella brille pura,</l>
                    <l>di, celestial criatura,</l>
                    <l>¿te acordarás de mí?</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>¡Ausente de tu lado</l>
                    <l>mirando ese astro bello</l>
                    <l>creeré ver un destello</l>
                    <l>emanado de ti,</l>
                    <l>y exclamaré con ansia:</l>
                    <l>tal vez la hermana mía</l>
                    <l>en medio a la alegría</l>
                    <l>se olvidará de mí!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Cuando de ti me aleje</l>
                    <l>y a los combates vaya,</l>
                    <l>en medio a la batalla</l>
                    <l>me acordaré de ti,</l>
                    <l>y esperaré la noche</l>
                    <l>para calmar mi anhelo</l>
                    <l>interrogando al cielo:</l>
                    <l>¿se acordará de mí?</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>¡Adiós! nunca me olvides,</l>
                    <l>y aquesa estrella amiga</l>
                    <l>siempre a tu mente diga</l>
                    <l>que estoy pensando en ti...</l>
                    <l>Y si en el campo caigo</l>
                    <l>por la metralla muerto</l>
                    <l>y de laurel cubierto</l>
                    <l>¿te olvidarás de mí?</l>
                </lg>
                <p>Cesó el canto. Soledad estaba visiblemente conmovida, parecía que aquella canción
                    despertaba en su mente un recuerdo doloroso. Había sido compuesta por su primo
                    Enrique al tiempo de marchar a campaña, y al cantarla no había tenido otro
                    objeto sino combatir con el recuerdo del cariño fraternal de Enrique la
                    impresión que Eduardo le había causado con su música y sus palabras. En efecto,
                    por el momento triunfaron los recuerdos dulces de sus primeros años. Sólo pensó
                    en Enrique y no deseó sino verle y abrazarte, para recordar con él aquellos
                    felices días que habían pasado para no volver más.</p>
                <p>Los viejos habían dejado de jugar, y mientras Eduardo y Cecilia felicitaban a
                    Soledad por su canto, aquellos se acercaron al piano y dieron también su
                    contingente de felicitaciones. Sólo el marido de Soledad permanecía silencioso y
                    con la frente encapotada; parecía que aquella canción le había disgustado en
                    extremo. Y era en efecto así; porque conociendo a su autor, sentía que su
                    corazón destilaba el veneno de los celos cuando su mujer la cantaba. En aquella
                    ocasión la impresión fue más profunda que de ordinario, por efecto sin duda de
                    las escenas que habían tenido lugar, y tal vez más que todo, por la próxima
                    venida de Enrique. Sin poderse contener se puso a pasear por la sala con aire de
                    mal humor, mientras que Alarcón hacía un paralelo entre el canto antiguo y el
                    moderno, resultando la ventaja, como era de esperarse, a favor del primero.</p>
                <p>Pocos momentos después entró un criado con una bandeja llena de tazas de
                    porcelana antigua, y ricas piezas de plata, que puso sobre la mesa del centro.
                    El dueño de casa invitó a sus convidados a acercarse a tomar el té, lujo
                    extraordinario en aquella época, pues el té era casi desconocido en Bolivia. En
                    un instante la mesa fue rodeada. Soledad conservaba todavía sus ojos húmedos por
                    la emoción, y su marido su mal humor. Eduardo sentado frente a Soledad la miraba
                    con una atención estudiada, y Cecilia parecía estar violenta. Los dos viejos
                    esposos no habían sufrido alteración alguna en su semblante.</p>
                <p>—El té será muy buena bebida, —dijo D. Manuel después que todos estuvieron
                    servidos,— pero yo me atengo al chocolate de nuestros mayores, y sobre todo al
                    de nuestro país que es el mejor del mundo. No hay ninguno mejor que el de
                    Padilla o Apolo—Bamba. </p>
                <p>—Convengo con Vd., —dijo Eduardo,— que nuestro chocolate es excelente, pero
                    confiese Vd. que al tomarlo se priva uno de una cosa muy grata. </p>
                <p>—¿Y cuál es? </p>
                <p>—El de tomarlo servido por unas lindas manos. </p>
                <p>—¡Por vida de...! tienes razón, no se me había ocurrido. Qué quieres, sobrino, la
                    edad nos hace olvidar hasta la galantería, pero te aseguro que cuando yo tenía
                    tus años no se me hubiese escapado esta borricada. Y sino pregúntaselo a tu tía,
                    que cuando yo la enamoraba ahora treinta y tantos años... </p>
                <p>—¡Manuelito por Dios! —interrumpió Dª. Antonia.</p>
                <p>—Cierto, me olvidaba. ¡Vaya otro despropósito! Cuando se habla de las damas
                    siempre deben evitarse las fechas, porque las pone en descubierto. Pero qué
                    diablos, Antoñita, ya no somos niños, y debemos ser francos. </p>
                <p>La respetable señora iba a contestar cuando se oyó un trueno que hizo estremecer
                    todo el edificio, y al través de los cristales de una puerta que daba a la
                    galería penetró el fulgor de un relámpago. Las palabras que iba a pronunciar
                    murieron en sus labios, y a medida que se persignaba murmuraba por lo bajo
                    ¡Santa Bárbara bendita! Al mismo tiempo se sintió el ruido de la lluvia que
                    azotaba los techos. Era una de aquellas tempestades de verano tan comunes e
                    imponentes en las regiones montañosas.</p>
                <p>—Amigo mío, —dijo entonces Alarcón,— por esta noche tienes que darnos
                    hospitalidad, porque nuestra casa dista dos leguas de aquí, y no está el tiempo
                    como para andar con señoras, sobre todo teniendo que pasar el río. </p>
                <p>—Has anticipado tu petición a mi oferta, —contestó el marido de Soledad,— y tengo
                    el mayor placer en que la tempestad los haya tomado bajo mi techo. </p>
                <p>—Entonces también nos alegramos nosotros. </p>
                <p>Luego que acabaron de tomar el té pasaron a la galería a gozar del hermoso
                    espectáculo que presentaba el cielo. Estaba cargado de negras y densas nubes que
                    de vez en cuando eran rasgadas por los fulgores intermitentes del relámpago. El
                    fuego eléctrico que se desprendía de ellas venía a caer sobra la cima de las más
                    altas montañas, como si el cielo y aquellas gigantescas moles se pusiesen en
                    comunicación cuando toda la naturaleza estaba conmovida por el soplo del
                    huracán. A su luz se descubría la encanecida cabeza del Illimani, que de noche
                    brilla en aquellos lugares con un fulgor tan tibio y misterioso, que ha hecho
                    decir a un joven poeta boliviano, hablando de él:</p>
                <lg>
                    <l>Como una infinita perla</l>
                    <l>colgada en la inmensidad.</l>
                </lg>
                <p>El aire que siempre es seco allí estaba humedecido por la abundante lluvia, que
                    al caer sobre los vegetales hacía evaporar sus esencias en él. Es imposible no
                    sentirse conmovido en medio de una tempestad, sobre todo cuando la naturaleza
                    despliega como en aquella ocasión todos los atributos grandiosos de que está
                    rodeada al pie de los Andes. Soledad, que como se habrá comprendido ya, era una
                    de aquellas cabezas poéticas e impresionables, estaba absorta y encantada. En
                    medio de su éxtasis oyó una voz que le hablaba muy cerca del oído, y que le
                    pareció bajada del cielo, tal era la enajenación mental en que se
                    encontraba.</p>
                <p>—¿Señorita, —le dijo Eduardo,— no le parece a Vd. que esta naturaleza tuviese
                    también pasiones? </p>
                <p>Soledad no contestó, y Eduardo prosiguió con acento animado aunque bajo.</p>
                <p>—¿Quién no diría que las plantas brotan emanaciones de amor cuando se sienten
                    acariciadas por la lluvia; que esos árboles suspiran cuando reciben los besos
                    del viento; que la tierra se regocija al bañarse en el agua pura de los cielos,
                    y que esas montañas se conmueven en sus entrañas cuando el rayo les comunica su
                    fuego? Sin duda que todo tiene un lenguaje en la naturaleza cuando se estudia y
                    se sabe comprenderla. ¡Qué extraño es que el hombre sienta y ame, cuando hasta
                    los objetos inanimados que lo rodean parecen sentir y amar como él! </p>
                <p>Aquellas palabras pronunciadas con voz apasionada derramaron de nuevo la
                    turbación en el alma de Soledad, y se olvidó de Enrique y de sus primeros años
                    para ocuparse sólo del presente. Quedó otra vez bajo la influencia de Eduardo
                    contra la cual había querido en vano revelarse. Acostumbrada a la lucha pasiva a
                    que se veía condenada respecto de su marido para repeler la tiranía y la
                    injusticia, sintió por la vez primera que le faltaban las fuerzas para luchar
                    contra el sentimiento que la invadía, porque para la primera encontraba
                    estímulos en sí misma, y para la segunda hallaba más bien motivos que la
                    impulsaban. Esto se explica fácilmente. Habiendo pasado su vida en el dolor y el
                    retiro, su alma estaba dispuesta a recoger las primeras emociones que nacieran
                    de un objeto extraño a todo lo que la rodeaba, como aquellas plantas que
                    viviendo constantemente a la sombra se inclinan a recibir el primer rayo de sol
                    que Dios les envía. Las palabras de Eduardo fueron el primer rayo de sol que
                    cayó sobre la frente mustia de Soledad.</p>
                <p>Después de haber permanecido algún tiempo en la galería volvieron todos al salón.
                    Permanecieron aún algunos momentos ocupados de una conversación insignificante,
                    y llegado que hubo la hora de recogerse, los huéspedes fueron conducidos a sus
                    respectivas habitaciones.</p>
                <p>Soledad y su marido quedaron solos en el salón. Este último tenía siempre la
                    frente nublada. Ambos guardaban silencio.</p>
                <p>—Soledad, —lo dijo por último su marido,— espero que será la última vez que
                    cantes esa canción. </p>
                <p>—Será Vd. obedecido, señor, —contestó Soledad,— fiel a su propósito de hacer
                    notar a su marido todos los actos de tiranía con que le atormentaba, conservando
                    a la vez la dignidad de la víctima. Él se sintió avergonzado, y levantándose
                    precipitadamente tomó una luz y se retiró diciendo: —Buenas noches Soledad. </p>
                <p>Luego que Soledad quedó sola sintió que su corazón se ensanchaba, y poniendo
                    sobre él su mano, exclamó con acento conmovido: —¡Qué dulce debe ser amar! </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo tercero</head>
                <head>Por la mañana</head>
                <p>Al otro día por la mañana Eduardo se levantó muy temprano y se vistió con esmero.
                    Mientras se ponía la corbata mirándose a un espejo se decía a sí mismo con
                    fatuidad: —¡Será mía! La enamoraré porque merece la pena —A fe mía que no
                    esperaba encontrar en este desierto una muchacha tan linda. —Yo me había
                    resignado a aburrirme unos cuantos meses por complacer a mi prima, pero si es
                    necesario me estaré un año. He encontrado ya en que entretenerme, y conquistaré
                    la mujer empezando por el marido. </p>
                <p>Antes de pasar más adelante, sería muy del caso que mis lectores hiciesen un
                    conocimiento más íntimo con D. Eduardo López, y usando de las prerrogativas del
                    novelista, que todo lo sabe, vamos a ponerlo al corriente de sus antecedentes,
                    como lo hemos hecho ya con sus pensamientos.</p>
                <p>Eduardo era hijo de padres ricos, y que en razón de su origen se habían adherido
                    a la causa de la madre patria en la lucha de la emancipación americana. Al nacer
                    recibió del cielo una inteligencia despejada y una bella figura, y de los
                    hombres la riqueza y la consideración. Eduardo criado entre la ociosidad y la
                    molicie perdió la mayor parte de las nobles calidades que había recibido en
                    dote, las que fueron sofocadas por el egoísmo, como la simiente por la maleza, y
                    quedaron solas las que debían degradar su naturaleza, y entonces sus poderosas
                    facultades se contrajeron al mal. Sus vicios eran el resultado de su educación y
                    de la sociedad que le rodeaba, pero su corazón había sido formado para la
                    virtud. Muy niño fue enviado por sus padres a España, y volvió ya joven a su
                    país, donde se encontró muy superior a la juventud con quien se puso en
                    contacto. Lanzado en el torrente de la vida se entregó desenfrenadamente a todos
                    los placeres, y solo vio en los demás los instrumentos de ellos. El honor y la
                    tranquilidad de las familias fueron para él un juguete, y haciéndose jefe de un
                    círculo de depravados se constituyó apóstol de la corrupción.</p>
                <p>Tal era el hombre que se había propuesto conquistar el amor de Soledad, y a cuya
                    primera mirada la infeliz se había sentido fascinada como la paloma entre los
                    círculos mágicos que traza el gavilán para precipitarse sobre ella.</p>
                <p>Luego que Eduardo se hubo vestido, bajó al patio, y viendo abierto un portón que
                    daba entrada a un hermoso huerto se dirigió a él. Este huerto es el que daba
                    precisamente al pie de la galería donde han pasado las escenas que hemos
                    descrito. La parte más cercana a la casa estaba ocupada por el jardín de
                    Soledad, en el que se veían infinidad de flores, que con la lluvia de la noche
                    se ostentaban en todo su esplendor llenando el aire con sus perfumes. El olor de
                    las violetas sobre todo cargaba con sus emanaciones las alas del ambiente,
                    porque el olor de la violeta en aquel clima es más penetrante y embriagador que
                    en ninguna otra parte. El resto del terreno estaba cubierto de naranjos y
                    limoneros dulces cargados de abundantes frutos. En el centro del huerto había un
                    espacioso estanque, rodeado de un ancho murallón de piedra. A este estanque se
                    dirigió Eduardo, y al llegar al término de la calle de árboles que había seguido
                    vio a uno de los lados del estanque a una mujer reclinada sobre el murallón,
                    mirando fijamente el agua. Era Soledad. Eduardo se apresuró a acercarse a ella.
                    Cuando estuvo a algunos pasos de distancia de ella el ruido de las hojas secas
                    que hollaba la sacó de su distracción, y al levantar la cabeza vio a Eduardo
                    cerca de sí que la miraba con avidez. Se ruborizó, pero muy luego pudo dominar
                    su turbación.</p>
                <p>—Felices días, señorita, —dijo Eduardo.— No esperaba tener el doble gusto de
                    gozar de la frescura de este huerto, y encontrar en él a Vd., que es sin disputa
                    la flor más hermosa del jardín. </p>
                <p>—Gracias, caballero, por la lisonja, aunque no la admito. —He pasado una mala
                    noche y necesitaba respirar un poco este aire fresco, porque me duele en extremo
                    la cabeza. A esta casualidad debe Vd. el haberme encontrado tan temprano en el
                    jardín. —Y en efecto sus ojos estaban irritados como si no hubiese dormido en
                    toda la noche.</p>
                <p>—Si no fuese porque le hace a Vd. sufrir, bendeciría ese dolor de cabeza que me
                    proporciona tal felicidad. </p>
                <p>—¿No le parece a Vd., caballero, que la vida del campo en medio de estos perfumes
                    y de estas flores es muy deliciosa? —dijo Soledad queriendo dar un nuevo giro a
                    la conversación.</p>
                <p>—Sin duda que sí, señorita, —contestó Eduardo persistiendo en su sistema, sobre
                    todo cuando se tiene a su lado una bella compañera, y acentuó sobre estas
                    últimas palabras mirando a Soledad.</p>
                <p>—Qué agradable es la vista del agua, —dijo ella inclinando su graciosa cabeza
                    sobre el borde del estanque.</p>
                <p>—En efecto, señorita, y tanto más agradable cuanto que siempre dice la verdad a
                    la belleza. </p>
                <p>Soledad se retiró con precipitación porque acababa de ver su rosto reflejarse en
                    la serena superficie del estanque. Aquella persistencia en los elogios llegó
                    casi a ofenderla, pero las bellas como los dioses gustan siempre del incienso
                    por muy modestos que sean, y muy pronto se sintió inclinada a perdonar, porque
                    en el fondo creía que Eduardo no le hacía sino justicia. Con todo su pudor
                    instintivo le hacía alarmarse por ellas, y procuró poner término a la
                    conversación.</p>
                <p>—Me siento más aliviada, —dijo ella,— y me retiro. Una ama de casa tiene mucho
                    que hacer en ella por la mañana, y sobre todo cuando tiene huéspedes, añadió con
                    una encantadora sonrisa. </p>
                <p>—Señorita, tendré el gusto de ofrecer a Vd. el apoyo de mi brazo hasta arriba. </p>
                <p>Eduardo dio el brazo a Soledad y ambos se dirigieron a la casa. Aquél comprendió
                    que había dicho, ya lo bastante, y que no podía pasar más allá sin ofender o
                    alarmar a Soledad, porque no hay manjar por delicado que sea que no repugne
                    cuando se toma en grande cantidad. En consecuencia, sólo siguió hablando de
                    cosas insignificantes por mantener la conversación. Soledad se sintió aliviada
                    de un gran peso, y poco a poco fue sintiéndose más confiada y alegre,
                    sucediéndole lo que a muchas mujeres, que alarmadas en el primer momento, se
                    hacen expansivas luego que creen que el peligro ha pasado. La conversación que
                    tuvo con Eduardo fue casi íntima, y él conocía inmediatamente el terreno que
                    había ganado.</p>
                <p>En el camino encontraron a Cecilia, que también había bajado al jardín, y los
                    tres pasaron luego al salón. Soledad se excusó con algunos quehaceres y salió
                    dejando solos a Cecilia y Eduardo.</p>
                <p>—Eduardo, —dijo Cecilia al cabo de algunos instantes,— quisiera que nos fuésemos
                    hoy mismo a nuestra casa, porque cuando no estoy sola contigo todo me fastidia. </p>
                <p>—También me fastidio yo en aquel inmenso caserón viendo todos los días las mismas
                    caras, —contestó Eduardo con fatuidad.</p>
                <p>—¡Ah! ¡Eduardo! tú ya no me amas cuando no te basta como en otro tiempo el verme
                    a mí sola para estar contento. </p>
                <p>—No digo eso, Cecilia, siempre te amo del mismo modo, pero el hombre nació para
                    la sociedad y no puede vivir entregado constantemente al amor. </p>
                <p>—Eso mismo me dijiste ahora dos meses cuando te fuiste a la Paz, y apenas hace
                    algunos días que has llegado ya me repites lo mismo. ¡Ah! tú ya no me amas. </p>
                <p>—¿Crees, mi querida Cecilia, que porque no te amo del mismo modo que tú, te amo
                    por eso menos? </p>
                <p>—No sé como aman Vds. los hombres, pero para mí, tú eres mi universo. Si tú estás
                    triste, lo estoy contigo; si ríes, río también, y me parece que todos los
                    sentimientos de tu corazón se comunican al mío por medio de tus miradas. ¡Oh! no
                    creo que tú puedas pagar tan mal tanto y tanto amor que te he consagrado. </p>
                <p>Se conocía que Eduardo estaba evidentemente contrariado, y que comprometido con
                    su prima en una aventura de pasatiempo, se asustaba del inmenso amor que se
                    había desenvuelto en el alma ardiente de Cecilia, pero pronto volvió a tomar
                    sobre sí su imperio acostumbrado.</p>
                <p>—Eres una niña, Cecilia, —le dijo estrechándolo la mano con cariño,— porque me
                    ves algunas veces serio contigo o político con los demás, crees ya que no te
                    amo. ¿Cómo podría dejar de amarte? Eres tan linda, tan buena y sobre todo tan
                    amorosa, que cometería un crimen sino te amase. Aleja de ti esas sospechas
                    infundadas, porque te amo mil veces más que antes, con toda mi alma, con todo mi
                    corazón. </p>
                <p>El verdadero amor es siempre crédulo, y Cecilia quiso engañarse a sí misma dando
                    oídos a aquellas palabras de su amante, desentendiéndose de sus acciones que le
                    decían lo contrario.</p>
                <p>—¡Gracias, Eduardo, gracias! —exclamó ella.— Si tú me engañas cometerás un crimen
                    de que te pedirá cuenta Dios. </p>
                <p>En aquel momento entraron todas las personas restantes con quienes hemos hecho ya
                    conocimiento, y después de los saludos de costumbre pasaron al comedor donde los
                    esperaba un abundante desayuno.</p>
                <p>Una vez sentados a la mesa, Eduardo se propuso dar principio a su ataque para
                    ganarse la buena voluntad del marido de Soledad, y abrirse la puerta de aquella
                    casa, contando con la seguridad de ser siempre bien recibido en ella.</p>
                <p>D. Ricardo Pérez, marido de Soledad, pertenecía a una antigua familia del país,
                    que había adquirido una inmensa fortuna en la explotación de minas de Potosí, y
                    siendo el hijo mayor de la familia le había tocado una herencia considerable.
                    Apegado a los intereses de la madre patria, por efecto de su posición y de sus
                    relaciones, así que estalló la lucha de la independencia se declaró contra ella,
                    y aunque no había obrado activamente, para contrarrestarla, siempre fue su
                    enemigo declarado. Sancionada la independencia del Alto Perú, y constituida la
                    República Boliviana, se había retirado al campo resignándose al nuevo orden de
                    cosas como a una necesidad fatal, pero haciendo siempre votos secretos por el
                    triunfo de la reacción. Eran conocidas las opiniones políticas de D. Ricardo, y
                    lo eran mucho más por Eduardo en razón de los vínculos de amistad que le unían
                    con su tío D. Manuel. Por este flanco vulnerable se propuso atacar al marido de
                    Soledad, e inició la conversación de modo que viniese a recaer sobre la política
                    del día.</p>
                <p>Entonces Bolivia no era lo que es hoy; una nación homogénea, que no comprende ni
                    puede comprender otro sistema que el representativo republicano. Había
                    vencedores y vencidos; la nación estaba dividida en dos grandes partidos que se
                    distinguían perfectamente, y las pasiones estaban todavía vivas y palpitantes.
                    Así es que Eduardo contaba que una vez tocado el asunto D. Ricardo estallaría, y
                    él entonces tendría ocasión de lisonjear sus pasiones políticas.</p>
                <p>—No sé si están Vds. informados, —dijo Eduardo,— que el gran Mariscal de Ayacucho
                    y el Libertador Bolívar se ven complicados en una cuestión con la República
                    Argentina por la posesión de Tarija. </p>
                <p>—Algo he oído decir sobre eso, —contestó D. Ricardo,— pero no tengo ningunos
                    detalles sobre el particular. </p>
                <p>—En mi tiempo, —dijo D. Manuel,— cuando todas estas tierras pertenecían al Rey de
                    España, no había estas disputas de territorio, todos vivían en santa paz como
                    hermanos, y nadie se acordaba de buscar peleas a su vecino. ¡Ah, qué tiempo
                    aquel de los Virreyes! Entonces sí se podía vivir, pero la patria ha venido a
                    acabar con todo. </p>
                <p>—Permítame Vd. tío que le diga que no estoy del todo de acuerdo con su opinión.
                    No dudo que aquellos eran muy buenos tiempos, pero es indudable que algo hemos
                    ganado en el cambio de cosas que se ha ejecutado. De colonos hemos pasado a
                    ciudadanos, nos hemos constituido en nación soberana e independiente, los hijos
                    del país ocupan los primeros destinos, hemos adquirido derechos, preciosos, y
                    aunque luchando con mil dificultades, nos hemos puesto en el camino de los
                    adelantos y de las mejoras. </p>
                <p>Este elogio de Eduardo por los resultados que había producido la revolución
                    americana era hábilmente calculado para estimular a D. Ricardo a desembozarse.
                    Era Eduardo demasiado sagaz para empezar halagando sus preocupaciones, y quería
                    irritarlo primero para dejarle el honor del triunfo cuando conviniese, porque
                    sabía muy bien que las amistades que se inician por contradicciones son siempre
                    las que tienen más encanto, y las que se cultivan con mayor ahínco. Su táctica
                    produjo el efecto deseado, y D. Ricardo no pudo contener por más tiempo la
                    violencia de su carácter.</p>
                <p>—¿Dice Vd. que hemos ganado en el cambio de cosas que se ha ejecutado?, y ¿qué es
                    lo que hemos ganado? ¡Pasar a ser esclavos de otros tiranos mayores que los que
                    teníamos autos, que disponen a su antojo de nuestras vidas y propiedades; tener
                    derechos escritos en el papel, siendo la voluntad del caudillo la única que
                    impera; entrar en el camino del desorden y la anarquía en vez del de los
                    adelantos y las mejoras, y por último ser nación soberana e independiente sólo
                    para buscar querellas a nuestros vecinos! Vivimos en medio del desorden, de la
                    pobreza y de la sangre ¡Eh!, para llegar a semejantes resultados no merecían la
                    pena de tan inmensos sacrificios como se han hecho, asolando el país e inmolando
                    millares de víctimas. </p>
                <p>Este arranque de D. Ricardo llamó la atención de todos, como conocían la
                    intolerancia de sus opiniones parecían inquietos por el resultado que podría
                    tener la discusión. Sólo Eduardo estaba tranquilo. Se recogió algunos momentos
                    antes de responder. </p>
                <p>—Convengo, —dijo por último,— en que tiene Vd. mucha razón en todo cuanto acaba
                    de decir, aun cuando veo que Vd. está dispuesto a mirar las cosas por el peor
                    lado. Los males que Vd. enumera son positivos, pero no por eso hemos de creer
                    que serán eternos. Hemos dado ya el primer paso, que era el más difícil, y no
                    debemos considerar el actual orden de cosas sino como transitorio. Lucirán para
                    la América días más hermosos, y entonces nuestros nietos bendecirán la obra de
                    sus abuelos; pero sin embargo, añadió queriendo hacer una nueva concesión, crea
                    que la revolución americana ha sido prematura, y que si se hubiese postergado
                    algún tiempo más se habría ahorrado mucha sangre, y muchos sacrificios. </p>
                <p>Aquellas concesiones hábilmente graduadas desarmaron la ira de D. Ricardo, y como
                    encontró en Eduardo contradicción e identidad de ideas a la vez, se dejó
                    arrastrar por la simpatía que le inspiraba el hombre que de aquella manera le
                    hablaba, limitandose a decir: —Tal vez tiene Vd. razón en todo lo que dice, pero
                    es muy triste que nos haya tocado nacer en la época de esos ensayos, que sabe
                    Dios a que abismo nos conducirán. </p>
                <p>Eduardo comprendió con su acostumbrada penetración que D. Ricardo estaba en
                    camino de ser suyo, pues desde el primer momento había conseguido ponerlo de su
                    parte. Se propuso continuar el plan con tesón y hacerse necesario a la vida de
                    aquel hombre, de quien tanto necesitaba para introducir el deshonor, y tal vez
                    la muerte en el seno de una familia.</p>
                <p>En seguida se tocaron otros varios puntos de conversación, en todos los cuales
                    tomó parte Eduardo, manifestando a Soledad una tibia urbanidad, y procurando
                    granjearse la benevolencia de D. Ricardo. Acabado el almuerzo los huéspedes se
                    dispusieron a partir, y el dueño de la casa instó mucho a Eduardo para que lo
                    visitase con frecuencia, lo que éste prometió hacer.</p>
                <p>Luego que los huéspedes hubieron partido, Soledad salió a la galería y estuvo
                    mirando desde allí a Eduardo, que iba por el fondo de la quebrada cabalgando con
                    gracia en un hermoso caballo negro, en compañía de su tío y de su prima. La
                    joven le miraba con encanto, y cuando le vio desaparecer le pareció que le
                    faltaba algo, como si le arrebatasen la mitad de su porvenir. Sintió que sus
                    ojos se humedecían, y no pudiendo contenerse exclamó con voz desfallecida: —¡Es
                    preciso que yo no vea a ese hombre porque le amaría!</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo cuarto</head>
                <head>Correspondencia</head>
                <p>Hacía como quince días que Eduardo había sido presentado en casa de D. Ricardo.
                    En este intervalo había conseguido hacerse el amigo íntimo de ella. En el campo
                    se hacen pronto las amistades, por poca disposición que haya de una y otra
                    parte. D. Ricardo no podía pasarse de la sociedad de Eduardo, quien pasaba
                    frecuentemente días enteros allí; y aun algunas veces se quedaba a dormir.
                    Soledad procuró al principio huir de su presencia, pero muy pronto se dejó
                    arrastrar del encanto de verle, hablarle y oírle hablar. Frecuentemente pasaba
                    las noches enteras oyendo las disputas de política entre Eduardo y su marido, y
                    aunque en el fondo tomaba poco interés por ellas, se complacía en oír el metal
                    de voz de aquel hombre, y recoger algunas miradas o alusiones indirectas que le
                    dirigía, y que ella en su inexperiencia y candor no procuraba evitar. D. Ricardo
                    veía por otra parte con gusto las atenciones de Eduardo hacia Soledad, porque
                    los maridos celosos es muy frecuente que sean ciegos únicamente para el único
                    hombre de quien debieran temer. Así es que Eduardo acompañaba muchas veces a
                    cantar a la joven castellana, o leía con ella algunos de esos libros que a la
                    vez que nos encantan derraman veneno en el corazón.</p>
                <p>Tal era el estado de las cosas, cuando una noche a las diez de ella, Eduardo se
                    retiraba de casa de D. Ricardo y se dirigía a la hacienda de Alarcón. Llegado a
                    esta última se apeó del caballo, lo entregó a un criado y subió precipitadamente
                    a su habitación. Tiró sobre una silla el látigo y el sombrero, y se recostó
                    sobre su cama. En seguida se levantó, dio algunos paseos por la habitación, y
                    acercándose a su mesa de escribir vio sobre ella dos cartas, una con sobre y
                    otra sin él. Abrió la segunda y leyó en ella lo siguiente:</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <ab type="address">«Eduardo.</ab>
                            <p>Hace tres días que no te veo, y en los anteriores apenas has pasado
                                algunos instantes conmigo. Sales por la mañana a cazar o pasear por
                                los alrededores, según dices, y no vuelves hasta tarde de la noche.
                                Mientras tanto yo sólo pienso en ti. Me levanto temprano para verte
                                salir desde mi ventana, y de noche no me acuesto hasta que he
                                sentido las pisadas de tu caballo, y tus pasos que resuenan en la
                                escalera. Entonces todo mi anhelo es estar a tu lado, pero si esto
                                no es posible al menos me duermo tranquila pensando que reposamos
                                bajo el mismo techo. Pero cuando no vienes paso una noche de mártir,
                                y me figuro que te ha sucedido alguna desgracia. No puedo cerrar mis
                                ojos un solo instante. Cuando brilla el día pregunto por ti, y
                                entonces sé por tu criado que te has quedado a dormir en casa de D.
                                Ricardo. No sé qué pensar de ti lo único que sé es que esta vida me
                                matará tu vista y tu amor es para mí la vida. ¡Oh! Eduardo, vuelveme
                                aquellos días de felicidad del principio de nuestro amor, que tan
                                rápidamente han pasado para no volver más tal vez, porque sino soy
                                capaz de todo. Espero que mañana me consagres el día; tengo mucho de
                                que hablarte.</p>
                            <ab type="signed">CECILIA.»</ab>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>Eduardo leyó aquella carta con hastío, como sucede siempre que una mujer llega a
                    manifestar imprudentemente toda la profundidad de su amor a un hombre egoísta.
                    La tiró sobre la mesa, y en seguida abrió la otra que decía así:</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <ab type="address">«Mi querido Eduardo.</ab>
                            <p>Todos los amigos me encargan que te escriba en su nombre. Hace cerca
                                de un mes que nos dejaste, prometiendo estar entre nosotros pasados
                                veinte días, y según parece llevas camino de eternizarte en el
                                valle. Todos extrañan tu ausencia y ansían por el momento de
                                volverte a ver, desde que tú les faltas son como otras tantas
                                plantas sin riego que se marchitan rápidamente. Tu vista sólo podría
                                volverles su antiguo verdor. No extrañarás la comparación, porque
                                sabes que soy medio poeta, y me gustan las imágenes.</p>
                            <p>Adiós, mi querido Eduardo, recibe recuerdos de todos los amigos, y la
                                expresión del vivo deseo que tengo de volverte a ver.</p>
                            <ab type="salute">Tu amigo</ab>
                            <ab type="signed">ADOLFO.»</ab>
                            <ab type="postscript">«P. D. Estoy esperando la relación que me
                                prometiste.»</ab>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>Leída esta carta Eduardo se sentó frente a su bufete y se puso a escribir.</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <ab type="address">«Mi querido Adolfo.</ab>
                            <p>Te prometí escribirte apenas llegase a este valle, haciendote de él
                                una descripción, la misma que me exiges en tu carta que acabo de
                                recibir, porque tú tienes la manía de quererte imponer de todo; pero
                                si esperas mi descripción te llevas un gran chasco, pues a todo
                                estoy dispuesto menos a hacerte descripciones de la naturaleza. Dejo
                                ese trabajo a los poetas como tú, y a los novelistas que llenan con
                                ellas páginas y páginas a falta de otra cosa mejor. Conténtate por
                                ahora con el rápido bosquejo de una gran empresa que tengo entre
                                manos.</p>
                            <p>¿Sabes que he encontrado una perla en el fondo de este valle? Pues
                                sí, amigo mío, he encontrado en él una de aquellas criaturas
                                angelicales que Dios ha creado <seg rend="italic">ex—profeso</seg>
                                para el placer del hombre. Es una joven bella como los ángeles, pura
                                como una virgen, aunque casada, suave... en fin, como tú quieras.
                                Suple tú la comparación, porque con decirte que es bella lo he dicho
                                todo.</p>
                            <p>Me he propuesto amar a esa mujer, es decir, me he propuesto
                                enamorarla, y esa conquista que yo juzgaba fácil me presenta hoy más
                                de un obstáculo. Su propia inocencia la guarda de mis asechanzas.
                                Pero con todo creo que está muy cercana la hora de su rendición.
                                Unida a un viejo, a un cadáver ambulante, ella no es ni puede ser
                                feliz, y conozco (sin fatuidad) que he ganado inmenso terreno en su
                                corazón.</p>
                            <p>Al principio evitaba mi presencia, lo que me probaba que me temía,
                                porque la mujer que huye de un hombre es indudablemente porque teme
                                amarlo. Esto lo han dicho millones de personas antes que yo, pero a
                                mí se me antoja repetirlo ahora por vía de lección. Mas tarde no ha
                                podido resistir al sentimiento que la arrastraba hacia mí, porque
                                necesita ver a otra persona que no fuese su viejo marido, y poco a
                                poco me he hecho una necesidad de su vida. Ella todavía no adivina
                                que mi amor ha llenado el vacío que sentía en su corazón. Estoy
                                resuelto a dar el golpe decisivo, y para el efecto he preparado mi
                                plan de ataque. Aquí me tienes pues en la brecha.</p>
                            <p>No hace una hora que he estado con ella. Cuando fui a su casa la
                                encontré sola en el salón, tocando el piano. Me acerqué sin que me
                                sintiese y me coloqué a su espalda. Ella continuó tocando. Sus dedos
                                recorrían con distracción las teclas del instrumento, haciéndole
                                producir sonidos vagos e inconexos, aunque tiernos y melancólicos,
                                que parecían ser la expresión del estado de su alma. Entonces la
                                saludé: ella volvió la cabeza y exclamó al verme: —¡Ah, es él!</p>
                            <p>—Señorita, —la dije,— dicen que las almas sensibles tratan siempre de
                                comunicar sus emociones a todo cuanto les rodea, y si esto fuese
                                cierto, debería creer que los sonidos que ha arrancado Vd. del
                                piano, son la expresión del estado de su corazón. </p>
                            <p>—¿Por qué lo dice Vd? </p>
                            <p>—Porque eran suaves y melancólicos, y su rostro de Vd. parece indicar
                                esos dos sentimientos. </p>
                            <p>—Es cierto, me sentía triste y quise distraerme tocando alguna cosa,
                                pero no he podido coordinar dos notas. </p>
                            <p>—La música no es siempre el mejor alivio para el que sufre, porque
                                con frecuencia multiplica sus dolores aunque los endulce algún
                                tanto; pero de todos modos siempre llena el vacío que sentimos en
                                nosotros mismos, cuando un gran pesar nos agobia, sea con dolores o
                                con dulzuras. </p>
                            <p>—¿Cree Vd. que en todos los casos la música puede llenar el vacío del
                                corazón? </p>
                            <p>—No hay reglas que no tengan sus excepciones. Hay ciertos vacíos que
                                no pueden ser llenados con nada. Por ejemplo: una vida vacía de amor
                                sólo puede ser llenada por el amor. Dios, al formar el hombre y la
                                mujer para amarse parece que impuso esa condición imprescindible,
                                como el único medio de que no se sustrajeran a la ley fatal de la
                                naturaleza. </p>
                            <p>—¿El amor, —dijo ella después de algunos momentos de silencio,— lo
                                cree Vd. tan esencial a la vida humana que no se puede vivir sin él? </p>
                            <p>—Vegetar sí, pero vivir no. Amando gozamos de las más inefables
                                ilusiones; las flores nos parecen más olorosas, el aire más puro, el
                                mundo todo más hermoso, y es porque lo vemos al través del prisma
                                del objeto amado. Y cuando no somos felices gozamos hasta en
                                nuestros mismos tormentos, por las emociones que se despiertan en el
                                corazón, y embriagan la cabeza. Hay en los tormentos del amor cierto
                                sabor acre que nos agrada, como ciertos manjares picantes, que
                                halagan y escocen el paladar. </p>
                            <p>—Sin embargo, no faltan ejemplos de personas que se han sustraído a
                                la ley fatal de que Vd. habla. </p>
                            <p>—Así ha sido su vida, señorita. ¡Ah! la vida es muy triste y su
                                camino muy penoso, y es necesario que sean dos las personas que lo
                                crucen para hacerlo más llevadero. </p>
                            <p>En esta circunstancia entró el marido, y puso término a la
                                conversación.</p>
                            <p>Ya ves que tengo ocupación por algún tiempo, y que deben perder la
                                esperanza de verme la cara a lo menos por dos meses.</p>
                            <p>Adiós, tengo sueño y voy a acostarme.</p>
                            <ab type="signed">EDUARDO.»</ab>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>Concluida esta carta se acostó en su cama, y se durmió tranquilamente, con el
                    sueño no del justo sino del egoísta.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo quinto</head>
                <head>La nueva Heloisa</head>
                <p>Al día siguiente de haber escrito Eduardo la carta que acaba de leerse se levantó
                    muy temprano, se vistió con esmero y mandó a su criado que ensillase su caballo.
                    Cuando se disponía a bajar la escalera fue detenido por Cecilia.</p>
                <p>—¡Eduardo, —le dijo,— has leído mi carta y me abandonas! </p>
                <p>Eduardo hizo un gesto de impaciencia que no pudo ocultar, y que no se escapó a la
                    penetración de la mujer amante y celosa.</p>
                <p>—Bien veo, añadió, que ya te fastidia mi amor, pero si me humillo hasta el grado
                    de suplicarte, bien sabe Dios que no lo hago por mí, sino por mis pobres padres
                    y.... por nuestro hijo, Eduardo, porque voy a ser madre. ¡Oh! si tú me rechazas
                    me moriré de dolor y de vergüenza. </p>
                <p>—¿Dudas de mi amor? —preguntó Eduardo con una voz helada que quiso hacer
                    tierna.</p>
                <p>—No te pido ya tu amor, ni te hablo en nombre de tu deber. Pongo en tus manos mi
                    honor y mi destino. Llevada por el amor te he entregado todo cuanto una mujer
                    puede dar. De ti pende mi vida o mi muerte. No te exijo que me contestes ahora,
                    pero de la palabra que pronuncies depende todo mi porvenir. Confío en ti. Adiós. </p>
                <p>Luego que hubo hablado así con acento grave y conmovido se retiró con dignidad
                    arrojando sobre Eduardo una mirado en que aquella mujer parecía haber
                    reconcentrado todo su cariño. Pero aquellas palabras cayeron sobre el corazón de
                    Eduardo como las lluvia sobre el bronce, que humedeciendo la superficie no lo
                    penetra jamás. Se sintió avergonzado por su infame conducta, pero no conmovido
                    por la situación de aquella mujer que se había sacrificado por él. Una chispa de
                    generosidad se encendió en su alma, pero pronto fue apagada por el helado
                    egoísmo que lo dominaba.</p>
                <p>Bajó la escalera, montó a caballo y se dirigió hacia la hacienda de D. Ricardo,
                    diciendo: —He aquí una aventura en que me veo comprometido. ¿Pero no he salido
                    bien de tantas otras iguales? Entonces, ¿por qué he de desesperar en esta
                    ocasión? Engañemos a esta mujer, y esperemos del tiempo que todo lo arreglará.
                    —Haciendo estas reflexiones u otras semejantes llegó al patio de la casa de D.
                    Ricardo, entregó su caballo a un criado y subió precipitadamente la escalera.
                    Preguntó por D. Ricardo y le contestaron que había salido al campo, pero que la
                    señorita estaba en su costurero y que podía pasar a verla.</p>
                <p>Eduardo entró al salón y pasó al costurero. Soledad estaba sola bordando y
                    sentada en el hueco de una ventana de farol bañada por toda la luz que penetraba
                    por ella. Estaba pálida y abatida como si hubiese pasado una mala noche. Luego
                    que entró Eduardo sus ojos se animaron, y contestó con embarazo a todos sus
                    cumplimientos. En seguida hablaron del tiempo, de las flores y de todas aquellas
                    cosas insignificantes con que se procura entretener una conversación, para
                    ocultar lo que realmente se piense o se quiere decir. Eduardo sólo esperaba una
                    oportunidad para empezar su ataque. Ésta se presentó. Soledad tenía a su lado un
                    libro entreabierto, que Eduardo conoció inmediatamente por haberlo visto ya
                    otras veces.</p>
                <p>—¿Qué libro leía Vd. señorita? —dijo tomando el libro y hojeándolo.</p>
                <p>—Julia o la Nueva de Heloisa, —contestó Soledad ruborizándose.</p>
                <p>—Es un hermoso libro que siempre se lee con placer. Cada vez que mis ojos se
                    fijan sobre estas páginas me parece que se exhala de ellas un perfume de amor y
                    de castidad. ¡Pobre Julia! ligada al destino de un hombre a quien no amaba, y
                    amar a otro que no podía ser suyo. </p>
                <p>Soledad suspiró y Eduardo continuó con más calor.</p>
                <p>—¡Pero cuántos goces encontraba a la vez en la vida de ternura y sacrificio,
                    dividiendo su corazón entre el deber y el amor! ¡Cuánta poesía hay en esos
                    castos amores que pueden ser cantados a los oídos de los ángeles! ¿No le parece
                    a Vd., señorita, que en medio de su desgracia Julia tenía una fuente inagotable
                    de felicidad, porque amaba y era amada? </p>
                <p>—Oh, sí, —dijo ella,— debía ser feliz. Y añadió como queriendo cambiar de
                    conversación. Lea Vd. en donde está señalado, que es donde había interrumpido mi
                    lectura. </p>
                <p>En la página señalada se encontraba precisamente una de las cartas más tiernas y
                    amorosas de Saint—Preux. Eduardo se puso a leerla con todo el fuego, con toda la
                    melodía de su voz y la acción animada de que estaba dotado por la naturaleza.
                    Soledad había dejado caer la aguja con que bordaba, y le miraba como fascinada
                    por aquella serpiente que ocultaba su veneno bajo las flores del amor. En la
                    inexperiencia que tenía de la vida se entregó sin embozo al embeleso que le
                    causaba oír a Eduardo pronunciar tantas y tan dulces palabras. A veces creía que
                    se dirigían a ella. Luego que Eduardo hubo concluido la carta, exclamó sin
                    poderse contener: —¡Oh, dice Vd. bien, Julia era feliz, pues tenía quien le
                    hablase de ese modo! </p>
                <p>—¡Oh! señorita, yo también sería Saint—Preux si encontrase una Julia. </p>
                <p>—Ah, pero no hay una Julia en el mundo. </p>
                <p>—Toda mujer que ama y es amada es una Julia, si a su hermosura reúne corazón y
                    talento, pero no todas se hallan en iguales circunstancias para manifestar los
                    tesoros de amor que ocultan en el fondo de su alma. Figúrese Vd. por un momento,
                    señorita, una joven unida contra su voluntad, que encontrase por primera vez al
                    hombre a quien Dios había destinado para ser el querido de su corazón. ¿No sería
                    esa mujer una nueva Julia, como la otra fue una nueva Heloisa? ¿Quién podría
                    reprocharle el que se entregase a los sentimientos de su corazón? ¿Y si esos
                    sentimientos eran castos y puros, podrían ser reprobados ni aun por su propia
                    conciencia? Oh, no, jamás. Me parece que si yo encontrase una mujer en una
                    situación idéntica le consagraría todo el resto de mi vida para amarla de
                    rodillas y tributarlo el amor más puro y santo que puede abrigar el corazón
                    humano, un amor tal que pidiésemos ofrecerlo como holocausto al Dios que vela
                    por todos nosotros. </p>
                <p>—¡Oh, sí, sí! —murmuró Soledad como contestándose a una pregunta que se hacía a
                    sí misma. El veneno que Eduardo destilaba gota a gota había filtrado hasta su
                    corazón. La paloma estaba ya entre las garras del gavilán y sólo la providencia
                    podía salvarla.</p>
                <p>—¿Soledad, —le dijo Eduardo,— llamándola por la primera vez por su nombre de
                    bautismo el único que conoce el amor, no ha amado Vd. jamás? </p>
                <p>—¡Si he amado! He amado a mi padre y a mi madre, y he amado también a mi primo
                    Enrique... como a un hermano. </p>
                <p>—Pero no era de ese amor del que yo hablaba a Vd. sino de ese amor que divinizaba
                    a Julia, de esa ardiente aspiración que nos arrastra hacia otra persona que nos
                    hace desear su vista, su voz, su contacto. De aquel sentimiento que nos hace
                    vivir en otro ser, con quien sentimos, con quien lloramos y nos alegramos a la
                    vez. De aquel bálsamo divino que desciende a nuestros corazones y nos consuela
                    en las amarguras de la vida. De aquella música inefable que suena en nuestros
                    oídos y nos hace presentir los coros de los serafines. De ese amor hablaba a
                    Vd., Soledad. ¿No lo ha sentido Vd. jamás? </p>
                <p>Soledad guardó silencio, porque estaba demasiado conmovida para contestar. Al
                    cabo de algunos momentos se repuso y dijo: —¿Y es posible sentir de ese modo
                    sobre la tierra? </p>
                <p>—¿Y Vd. me lo pregunta? ¿De otro modo como sería soportable la vida? </p>
                <p>Soledad se entregaba al encanto de aquella conversación, sin ver lo peligrosa que
                    era, mucho más después de haber leído un libro de amor junto con un joven
                    hermoso y elocuente, peligros que han sido elocuentemente cantados por el Dante
                    en su bellísimo episodio de Francisca de Rímini. Aquí estaba Francisca con todo
                    su amor, su candidez y su pureza, pero Lancelot estaba reemplazado por
                    Lovelace.</p>
                <p>—¿Y Vd. que tan bien sabe pintar ese sentimiento, ha amado alguna vez de ese
                    modo? </p>
                <p>—Jamás hasta ahora, —contestó Eduardo mirándola fijamente;— para ello sería
                    preciso que hubiese encontrado a Vd. libre, y entonces la hubiera amado con toda
                    mi alma, con todo mi corazón. Sí, Soledad, la hubiera amado a Vd. del mismo modo
                    que la amo ahora y la amaré siempre. </p>
                <p>Soledad se había parado y parecía dispuesta a retirarse. Pero estaba tan turbada
                    que sintiendo que le flaqueaban las rodillas tuvo que sostenerse en el respaldo
                    de la silla. Viéndola Eduardo en aquel estado, se acercó a ella y le tomó una
                    mano, que no tuvo fuerzas para retirar.</p>
                <p>—¿Quiere Vd. huir de mí, Soledad, y por qué? ¿Puede ofenderle a Vd. un amor tan
                    respetuoso como el mío? Amo y respeto a Vd. tanto que jamás me perdonaría
                    haberla ofendido. Perdone Vd. a quien no ha podido ser insensible a su belleza y
                    que pone hoy a sus pies un amor tan profundo y tan puro que muchas mujeres
                    envidiarían. </p>
                <p>—Caballero, —dijo Soledad en la agonía de su resistencia,— ¿olvida Vd. que soy
                    casada? </p>
                <p>—¿Y por qué me lo recuerda Vd.?... ¿Pero no, no ha dicho antes a Vd. que si
                    encontrase a una mujer en la situación de Julia la amaría y le consagraría el
                    resto de mis días? Esa mujer es Vd., Soledad. Joven y bella es imposible que no
                    sienta Vd. la necesidad de amar, de expandir la superabundancia de su vida y
                    juventud, de ser feliz y de hacer feliz a otro, porque Vd. no es feliz, Soledad.
                    Yo vengo a traerle a Vd. la felicidad, vengo a ceñir su cabeza con la corona del
                    amor y ofrecerte los goces de un cariño puro en el que jamás encontrará
                    remordimientos. ¿Me rechazará Vd., Soledad? Oh, no, sus ojos de Vd., sus
                    palabras involuntarias, sus acciones, todo me ha dicho que Vd. me amaba. Oh,
                    diga Vd. que es así, y seré el más feliz de los mortales. </p>
                <p>Soledad se tapó la cara con ambas manos y exclamó sollozando: —Eduardo, no exija
                    Vd. eso de mí... ¡Dios mío! ¡Dios mío!— Y sintiendo que había dicho demasiado se
                    retiró a su aposento y se echó a llorar sobre su cama diciendo: —¡Oh, creo que
                    le amo! </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo sexto</head>
                <head>Reminiscencias</head>
                <p>Al pie de la casa de campo de D. Ricardo había una hermosa huerta de limoneros
                    dulces, cercada por una alta tapia. A la entrada de la huerta se veía una cabaña
                    limpia y bien construida que servía de habitación al dueño de ella y su familia.
                    En el momento de que hablamos estaban sentados frente a su puerta dos personas
                    ancianas, de distinto sexo. El hombre parecía tener como setenta años, y su
                    fisonomía dulce y grave anunciaba la bondad de su corazón. La mujer representaba
                    como cincuenta y cinco años, y su rostro conservaba aún algunos rasgos de
                    belleza. Ambos estaban vestidos con humildad, pero con limpieza.</p>
                <p>—Marta, —dijo el anciano,— ¿has estado hoy arriba a ver a la señorita? </p>
                <p>—Sí, Antonio, y ojalá no hubiera estado, porque me ha afligido mucho. </p>
                <p>—¿Y por qué, Marta? </p>
                <p>—Porque la señorita está cada día más triste, y con la vida que lleva no es
                    posible que viva mucho tiempo. ¡Pobre niña, tan linda, tan buena y tan
                    desgraciada! </p>
                <p>—Sí, la pobrecita es bien digna de compasión. Pero dime, Marta, tú que la has
                    dado el pecho y has vivido con ella hasta que vino a esta hacienda, debes saber
                    cómo ha podido casarse con D. Ricardo. Algo me has dicho sobre eso, pero nunca
                    me has contado toda la historia. </p>
                <p>—Ay, Antonio, nunca lo he hecho, porque cada vez que me acuerdo de esas cosas no
                    puedo contener las lágrimas y padezco mucho. Con todo, voy a darte gusto porque
                    es necesario que conozcas a tus patrones. </p>
                <p>—Ya te escucho. </p>
                <p>—Sabes tú que yo fui la madre de leche de la señorita Soledad. Cuando yo empecé a
                    darle el pecho tenía ya como dos meses. Después que la hube criado fue tal el
                    cariño que me tomó, que sus padres me pidieron que me quedase en la casa para
                    cuidarla, lo que sabes tú que acepté con gusto, porque quería a Soledad como a
                    una hija. </p>
                <p>—Sí, bien me acuerdo de eso, y también que yo te permití con mucho gusto que te
                    quedases, porque me dolía que te separases de la pobre niñita. </p>
                <p>—Tenía Soledad cerca de cuatro años cuando murió un hermano de su padre D. Pedro,
                    quien le recomendó su hijo al tiempo de morir. D. Pedro lo tomó a su cargo, lo
                    trajo a su casa y desde aquel día lo trató como a un verdadero hijo. </p>
                <p>—Nunca me olvido de D. Enrique. ¡Qué hermoso muchacho! Me acuerdo que cuando
                    venía a casa contigo y la señorita, se entretenía mucho jugando conmigo. ¡Y cómo
                    se querían con la señorita! </p>
                <p>—En efecto, se querían como unos hermanos, y a medida que iban creciendo no
                    podían estar ni un momento separados. Viendo el cariño entrañable que se tenían,
                    D. Pedro concibió la esperanza de unirlos algún día. Pero la muerte lo
                    sorprendió antes que hubiese podido unir a los dos jóvenes. Cuando D. Pedro
                    murió, Soledad tenía doce años y D. Enrique diez y seis. Viendo que por su
                    tierna edad no podían ser esposos todavía, recomendó a su mujer que los educase
                    el uno para el otro y que los uniese así que Soledad tuviese quince años. La
                    fortuna que D. Pedro dejó a su familia era muy pequeña, porque aun cuando antes
                    había sido rico, la guerra lo había arruinado, habiendo hecho grandes gastos en
                    favor de los patriotas, por lo que era mal mirado de los españoles. Quedó de
                    albacea de sus bienes D. Ricardo, nuestro patrón, quien adicto a la causa de los
                    españoles siempre se había manifestado amigo de D. Pedro. </p>
                <p>Pasado algún tiempo empezó a figurar el nombre del general Lanza como uno de los
                    caudillos más terribles que combatían contra los españoles en el Alto Perú. La
                    relación de sus hazañas entusiasmaba siempre al joven D. Enrique, a lo que
                    contribuía mucho las ideas que le había comunicado D. Pedro en su educación. Un
                    día se presentó a la madre de Soledad, a quien él también llamaba su madre, y la
                    dijo que estaba resuelto a irse a incorporar al general Lanza para pelear por la
                    independencia de su patria. En vano quiso la señora difundirlo: ni sus ruegos,
                    ni las lágrimas de Soledad pudieron hacerle variar de resolución. Por último,
                    partió dejando a la familia anegada en lágrimas, y hoy me ha dicho la señorita
                    que ha vuelto por fin a la Paz con el grado de capitán, después de haberse
                    hallado en las batallas de Junin y Ayacucho.</p>
                <p>—¡Bendito sea Dios! ¡D. Enrique capitán! ¡Qué gusto tendrá la señorita al verlo!
                    Pero prosigue, Marta, tu narración. </p>
                <p>—Después de la partida de D. Enrique, D. Ricardo se manifestó como el amigo más
                    íntimo de la casa y se ganó la confianza de la señora. En estas circunstancias
                    fueron confiscados los bienes del difunto D. Pedro por haber pertenecido a un
                    rebelde, y Soledad y su madre quedaron en la mayor indigencia, privadas de todo
                    recurso. La señora habló a D. Ricardo, quien puso por precio de sus servicios la
                    mano de Soledad. Ésta se negó y la madre no quiso violentarla. Desde aquel día
                    Soledad trabajaba diez y seis horas al día para mantener la casa y yo la ayudaba
                    siempre en cuanto me era posible. Pero la pobreza y los disgustos acabaron al
                    fin con la pobre señora. Sintiendo que ya iba a morir me llamó a mí y a su hija,
                    a quien le dijo tomándole la mano y apretándosela con ternura: —Hija mía, yo te
                    voy a faltar y vas a quedar sola en el mundo. Si Enrique estuviese aquí te
                    dejaría encomendada a él, pero nada sabemos de su suerte, y sabe Dios si volverá
                    algún día; mientras tanto tú necesitas amparo y protección. Acepta la mano de D.
                    Ricardo y moriré contenta. —Está bien, madre mía, —contestó Soledad llorando. </p>
                <p>Inmediatamente llamaron a D. Ricardo y se le hizo saber que a ruego de su madre
                    Soledad consentía en ser su esposa. El casamiento se hizo al frente de la cama
                    de la moribunda. A los tres días de casada Soledad, su madre murió
                    recomendándole que fuese virtuosa, y a D. Ricardo que hiciese la felicidad de su
                    hija.</p>
                <p>Cuando Marta acabó de hablar los dos esposos quedaron en profundo silencio y al
                    parecer muy conmovidos. Los pasos de un caballo que se adelantaba por el sendero
                    a cuyo borde estaba la cabaña los sacó de su meditación. Levantaron la cabeza y
                    vieron a un oficial seguido por un soldado que venía en dirección a ellos. El
                    que venía adelante era un joven como de veinte y cuatro años. Su fisonomía
                    tostada era grave y severa aunque llena de dulzura. Sus ojos grandes y negros le
                    daban mucha expresión y su mirada parecía indicar un carácter entusiasta aunque
                    modificado por los azares de la vida. Su pelo negro, el arco de ébano de su
                    bigote, y las pobladas patillas que rodeaban su rostro acababan por imprimirle
                    el sello de aquella belleza, varonil que casi siempre es el distintivo de las
                    almas bien templadas. Estaba sencillamente vestido con un uniforme azul de
                    caballería, unas largas botas granaderas, una gorra redonda con un galón de oro,
                    su espada al costado y un pequeño poncho de seda verde forrado en paño de
                    grana.</p>
                <p>Cuando el joven llegó frente a la cabaña de los dos ancianos se detuvo y preguntó
                    a Antonio si la casa que se veía más arriba era la de D. Ricardo Pérez. Antonio
                    en vez de contestarle se puso algunos instantes a considerarlo, y cuando el
                    joven militar empezaba a impacientarse le dijo con voz conmovida: —D. Enrique,
                    ¿qué, ya no nos conoce Vd.?</p>
                <p>Enrique miró a ambos con atención y dijo al fin: —¡Será posible! ¡Antonio, Marta!
                    y apeandose del caballo se arrojó a sus brazos. —¿Y Soledad? —preguntó
                    Enrique.</p>
                <p>—Buena, señor, está allá arriba. </p>
                <p>—Voy a verla, hasta luego, mis amigos. Vendré con ella a hacer a Vds. una visita. </p>
                <p>Y se lanzó casi al galope por el empinado camino en zig—zag que conducía a la
                    casa principal.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo séptimo</head>
                <head>Después de seis años</head>
                <p>Hay dos momentos hermosos en la vida: el momento en que uno se separa de una
                    persona que aborrece, y el momento en que vuelve a unirse con otra persona que
                    quiere. Enrique iba a gozar del primero. Después de seis años de ausencia iba a
                    volver a ver a Soledad.</p>
                <p>Como Soledad lo había dicho a su marido jamás había tenido por Enrique otro
                    afecto que el de una hermana. Éste por su parte le correspondía con un cariño
                    fraternal, aunque más vivo y exaltado, y se había familiarizado a asociar a su
                    destino la imagen de Soledad. Pero no podía llamarse propiamente amor lo que
                    sentía por ella. El amor es como esas flores que sólo brotan en medio de los
                    rugidos de la tempestad. Una vida tranquila, un camino sin tropiezos más bien lo
                    amortiguan que lo vivifican. Es por esto que muy rara vez se ve que dos jóvenes
                    de distinto sexo que se han criado juntos lleguen a inspirarse una profunda
                    pasión. Pero luego que Enrique se separó de la compañera de su infancia sintió
                    que su recuerdo lo conmovía de una manera singular. La tenía siempre presente en
                    sus sueños, y en sus largas horas de meditación sólo de ella se ocupaba.
                    Entonces empezó a amarla verdaderamente, y aquel amor nacido lejos de la vista
                    del objeto amado echó cada día raíces más profundas en su corazón. Así fue que
                    la noticia del casamiento de Soledad fue un golpe mortal para el pobre Enrique.
                    Sin embargo, su aflicción fue atenuada en parte conociendo al marido. No creía
                    que ella lo amase y esto le evitaba el tormento de los celos. Esperaba volverla
                    a ver algún día y consagrarle un amor puro y desinteresado, y embalsamar su
                    existencia con los suaves perfumes que había atesorado en su alma para quemarlos
                    a sus pies. Poseído de estos sentimientos había regresado del Perú, e iba a
                    volver a ver a Soledad.</p>
                <p>Al acercarse a la casa su corazón latía con más violencia. Llegado que hubo al
                    patio preguntó por la señora, y habiéndosele contestado que estaba en la sala se
                    hizo conducir a ella. Cuando entró al salón, Soledad estaba sentada frente al
                    piano tocando el acompañamiento de la canción de la Estrella. Al sentir los
                    pasos de Enrique levantó la cabeza, los fijó en él por un momento y levantándose
                    inmediatamente se arrojó en sus brazos exclamando: —¡Enrique, te esperaba! </p>
                <p>—Soledad, este momento me compensa de todas mis fatigas y sufrimientos, —la dijo
                    Enrique besándola en la frente.</p>
                <p>Después de hacerse varias preguntas recíprocas fueron a sentarse juntos en un
                    sofá. Entonces por primera vez Enrique pudo fijar su atención en la persona de
                    Soledad. Ya no era la niña tierna y juguetona que había dejado. La juventud, con
                    todo el lujo de sus formas había reemplazado a la infancia; su semblante nublado
                    por el dolor era más hermoso y más grave, y el metal de su voz tenía aquella
                    armonía que sólo adquiere la mujer después de los dieciséis años. La realidad
                    que tenía presente excedía a los sueños de su imaginación, y entonces se sintió
                    más apasionado que nunca. Soledad por su parte admiraba con abandono la belleza
                    varonil de Enrique, y en aquel momento los recuerdos de su infancia se
                    presentaban a sus ojos adornados de los más ricos colores. Miraba a su amigo con
                    cierta especie de respeto, y sentía en aquel momento un placer mayor que el que
                    hubiese experimentado al volver a abrazar a un hermano. Después de algunos
                    instantes de silencio y de recíproca contemplación, Enrique tomó la mano de
                    Soledad y la apretó entre las suyas.</p>
                <p>—Mi querida Soledad, —la dijo,— ¿eres feliz? </p>
                <p>—Sí, Enrique, —le contestó ella,— después que te he visto. </p>
                <p>—¿Y antes no? </p>
                <p>Soledad suspiró.</p>
                <p>—¡Ah! ese suspiro me dice lo que yo me había dicho muchas veces con dolor:
                    Soledad no es feliz. ¡Pobre amiga mía! tú habías nacido para la felicidad, pero
                    el dolor que veo esparcido en tu frente me anuncia que no la has alcanzado sobre
                    la tierra. Pero hoy tienes un corazón donde depositar tus dolores, un seno donde
                    descansar la frente, y unos brazos que siempre estarán abiertos para ti.
                    Hallarás en mí el afecto de un padre, la solicitud de una madre, el cariño de un
                    hermano y... aquí se detuvo porque temió traicionarse. </p>
                <p>—Gracias, hermano mío, por eso te esperaba porque necesitaba un corazón amigo a
                    quien depositar mis amarguras. Sí, a ti te lo diré todo, porque a ti te puedo
                    abrir mi corazón como a Dios. No soy feliz, soy muy desgraciada. Sabes ya de que
                    modo fui conducida al altar, cediendo a los deseos de mi madre moribunda. Desde
                    entonces mi vida ha sido un perpetuo combate y no he tenido una sola hora de
                    placer, hasta ahora que te he vuelto a ver, mi querido Enrique. </p>
                <p>—Tus palabras me causan remordimientos, mi querida Soledad, porque me hacen
                    sentir que jamás te debí haber abandonado. ¡Ah, yo te hubiera hecho tan feliz!
                    Hubiera protegido tu vida sembrando de flores el camino que debías atravesar.
                    Falté al deber sagrado que Dios y tu padre me habían impuesto y hoy sufro el
                    merecido castigo encontrándote desgraciada. </p>
                <p>—Como ha de ser, Enrique, si Dios lo ha querido así. Tú fuiste a llenar un deber
                    más sagrado aún, y hoy vuelves cubierto de gloria, después de haberlo cumplido
                    con honor. Siento un verdadero orgullo al volverte a ver así, y hoy como nunca
                    me parece que mi corazón se abre a la vida y la alegría. Dios me debía esta
                    compensación después de tantos años de sufrimiento. </p>
                <p>—Querida mía, ¿y tu marido no está en casa? Quisiera saludarlo. </p>
                <p>—Ha salido a cazar con un amigo y no tardará en volver. </p>
                <p>—Dime, Soledad, ¿tu marido te trata del modo que tú mereces? </p>
                <p>Soledad bajó la cabeza y nada contestó.</p>
                <p>—Dímelo, Soledad, porque si creyese lo que tu silencio me dice, te protegería
                    como si fueses mi hija, y sería capaz de hacer pedazos al infame que te tratase
                    mal, —dijo Enrique con el fuego de la cólera en los ojos.</p>
                <p>—No Enrique, no me trata mal, pero me atormenta pidiéndome un amor que no puedo
                    darle, y esto trae cada día escenas violentas que han amargado mi existencia
                    desde el primer momento de nuestra unión. </p>
                <p>—Bien suponía que no podías amar a tu marido. ¿No has sentido jamás la necesidad
                    de amar? ¿No has amado nunca? </p>
                <p>Soledad se ruborizó y ya iba a contestar cuando se abrió la puerta del salón y
                    entraron D. Ricardo y Eduardo en trago de cazadores con sus escopetas en la
                    mano. D. Ricardo con el instinto de los celos reconoció inmediatamente a
                    Enrique, aunque sólo conservaba un recuerdo confuso de su rostro. Enrique por su
                    parte se levantó inmediatamente y presentó con cordialidad su mano a D. Ricardo
                    que este tomó con visible frialdad. En seguida lo presentó a Eduardo. Los dos
                    jóvenes se reconocieron inmediatamente por dos enemigos, y desde la primera
                    mirada que cambiaron una antipatía recíproca se despertó en ellos. Parece que la
                    antipatía nos hubiese sido dada por el cielo para suplir lo incompleto de
                    nuestras facultades: la virtud presente por medio de ella el vicio de quien debe
                    huir, y el malvado es advertido por el mismo sentimiento que está delante del
                    justo que lo ha de castigar.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo octavo</head>
                <head>Diario de Soledad</head>
                <p>Hacía cuatro días que había llegado Enrique y seis que Soledad había dicho a
                    Eduardo que le amaba. Después de la llegada del primero se sentía turbada y ella
                    misma no sabía como explicarse sus sentimientos. En el fondo de su corazón había
                    una lucha cuya causa aparente no se la había revelado aún.</p>
                <p>Soledad viviendo retirada y condenada a una vida de martirio había buscado algún
                    entretenimiento que la distrajese de las contrariedades de su existencia. Este
                    entretenimiento lo había encontrado en llevar un diario, del que hacia su amigo
                    y confidente, comunicándole a él sólo los sentimientos y los dolores que
                    ocupaban su alma. Copiaremos algunos fragmentos de estas memorias íntimas que
                    nos revelarán mejor que nada los sentimientos, de su corazón.</p>
                <p>—«Le he dicho que le amaba. Dios me perdone si he cometido un pecado, pero yo
                    tenía necesidad de amar y no he podido resistir a la elocuencia de su pasión y
                    al fuego de sus miradas. Pero espero que Dios me perdonará porque un amor tan
                    puro y tan santo como el nuestro no puede ofenderte. Después de tantos años de
                    amargura su amor ha caído sobre mi corazón como un rocío del cielo y lo ha
                    refrescado. ¡Quiera el cielo que tanta felicidad sea durable! </p>
                <p>—«¡Dios mío, ilumina mi mente con un rayo de tu luz! No sé lo que pasa en mí.
                    Ayer estaba tranquila y era feliz. Hoy me devora el remordimiento y Eduardo me
                    causa miedo. Creo que Eduardo no me ama del modo que yo había soñado; me parece
                    que su pasión no es tan pura y desinteresada como yo me lo había imaginado. ¡Ah,
                    salir una vez, una sola vez del camino del deber para sufrir un desengaño tan
                    cruel! Pero tal vez me engaña mi imaginación extraviada, tal vez las palabras de
                    Eduardo no tienen el sentido que yo les he dado. ¡Oh, sino ha de ser así que
                    Dios me reciba en su seno cuanto antes! —¿Cuándo vendrá Enrique? </p>
                <p>—«Ha llegado Enrique. ¡Qué hermoso y qué cambiado está! ¡Qué bien le sienta el
                    uniforme! Creo que los pocos momentos de conversación a solas que he tenido con
                    él han sido los más felices de mi vida. Cuando él me preguntó si había amado se
                    lo iba a confesar todo, pero la presencia de Eduardo y mi marido me lo impidió.
                    Desde entonces acá me parece notar que evita el hallarse solo conmigo. ¿Habrá
                    adivinado tal vez que amo a Eduardo? Tal vez sí, porque noto entre ellos mucha
                    frialdad. —¡Dios mío, qué feliz hubiera sido con Enrique! Yo le habría amado con
                    todo mi corazón, y él también me hubiera amado a mí, y entonces no hubiese
                    sentido la necesidad de amar a un extraño. </p>
                <p>—«¿Qué debo pensar de la conducta de Enrique? Pero soy una loca en ocuparme de
                    esto; él procede de ese modo conmigo porque no puede amarme sino como a una
                    hermana, y por eso es frío y reservado conmigo. Sin embargo, me parece que en el
                    primer momento en que nos vimos me hablaba de otro modo y con otro acento de
                    voz. Además me parece que está triste. ¿Será tal vez algún amor que ha tenido
                    que abandonar? ¡Ah, no lo quiera Dios! Le amo sólo como a un hermano, pero estoy
                    celosa de ese cariño que sólo anhelo para mí. ¿Pero por qué le exijo lo que yo
                    no le doy en cambio? Soy una egoísta, pero sabe Dios que por muchos años para él
                    sólo he guardado las afecciones de mi corazón, y que se las consagraría todas
                    aun si él... ¡Pero qué voy a decir Dios mío! ¿Es posible que pueda amarle con un
                    afecto más vivo que el de hermano?. Hay momentos en que lo creo así. Ayer fuimos
                    juntos hasta la huerta de Marta, y durante el camino iba extasiada en oír su
                    voz. ¡Habla tan bien y con tanta suavidad! Me contaba sus campañas y yo
                    derramaba lágrimas de ternura al oírselas referir. ¡Qué hermoso debe ser el ser
                    amada por un héroe! —A la noche estuvimos reunidos en el salón. Enrique como de
                    costumbre estuvo grave y melancólico. Eduardo como siempre amable y elocuente.
                    Al comparar a estos dos hombres de carácter tan opuesto me parecía algunas veces
                    que amaba a Enrique, pero Eduardo me arrastraba con su mirada de fuego y su
                    mágica palabra. ¿Será que pueda amarse a dos hombres a la vez? </p>
                <p>—«Aunque hasta ahora no me ha dicho nada, conozco que mi marido está celoso de
                    Enrique, y que le disgusta su permanencia. Enrique creo que lo ha conocido, pero
                    no se da por ofendido ni me ha expresado el deseo de irse pronto. Extraño mucho
                    este proceder en su carácter fogoso. Creo que medita algo, aunque no puedo
                    adivinar qué. Todo el día de hoy lo ha pasado en el campo, y Eduardo ha estado
                    conmigo toda la mañana, leyendo algunas cartas de la Nueva Heloisa o
                    dirigiéndome algunas dulces palabras de amor. Creo que me había equivocado
                    calificando su pasión de bastarda e interesada. El modo como me ha hablado hoy
                    no me deja ninguna duda. </p>
                <p>—«Mañana es el día de mi cumpleaños y mi marido se ha empeñado en festejarlo
                    convidando a todos los vecinos de los alrededores, a pesar de mi resistencia. Lo
                    espero con ansia, sólo por los regalos que me harán Enrique y Eduardo. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo noveno</head>
                <head>El baile</head>
                <p>Era el día en que Soledad cumplía diecinueve años. El cielo estaba azul y sereno,
                    y la atmósfera tibia y perfumada parecía que acariciaba con su contacto, como si
                    Dios, quisiera festejar el aniversario, del nacimiento de una de sus más bellas
                    hechuras.</p>
                <p>Habían dado las diez de la mañana y Soledad, se hallaba en el salón. Pocos
                    momentos después entraron, Eduardo y Enrique. El primero puso en manos de
                    Soledad un hermoso ramo de flores con una tarjeta pendiente de una cinta en la
                    que se leía: <floatingText type="notice">
                        <body>
                            <div>
                                <p>—«Aunque todas son bellas, ninguna tan bella ni tan fragante como
                                    la flor que llaman Soledad al engalanarse con una hoja más en el
                                    jardín de la vida.».</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>—Enrique presentó, un sencillo ramo de violetas, que en aquel
                    clima, tan suave se desarrollan extraordinariamente y exhalan una fragancia
                    exquisita. Estaba envuelto por un papel atado con una seda negra. Soledad
                    desenvolvió el papel y leyó en él, los siguientes versos escritos por Enrique,
                    que como hemos visto ya, solía quemar incienso en el altar de las musas.</p>
                <floatingText type="poem">
                    <body>
                        <div>
                            <lg>
                                <l>Entre sus hojas oculta</l>
                                <l>humilde vive y discreta</l>
                                <l>la suavísima violeta</l>
                                <l>símbolo de honestidad.</l>
                                <l>Con sus colores, tu frente</l>
                                <l>quiero adornar en tu día,</l>
                                <l>porque cual tú, hermana mía,</l>
                                <l>perfuma la <seg rend="italic">Soledad</seg>.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>Soledad tenía un ramo en cada mano, y los miraba alternativamente. Al fin dio las
                    gracias por ellos, acompañando sus palabras de miradas acariciadoras, y al cabo
                    de algunos instantes se retiró a su habitación. Llenó de agua fresca dos
                    pequeños floreros de porcelana, y colocó en ellos las flores con el mayor
                    cuidado. Volvió a leer en seguida la tarjeta y los versos, y sus ojos parece que
                    se detuvieron con más amor en los últimos.</p>
                <p>Mientras tanto todo en la casa anunciaba una fiesta y el tiempo transcurría
                    ocupándose sus habitantes de los preparativos de ella. A las tres de la tarde
                    llegaron las damas y caballeros de los alrededores que habían sido convidados a
                    ella. Cuando todos estuvieron reunidos pasaron al comedor donde se les sirvió
                    una suntuosa comida, la que se prolongó hasta cerca de la oración en medio de
                    los brindis y la alegría que comunica siempre el vino aun a aquellos más
                    apáticos. En la mesa se veían las frutas de los estrópicos, el café, producto
                    del mismo local, y los helados hechos con la nieve del Illimani. Terminada la
                    comida pasaron al salón que resplandecía de luces.</p>
                <p>La reunión era bastante numerosa para el campo, pues se veían en ella como veinte
                    damas y un número más crecido de hombres. Había todos los elementos para
                    improvisar un baile, y a invitación de los jóvenes inmediatamente se dio
                    principio a él.</p>
                <p>Soledad estaba vestida de blanco, como de costumbre. En su seno se veía un
                    hermoso ramo de violetas, y sus cabellos peinados en dos fajas sencillas, que se
                    recogían en la parte posterior de su cabeza estaban adornados con un jazmín y
                    una rosa tomada del ramillete de Eduardo. Cecilia estaba sentada a su lado,
                    hermosa pero melancólica. Las demás jóvenes poco ofrecían de notable, y era
                    mucho ya, que entre veinte hubiese dos que se pudiesen llamar bellas.</p>
                <p>Entre los hombres descollaban Enrique y Eduardo. El primero sencillamente vestido
                    con un uniforme todo azul, sin más adornos que las condecoraciones que había
                    ganado sobre el campo de batalla, pendientes sobre el pecho. Parecía
                    melancólico, y paseaba su vista distraída por toda la reunión, pero observándolo
                    con atención se notaba que algunas veces la fijaba con amor en Soledad, y con
                    rabia en Eduardo. Éste estaba elegantemente vestido, y como siempre, se
                    manifestaba alegre y amable con las damas.</p>
                <p>Los primeros sonidos del piano acabaron de animar a los convidados. Cada cual fue
                    a tomar a su compañera para bailar el primer minué, con gran regocijo de D.
                    Manuel, que veía en este baile un monumento de los antiguos tiempos; y como él
                    correspondía de derecho a los hombres maduros, D. Manuel tomó por compañera a
                    Soledad, y D. Ricardo a Dª. Antonia. Así sucesivamente se hizo bailar a todas
                    las damas el indispensable minué, sin lo cual se hubieran considerado
                    desairadas. Por fin, terminó el minué con gran contento de los jóvenes, e
                    inmediatamente se propuso un valse. Todos los jóvenes, menos Enrique, se
                    apresuraron a invitar a una señorita para compañera. Eduardo se dirigió a donde
                    estaba Cecilia y Soledad. El semblante de la primera se animó con una esperanza
                    que bien pronto se desvaneció al ver que Eduardo invitaba a Soledad, a quien
                    condujo a la rueda, sin echar ni una mirada sobre la pobre Cecilia. Enrique que
                    todo lo observaba se llegó inmediatamente a ella y le rogó que fuese su
                    compañera, colocándose en la rueda: inmediatamente después de Eduardo y
                    Soledad.</p>
                <p>Los primeros compases del piano desataron un huracán de círculos, y el valse
                    empezó a rodar en su mágica esfera. Todos los semblantes se animaron, todos los
                    corazones latieron con más violencia, todos los ojos se encendieron con nuevo
                    fuego, y no hubo un labio que no se entreabriese como para recibir el beso de
                    una boca amada. El valse, que sin duda fue inventado por un silfo enamorado,
                    embriagó a todos y los transportó a una región de amor y de felicidad. Sólo
                    Enrique y Cecilia permanecieron en el mundo real con el oído atento a las
                    palabras de la pareja que les precedía. Por lo que respecta a Soledad había
                    olvidado a Enrique y todo lo que la rodeaba. En aquel momento sólo amaba a
                    Eduardo porque estaba fascinada por sus miradas, y se entregaba con encanto al
                    placer de volar entre sus brazos al compás de una música que entonces le parecía
                    emanada del cielo. Eduardo comprendió que si no aprovechaba aquel momento para
                    sorprender el pudor de Soledad, pasaría mucho tiempo antes de encontrar una
                    oportunidad igual, se decidió a dar un golpe decisivo.</p>
                <p>—Soledad, ¿me amas? —la preguntó en voz baja.</p>
                <p>—¿Y tú me lo preguntas Eduardo?, —contestó con languidez.</p>
                <p>—Dame una prueba de tu amor. </p>
                <p>—La que tú quieras Eduardo. </p>
                <p>—Espérame después del baile en la galería. </p>
                <p>—¿Tú lo quieres? </p>
                <p>—Si no, no creeré en tu amor. </p>
                <p>—Está bien, te esperaré, porque confío en ti. </p>
                <p>Inmediatamente volvieron a enlazar sus brazos y continuaron el valse con más
                    ardor. Soledad acabó de embriagarse en medio de aquellos voluptuosos giros y de
                    las palabras de amor que llegaban a sus oídos como los ecos perdidos de una
                    música lejana. El calor producido por tantas personas reunidas acabó por
                    encender su sangre, y no le dio tiempo ni de arrepentirse ni de reflexionar
                    sobre su imprudente promesa. Mientras tanto Enrique y Cecilia habían adquirido
                    la certidumbre de su desgracia, porque nada afina el oído como los celos.</p>
                <p>Al primer valse siguieron otros muchos, y cuando los convidados quisieron
                    retirarse ya eran las tres de la mañana. Muchos de ellos se quedaron a dormir en
                    la casa, pero otros prefirieron retirarse a sus haciendas por estar muy
                    inmediatas. Al número de los primeros pertenecía D. Manuel y su familia.</p>
                <p>Pocos momentos después de terminado el baile reinaba en la casa el más profundo
                    silencio que sólo era interrumpido por el triste susurro de las hojas, y el
                    murmullo de las aguas que se precipitaban entre peñas, hasta descender al valle.
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo décimo</head>
                <head>El Ángel de la Guarda</head>
                <p>Antes de retirarse del salón del baile, Eduardo se acercó a Soledad y la dijo al
                    oído: —Dentro de media hora.— Soledad contestó con un signo afirmativo de cabeza
                    y se dirigió a su costurero. Antes de llegar a la puerta de él levantó la cabeza
                    y se encontró con la mirada severa de Enrique. Había en ella una expresión tan
                    dolorosa y tan terrible que Soledad no pudo menos de estremecerse.</p>
                <p>—Buenas noches, Soledad, —la dijo Enrique con voz sorda.</p>
                <p>—Buenas noches, Enrique, y se apresuró a entrar.</p>
                <p>Una vez que se vio sola se acostó en un sofá y se tapó la cara con ambas manos.
                    La mirada severa de Enrique la había despertado de su sueño de amor y de
                    embriaguez, y las impresiones voluptuosas del valse se habían borrado como
                    caracteres trazados en la arena, que el más leve viento hace desaparecer. En un
                    momento de embriaguez había hecho una imprudente promesa de la que se arrepentía
                    amargamente. Sin embargo se resolvió a ir a la cita confiando en su propias
                    fuerzas. La infeliz no reflexionaba que la misma embriaguez que la había
                    arrastrado a dar una cita peligrosa, podía también arrastrarle a cometer una
                    falta irreparable.</p>
                <p>El reloj marcaba las tres y cuarto. Soledad se envolvió en un ancho pañolón de
                    seda para precaverse del aire fresco de la noche y se dirigió a la galería, por
                    la puerta que ya conocemos. La noche estaba hermosísima y millares de estrellas
                    brillaban en el cielo. Soledad echó una mirada hacia la bóveda celeste y la
                    tranquilidad que reinaba en ella se comunicó a su alma, porque se hallaba en
                    aquella disposición de ánimo en que todos los objetos inanimados de la
                    naturaleza tienen un lenguaje que el corazón comprende, y se ponen en
                    comunicación con la criatura. Al bajar Soledad sus ojos que había fijado en el
                    cielo vio delante de sí a un hombre. Su primer movimiento fue dar un grito y
                    luego se contuvo acordándose de Eduardo. El hombre se acercó a ella y le tomó la
                    mano.</p>
                <p>—¿Qué haces aquí Soledad? —le dijo.</p>
                <p>—¡Enrique! </p>
                <p>—No temes que después de salir acalorada de la sala de baile el aire de la noche
                    te haga mal. </p>
                <p>—No Enrique. ¿Y tú qué hacías aquí? </p>
                <p>—Antes de irme a acostar quise gozar un poco de este aire tan puro, y de esta
                    vista tan hermosa, aunque envuelta por las sombras de la noche. </p>
                <p>—¿Y nada más Enrique? </p>
                <p>—Nada más, querida mía. </p>
                <p>—¿Y por qué crees que a mí me haga mal el aire de la noche y a ti no? </p>
                <p>—Yo estoy habituado a los duros trabajos de la guerra, y por muchos años la
                    bóveda estrellada ha sido mi único lecho. Tú no, eres una niña delicada, y me
                    darías gusto si te retirases. </p>
                <p>—Pero si estoy bien aquí. </p>
                <p>—No, Soledad, hazme el gusto en esto. </p>
                <p>—Enrique, tú me ocultas algo. </p>
                <p>—Te aseguro que no. </p>
                <p>—Tú lo sabes todo. </p>
                <p>—No te entiendo, Soledad. </p>
                <p>—Sí, tú lo sabes todo. </p>
                <p>—Pues bien, ya que no puedo ocultártelo, te diré que lo sé todo. Quiero salvarte
                    y salvar tu inocencia. Yo seré el ángel de tu guarda y te sacaré pura de las
                    manos de tu seductor, porque, Soledad, yo te amo... </p>
                <p>—¡Cielo santo!, y yo no lo sabía. </p>
                <p>—Sí, Soledad, te amo... como a una hermana. Retírate que la hora se acerca. </p>
                <p>—Gracias, Enrique. Adiós. </p>
                <p>—¡Adiós! </p>
                <p>Soledad se retiró precipitadamente a su habitación, y Enrique se ocultó detrás de
                    una de las pilastras de piedra de la galería. A pocos momentos de estar allí
                    sintió un ligero ruido en el jardín. Dirigió la vista hacia abajo y vio un
                    hombre que trepaba un árbol cuyas ramas venían a caer hasta el interior de la
                    galería. Cuando estuvo a la altura de ella trajo a sí uno de los gajos más
                    robustos, y asiéndose de él se dejó caer al interior, precisamente a algunos
                    pasos de Enrique. El hombre que así entraba era Eduardo. No viendo a nadie en la
                    galería se dirigía hacia la puerta de la habitación de Soledad, cuando Enrique
                    lo detuvo poniéndoselo delante:</p>
                <p>—¿Adónde va Vd.? —le preguntó con tono imperioso.</p>
                <p>—¿Y quién es Vd. para hacerme tal pregunta? </p>
                <p>—Quien tiene derecho para hacerla. </p>
                <p>—¡Ah, es Vd! Ya no extraño que tenga Vd. derecho de velar el sueño de la señorita
                    Soledad. </p>
                <p>—¿Se atreve Vd. a ultrajarla de ese modo? </p>
                <p>—Veo que esta noche ha sido Vd. más feliz que yo, pero espero que me llegará mi
                    turno. </p>
                <p>—Caballero, retírese Vd. Me son conocidas sus depravadas intenciones, y espero
                    que me responda Vd. de las palabras insultantes que acaba de proferir. </p>
                <p>¡Enhorabuena! Y al mismo tiempo asiéndose de la rama que le había servido para
                    introducirse a la galería volvió a trepar al árbol, del cual descendió
                    rápidamente y se dirigió al interior del huerto con la rabia en el corazón. No
                    tardó Enrique en seguirle por el mismo camino.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo undécimo</head>
                <head>El amor y el egoísmo</head>
                <p>Apenas había dado Enrique algunos pasos cuando sintió un ligero rumor entre los
                    árboles. Avanzando un poco mas oyó distintamente la voz de algunos que hablaban,
                    y muy luego se le presentaron dos personas. La una era una mujer y la otra un
                    hombre. Su corazón latió con violencia, y permaneció como petrificado. No fue la
                    curiosidad lo que le movió a quedarse, sino el deseo de cerciorarse de su
                    desgracia.</p>
                <p>—Cecilia, —decía el hombre,— ¿estás loca? </p>
                <p>El pecho de Enrique se ensanchó y sólo entonces pudo respirar con más
                    libertad.</p>
                <p>—No, Eduardo, no estoy loca. Por mucho tiempo he sido crédula, pero hoy no puedo
                    negarme a ver la realidad. Tú amas a esa mujer y me has engañado infamemente. Me
                    has perdido, y hoy me niegas una mano que podía sacarme del abismo en que me
                    encuentro. </p>
                <p>Enrique creyó que había oído demasiado y se retiró discretamente con dirección
                    hacia el estanque para entregarse a sus meditaciones. La exclamación de Soledad
                    le había revelado un nuevo mundo de luz y de armonía, y su corazón se había
                    abierto a la esperanza.</p>
                <p>Entre tanto Cecilia y Eduardo continuaban su diálogo:</p>
                <p>—¿Con que no das crédito a mis palabras? </p>
                <p>—¡Ah! —exclamó Cecilia con amargura,— por darles entera fe, por creer que tu
                    corazón era capaz de abrigar sentimientos de delicadeza y de amor, me entregué
                    con todo el abandono de la juventud. Hoy no te pido amor, Eduardo, sólo te pido
                    que salves a tu hijo y evites a mis padres la amargura del deshonor. Te lo pido
                    de rodillas; no me des cariño, sé libre, ama a esa mujer, pero salva a nuestro
                    hijo. </p>
                <p>Cecilia se arrodilló anegada en lágrimas a los pies de Eduardo, y éste se esforzó
                    en vano por levantarla.</p>
                <p>—Pero, Cecilia, ¿cómo publicar tu deshonor a los ojos del mundo? ¿No sería mejor
                    esperar, cubrir esta falta a que has sido arrastrada por un amor de que no debes
                    avergonzarte, y luego pensar en los medios de repararla? Reflexiónalo con
                    calma... </p>
                <p>—¡Ah, tú reflexionas y me pides calma! Eduardo, por la última vez, salva a
                    nuestro hijo. </p>
                <p>—Querida mía, la pasión te extravía. </p>
                <p>—Eduardo, salva a nuestro hijo. </p>
                <p>—Bien, no tengo otro medio que el que te he propuesto. </p>
                <p>—¿Y ningún otro? </p>
                <p>—Ninguno, porque quiero salvar tu decoro, antes que todo. </p>
                <p>—Bien está, —dijo Cecilia levantándose con calma y dignidad,— me equivoqué
                    dirigiéndome a tus sentimientos de honor. No habías tenido alma ni corazón, eres
                    un infame, un miserable... </p>
                <p>—¡Cecilia! </p>
                <p>—Que me importa la cólera de un cobarde, sí, porque es un cobarde el que así
                    engaña y abandona a una mujer. </p>
                <p>—Pero, Cecilia, piensa que lo hago por tu interés. </p>
                <p>—Eres muy dueño de hacer lo que te parezca. Por lo que a mí toca sólo siento
                    haberme humillado a los pies de un hombre, que no tiene ni piedad, ni ideas de
                    caballero. </p>
                <p>—Pues bien, que sea, ya que así lo quieres. Desde hoy quedan rotos los vínculos
                    que nos unían. Nada soy para ti. </p>
                <p>—Sea, y la maldición del cielo caiga sobre tu cabeza. </p>
                <p>—Adiós, Cecilia, no estoy dispuesto a sufrir tus insultos. </p>
                <p>—Cuando algún día sientas remordimientos acusate a ti mismo por tu vil proceder.
                    Adiós. </p>
                <p>Eduardo volvió la espalda a Cecilia y se dirigió hacia la casa. Ésta quedó
                    inmoble en el sitio que la había dejado. Sus rodillas flaquearon y cayó de nuevo
                    hincada levantando al cielo sus ojos con dolor. Jamás creyó que el alma de
                    Eduardo pudiese, abrigar tanta bajeza y egoísmo, y por primera vez conoció toda
                    la extensión de su amor, al sentir que él era mayor que su desprecio.</p>
                <p>—¡Dios mío! ¡Dios mío! —dijo oprimiéndose la cabeza con ambas manos,— yo voy a
                    cometer un crimen. ¿Qué haré? Él me abandona y yo jamás revelaría mi ignominia a
                    mis pobres padres. ¡Qué me resta sino morir! Dios mío, detenme en el borde de
                    este precipicio porque voy a cometer un gran crimen. </p>
                <p>A medida que hablaba, su desesperación se hacía mayor. Se torcía los brazos y se
                    revolcaba sobre la yerba. Por último, como impulsada por una voluntad superior a
                    la suya se levantó súbitamente y se dirigió corriendo a lo más espeso del
                    huerto. A pocos momentos se oyó el ruido de un cuerpo pesado que caía en el
                    agua, y por un instante todo quedó en silencio.</p>
                <p>Enrique que estaba apoyado contra el murallón del estanque, volvió la cabeza al
                    ruido que sintió a su espalda, y vio una forma blanca que sobrenadó un momento
                    sobre la superficie del estanque, y luego desapareció. Enrique se arrojó
                    inmediatamente al estanque, porque comprendió que aquel era un suicidio. El agua
                    le daba por la garganta. Se dirigió hacia el paraje donde había visto caer el
                    cuerpo y desaparecer. Hacía algunos segundos que buscaba vanamente, y ya
                    desesperaba de encontrarlo, cuando sus rodillas tropezaron con un objeto que
                    oscilaba bajo las aguas. Extendió sus brazos para tomarlo y sintió dos manos
                    crispadas que lo oprimieron como dos anillos de hierro. Usando de todas sus
                    fuerzas consiguió levantarlo hasta la superficie del agua, y al fulgor de la
                    luna que en aquel momento salía de detrás de una nube, reconoció la cabeza de
                    una mujer. Aquella mujer era Cecilia. Era la misma que esperaba encontrar.</p>
                <p>Enrique se apresuró a sacarla del estanque, y subió con ella una escalera de
                    piedra que servía para bajar a él. Acercó sus labios a los de ella y sintió una
                    ligera respiración que se escapaba de su pecho. Entonces, seguro de que
                    respiraba la condujo a la casa, y fue a golpear a la puerta del cuarto de
                    Eduardo. Éste le abrió inmediatamente, y al llegar al umbral retrocedió
                    espantado.</p>
                <p>—Caballero, —le dijo a Eduardo con acento solemne,— he aquí la obra de Vd.
                    Ayúdeme Vd. a preparar a sus padres. </p>
                <p>—¿Ha muerto? </p>
                <p>—No, vive aún, pero sólo Dios puede responder de su vida. —Llame Vd.
                    inmediatamente al médico de Cotaña que se ha quedado aquí, mientras yo llevo
                    esta infeliz a sus padres. </p>
                <p>Eduardo obedeció como un siervo, subyugado por el acento imperioso de Enrique,
                    mientras éste pasaba a la habitación de los padres de Cecilia, que estaban ya
                    recogidos. La puerta estaba abierta, porque sin duda Cecilia al salir la había
                    dejado así. Enrique puso a Cecilia a un lado del comedor y en seguida llamó.
                    Pocos minutos después se presentó D. Manuel, y Enrique lo preparó suavemente a
                    la noticia que le iba a dar, y por último le dijo que paseándose su hija por el
                    borde del estanque, había resbalado y caído al agua, pero socorrida
                    inmediatamente sólo había sufrido un desmayo, de que pronto se repondría, y en
                    seguida tomando en sus brazos el cuerpo de Cecilia, entró a la habitación y la
                    colocó sobre un sofá. D. Manuel estaba como herido por un rayo. Al ruido que
                    había en la habitación salió la infeliz madre y se encontró con el cuerpo
                    empapado de su hija, que en el primer momento creyó muerta. Se arrojó sobre ella
                    y la cubrió de lágrimas y de besos.</p>
                <p>Pocos momentos después entró Eduardo con el médico. Éste, después de darle los
                    primeros socorros, dijo que no había nada que temer y se retiró acompañado de
                    Enrique, dejándola en la cama. En cuanto a Eduardo, los remordimientos lo
                    devoraban. El amor inmenso de aquella niña había conmovido por fin su corazón
                    empedernido, y permaneció a su cabecera hasta que abrió sus hermosos ojos, y los
                    fijó en él con el delirio de la fiebre.</p>
                <p>—Perdón, padres míos... —exclamó...— Eduardo... salva a mi hijo... yo voy a
                    cometer un crimen... ¡ay!, esta agua está helada... yo no puedo vivir... y
                    volvió a caer en su letargo. </p>
                <p>Volvieron a llamar inmediatamente al médico, y cuando la aurora brillaba en el
                    horizonte, Cecilia había dado a luz un feto, que para felicidad suya jamás
                    conoció lo que era luz.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo duodécimo</head>
                <head>Generosidad y arrepentimiento</head>
                <p>Eduardo se retiró a su habitación sumamente agitado. Parecía como que luchaba en
                    adoptar una gran resolución. Por una parte su orgullo estaba ofendido en lo más
                    delicado, y quería satisfacerlo; por otra se sentía conmovido por la situación
                    de Cecilia y quería reparar su mala conducta. Después de dar algunos paseos por
                    la habitación se dirigió de repente a sus pistoleras, sacó las pistolas, examinó
                    la ceba, y envolviéndose en su capa fue a golpear a la puerta de Enrique. Serían
                    como las siete de la mañana. Enrique abrió la puerta e invitó a Eduardo para que
                    pasase adelante. Eduardo entró y permaneció de pie en medio de la
                    habitación.</p>
                <p>—Caballero, —dijo al fin,— me ha exigido Vd. anoche una reparación y vengo a
                    ofrecérsela; y diciendo esto desembozó su capa y puso las pistolas sobre una
                    mesa. </p>
                <p>—Cierto es, caballero, pero me parece que en estos momentos tiene Vd. deberes más
                    sagrados que llenar que él darme una satisfacción. </p>
                <p>—Esas son cuentas mías, y no permito a nadie que se mezcle en ellas. </p>
                <p>—Enhorabuena, caballero, pero hice sólo la observación por si Vd. se consideraba
                    comprometido por su delicadeza, en que fuese lo más pronto posible, porque
                    juzgase que yo podría interpretarlo de una manera desfavorable para Vd. </p>
                <p>—Admito la explicación, pero estoy resuelto que sea ahora mismo. </p>
                <p>—Enhorabuena, caballero. ¿Las armas? </p>
                <p>—Aquí están. </p>
                <p>—Son también las mías. </p>
                <p>—Tome Vd. sus pistolas. </p>
                <p>—Me dará Vd. una de las suyas. </p>
                <p>—Con mucho gusto. </p>
                <p>—Testigos. </p>
                <p>—Nosotros mismos. </p>
                <p>—Enhorabuena. </p>
                <p>—Y por si uno de los dos llega a morir dejaremos una carta escrita para que se
                    atribuya a un suicidio. </p>
                <p>Eduardo y Enrique escribieron a la ligera algunos renglones. El segundo la dejó
                    doblada sobre su mesa, y el primero fue a llevarla a su cuarto, después de haber
                    convenido con Enrique que se reunirían a los fondos de la puerta de Marta.</p>
                <p>Ambos hicieron ensillar y salieron con muy corto intervalo uno de otro. Enrique
                    llegó primero a la cita, y echando pie a tierra ató su caballo a un árbol. Pocos
                    momentos después llegó Eduardo e hizo la misma operación.</p>
                <p>—¿Sus condiciones de Vd.? —preguntó Eduardo.</p>
                <p>—Las de Vd., —contestó Enrique.</p>
                <p>—Bien. Nos pondremos a cincuenta pasos, y en seguida marcharemos el uno sobre el
                    otro, a hacer fuego a la voluntad. </p>
                <p>—Convenido. </p>
                <p>Inmediatamente midieron cincuenta pasos, prepararon sus armas y se pusieron a
                    marchar el uno sobre el otro presentándose el cañón de sus respectivas pistolas.
                    Eduardo, tenía los ojos encendidos, pero Enrique estaba tranquilo y nada
                    anunciaba en él ninguna agitación. Cuando Eduardo estuvo como a veinte y cinco
                    pasos se detuvo un momento, bajó un poco la puntería de su arma y disparó. El
                    humo que produjo le impidió ver por el momento el resultado. Luego que se hubo
                    disipado vio que su contrario llevaba su mano derecha a la parte superior del
                    brazo izquierdo, y que su mano estaba bañada en sangre. La puntería había sido
                    al corazón. Luego que Enrique se hubo sobrepuesto a sus dolores, volvió a tomar
                    su actitud tranquila, y marchó sobre Eduardo con aire amenazador, quien había
                    quedado como clavado en su puesto. Cuando estuvo a su lado, Eduardo casi tuvo
                    miedo, e iba a exclamar ya: Es un asesinato, cuando Enrique habló:</p>
                <p>—No es mi objeto abusar de la ventaja que la casualidad me ha dado, y por otra
                    parte quitándole a Vd. la vida sumiría a toda una familia en el dolor. Viva Vd.
                    para reparar su falta y llenar el deber sagrado que esa desgraciada exige de Vd.
                    Al decir estas palabras disparó su pistola al aire. </p>
                <p>—Caballero, —contestó Eduardo con visible conmoción,— quiero que Vd. crea que la
                    resolución de reparar mi falta la había hecho antes de ahora, y su generoso
                    proceder de Vd. es un motivo más para que persista a ella. </p>
                <p>Mientras duraba este diálogo, la herida de Enrique había estado desangrándose, y
                    sintiendo que le faltaban las fuerzas se dejó caer de rodillas en el suelo.
                    Eduardo se apresuró a socorrerlo, y le vendó la herida con su pañuelo. En
                    seguida le ayudó a montar, a caballo y juntos se dirigieron a la casa. Llegados
                    a ella lo condujo a su habitación y llamó al médico, quien inmediatamente
                    reconoció la herida y vio que no había dañado el hueso, seguro de lo cual le
                    puso unas hilas que sacó de su cartera, y le comprimió con un vendaje.</p>
                <p>Eduardo llamó al soldado de Enrique para que lo cuidase, y salió junto con el
                    médico recomendándole el mayor secreto sobre todo lo que había sucedido en la
                    noche, lo mismo que sobre la herida de Enrique. Pasó a su cuarto y escribió la
                    siguiente carta:</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <p>«Señorita.</p>
                            <p>«Un deber sagrado e imperioso me lleva hoy a pedir a sus padres la
                                mano de mi prima Cecilia, a quien amo.</p>
                            <p>«¿Quiere Vd. olvidar todo lo que ha pasado entre nosotros, y
                                perdonarme este momento de error, a que fui arrastrado por un deseo
                                culpable?</p>
                            <p>«Deseo que sea Vd. tan feliz como lo merece, y que conserve de mí un
                                recuerdo grato.</p>
                            <p>EDUARDO.»</p>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>Escrita esta carta la hizo entregar a la criada de Soledad para que se la diese a
                    su ama, y en seguida se dirigió a la habitación de los padres de Cecilia, con la
                    satisfacción pintada en la frente. Las virtudes nativas que Dios había arrojado
                    en su corazón germinaban al fin, y el hombre de mando se despojaba de los vicios
                    facticios que la sociedad le había inoculado.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo decimotercio</head>
                <head>Un mes después</head>
                <p>La capilla de la casa de D. Ricardo estaba toda enlutada, pues todas las
                    haciendas de campo en Bolivia tienen indispensablemente su oratorio. En el
                    centro de ella se veía un ataúd cubierto de un paño negro rodeado de cirios
                    funerales. El capellán de la casa recitaba el oficio de los muertos que todos
                    los circunstantes oían con el mayor recogimiento. D. Ricardo Pérez había
                    entregado su alma a Dios, era su cadáver el que reposaba en aquel ataúd, y sus
                    exequias fúnebres las que se celebraban en aquel momento.</p>
                <p>La edad, los padecimientos naturales, y los ejercicios violentos a que se
                    entregaba había minado su salud y enervado la potente organización de D.
                    Ricardo. Como sucede a todas las constituciones vigorosas, la decadencia de su
                    salud se manifestó inopinadamente, y al otro día del santo de Soledad se vio
                    postrado en cama. D. Ricardo conoció pronto que no se volvería a levantar de
                    ella; y se preparó a morir con cristiana resignación.</p>
                <p>Desde el momento en que cayó en cama, Soledad se consagró toda entera al cuidado
                    de su marido, y le prodigó todas aquellas atenciones, cuyo secreto, sólo poseen
                    las mujeres, y con los que endulzan los últimos momentos del moribundo, o
                    alivian los dolores del enfermo.</p>
                <p>Enrique acompañaba siempre a Soledad en el cuidado del enfermo. Muchas noches
                    mientras D. Ricardo descansaba, los dos jóvenes velaban a la luz de la lámpara,
                    y conversaban en voz baja. Aquellas conversaciones solían prolongarse hasta la
                    madrugada, y cuando la luz de la aurora penetraba por los cristales, les parecía
                    como a Romeo y Julieta, que amanecía muy temprano. Ni uno ni otro había dejado
                    escapar una sola vez la palabra amor; pero antes que sus labios hubiesen dejado
                    escapar el secreto que guardaban, sus corazones se habían entendido. Hablaban de
                    sus padres, de los recuerdos de su infancia de sus proyectos para el porvenir, y
                    de otras mil cosas sin interés ninguno para el lector, pero que para ellos era
                    todo un mundo, en que vivían, gozaban y amaban.</p>
                <p>D. Ricardo por su parte se sentía consolado al verse rodeado con tanta solicitud
                    por aquellos dos jóvenes, a quienes había hecho tanto mal. Su antipatía para con
                    Enrique se disipó del todo, y fue reemplazada por un sentimiento de amistad y
                    benevolencia, que le hacia grata su sociedad.</p>
                <p>Sólo el placer de estar constantemente al lado de Soledad podía hacer sobrellevar
                    a Enrique, las fatigas que se imponía. Porque apenas empezaba a sanar de su
                    herida, y llevaba aún el brazo en cabestrillo. Sólo Soledad sabía el modo como
                    Enrique había sido herido, los demás lo creían efecto de una caída del caballo,
                    porque así lo había dicho él.</p>
                <p>Cuando D. Ricardo sintió que era llegado su último momento, llamó a su lado a
                    Enrique y Soledad, tomó sus manos entre las suyas y los miró con ternura.</p>
                <p>—Hijos míos, —les dijo con esfuerzo,— yo he separado lo que Dios había hecho para
                    unirse; arrastrado por un amor insensato quise unir la juventud a la vejez, y
                    Dios me ha castigado. Siento que me quedan pocos momentos de vida, y en este
                    trance en que voy a comparecer delante del ser supremo me siento sinceramente
                    arrepentido. Enrique, te encomiendo a Soledad, sé su apoyo y su guía, porque
                    cuando yo le falte va a quedar abandonada en el mundo... Hijos míos, sed
                    felices. </p>
                <p>Enrique y Soledad cayeron de rodillas ante el lecho del moribundo y bañaron de
                    lágrimas sus manos. El anciano se sintió profundamente conmovido, y poniendo sus
                    palmas sobre aquellas dos jóvenes cabezas llenas de belleza y juventud, les dijo
                    con acento apagado: —En nombre de Dios... yo os bendigo... hijos míos... Sed
                    felices... Adiós... y dejando caer la cabeza sobre la almohada, se durmió en el
                    profundo sueño de la eternidad.</p>
                <p>Abierto su testamento se vio que dejaba a Soledad heredera de todos sus
                    bienes.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo decimocuarto</head>
                <head>La despedida</head>
                <p>Ocho días después de la muerte de D. Ricardo, Enrique recibió una orden de su
                    coronel de marchar inmediatamente a la Paz a incorporarse a su cuerpo. El
                    disgusto que le causó esta orden fue grande, pero tenía que obedecer. Ordenó a
                    su asistente que preparase los caballos y monturas como para emprender la
                    marcha, y luego se dirigió a ver a Soledad.</p>
                <p>Soledad estaba sola en su costurero vestida de luto rigoroso. El traje negro y la
                    expresión de melancolía esparcida por su rostro la hacía parecer más bella aún.
                    Cuando Enrique entró a la vivienda la encontró en una actitud de profunda
                    meditación. Soledad levantó la cabeza al rumor de sus pasos y le miró con
                    dulzura y con amor, porque nada predispone más al amor que la melancolía. Cuando
                    veáis dos personas tristes a solas, estad seguro de que se hablan de amor.</p>
                <p>Enrique se sentó al lado de Soledad, y al cabo de algunos instantes de silencio
                    le dijo:</p>
                <p>—Soledad, voy a partir. </p>
                <p>—¿Tú, Enrique? </p>
                <p>—Sí, amiga mía. </p>
                <p>—¿Y me abandonas en estos momentos? </p>
                <p>—Es preciso. He recibido una orden de mi coronel. </p>
                <p>—¿Pero no podrías detener tu marcha algunos días más? </p>
                <p>—Imposible. </p>
                <p>—En tal caso, que sea lo que Dios quiera. </p>
                <p>—Pero pronto nos volveremos a ver, mi querida Soledad. </p>
                <p>—Quiera el cielo que así sea. </p>
                <p>—Me es sumamente doloroso tener que dejarte en estos momentos tan amargos para
                    ti, y sobre todo teniendo sobre mí el sagrado deber de ser tu guía y tu apoyo. </p>
                <p>—Sí, Enrique, tú lo serás, porque no me queda en el mundo más persona querida que
                    tú, y si tú me faltases mi vida sería muy triste. </p>
                <p>—Adiós, Soledad, —dijo Enrique con una voz cargada de lágrimas,— espero que
                    pronto nos volveremos a ver. </p>
                <p>—Adiós, Enrique, —dijo Soledad pudiendo apenas contener sus lágrimas.</p>
                <p>Después de estrechar la mano de Soledad, Enrique se dirigió a la puerta, pero
                    antes de pisar el umbral volvió la cabeza y vio a Soledad anegada en lágrimas,
                    que le miraba con una expresión tan profunda de amor y de tristeza, que no
                    pudiendo resistir al imán de aquella mirada encantadora, se acercó a ella y sin
                    tener la conciencia de lo que hacia la estrechó contra su corazón e imprimió
                    sobre su frente un beso de amor. Soledad poseída del mismo sentimiento se
                    entregó con abandono a las caricias de Enrique, porque hay momentos en que las
                    conveniencias del mundo ceden su lugar a las verdaderas emociones.</p>
                <p>—Te amo, Soledad, aunque nunca te lo he dicho, —dijo Enrique con voz apasionada,—
                    jamás te he dejado de amar, y hoy que puedo decírtelo, me parece que es el día
                    primero de mi vida, porque es mi primer día de felicidad. </p>
                <p>—¡Ah, Enrique! yo lo había adivinado. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo decimoquinto</head>
                <head>Epílogo</head>
                <p>Un año después de los sucesos que acaban de leerse, se veían en la misma galería
                    que ha sido teatro de algunos de ellos, a dos jóvenes de distinto sexo, sentados
                    uno junto al otro con sus brazos amorosamente entrelazados. A la primera vista
                    se conocían dos recién casados. Eran Enrique y Soledad, que sólo hacia quince
                    días que se habían unido al pie del altar.</p>
                <p>—Pero, Soledad, le decía Enrique, no has leído aún la carta que te ha escrito tu
                    amiga Cecilia. </p>
                <p>—No quiero. Perdería esos momentos que podría aprovechar oyéndote hablar. </p>
                <p>—Leela, sin embargo. </p>
                <p>—Leela tú, y de ese modo siempre oiré tu voz. </p>
                <p>Enrique rompió el sello de la carta y leyó en alta voz lo que sigue.</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <ab type="address">«Mi querida Soledad.</ab>
                            <p>«Te felicito por tu reciente casamiento, y te deseo que seas tan
                                feliz con tu Enrique como yo lo soy con mi Eduardo, quien me encarga
                                que te exprese de su parte los votos que hace por tu felicidad.</p>
                            <p>«Tu ahijado está cada día más hermoso y más travieso, y espero que
                                dentro de nueve meses podremos llamarnos con Eduardo padrinos de un
                                hermoso muchacho.</p>
                            <p>«Dile a tu esposo muchas cosas de mi parte, y recibe el corazón de tu
                                amiga que te quiere.</p>
                            <ab type="signed">CECILIA.»</ab>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>—Todos son felices, —dijo Soledad,— y toda esta felicidad que siento en mí y que
                    gozan todas las personas que amo es obra tuya, mi querido Enrique. </p>
                <p>Enrique le selló los labios con un beso, cuyo sonido se confundió por un momento
                    con el rumor de las hojas y de la brisa.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="trailer">FIN</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
