<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La tierra natal</title>
                <title type="sub">-</title>
                <title type="short">Tierra</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Gorriti, Juana Manuela</name>
                    <name type="short">Gorriti</name>
                    <idno type="viaf">100239982</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">24688</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2019</date>
                <idno type="cligs">nh0705</idno>
                <idno type="url"
                    >https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/spanish/novela-hispanoamericana/tei/nh0705.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> Gorriti, Juana Manuela. "La tierra natal." <seg
                        rend="italic">Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes.</seg> Alicante, <date
                        when="1889">2001</date>, <ref
                        target="http://www.cervantesvirtual.com/obra/la-tierra-natal--0/"
                        >http://www.cervantesvirtual.com/obra/la-tierra-natal--0/</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> Gorriti, Juana Manuela. <seg rend="italic">La tierra
                        natal.</seg> Buenos Aires: Félix Lajouane, <date when="1889">1889</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first"> Gorriti, Juana Manuela. <seg rend="italic">La tierra
                        natal.</seg> Buenos Aires: Félix Lajouane, <date when="1889">1889</date>.
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The text has been converted from HTML.</p>
            <p>The spelling has been checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena have been marked up: inserted texts (e.g. letters), quotes,
                verse lines, foreign words, direct speech, the reproduction of oral speech (e.g.
                speech with accent), and notes by the author or editor.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Miseres_2012">
                <p>
                    <quote>
                        <p>En La tierra natal (1889), Juana Manuela Gorriti narra su regreso a la
                            provincia de Salta, tras un exilio de más de cincuenta años. En este
                            texto que combina algo de la estructura del relato de viaje
                            (observaciones sobre la historia y el paisaje de la región recorrida)
                            con el género autobiográfico (importancia de la memoria y la
                            autorrepresentación del sujeto) y la ficción, se percibe un yo narrador
                            que transita y evalúa el terreno del que alguna vez fue su hogar
                            [...]</p>
                    </quote>
                </p>
                <p>
                    <bibl>Miseres, Vanesa (2012): “’Una nación para el norte argentino’: viaje y
                        política en La tierra natal de Juana Manuela Gorriti.” In: Ciberletras 29.
                            <ref target="http://www.lehman.cuny.edu/ciberletras/v29/miseres.html"
                            >http://www.lehman.cuny.edu/ciberletras/v29/miseres.html</ref> (accessed
                        November 22nd, 2018).</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">Argentina</term>
                    <term type="author.country.death">Argentina</term>
                    <term type="author.country.nationality">Argentina</term>
                    <term type="author.gender">female</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">text</term>
                    <term type="text.source.institution">Biblioteca Virtual Miguel de
                        Cervantes</term>
                    <term type="text.source.edition">first</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Argentina</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre" cert="low">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1889">La tierra natal</term>
                    <term type="text.genre.title.norm">not mentioned</term>
                    <term type="text.genre.length">novel</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title">not mentioned</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.norm">not mentioned</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.interp">novela de viajes</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext">páginas de lejanas memorias</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.norm">páginas de lejanas
                        memorias</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.interp">autobiografía</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical">novela general</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.interp">novela de viajes</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" source="#Miseres_2012">relato de
                        viajes</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" source="#Miseres_2012">novela de
                        viajes</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" source="#Miseres_2012"
                        >autobiografía</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" source="#Miseres_2012"
                        >autobiografía</term>
                    <term type="text.genre.subgenre">novela de viajes</term>
                    <term type="text.narration.narrator">autodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">first person</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Argentina</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-06-17" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div n="1889">
                <div type="titlepage">
                    <ab>Juana Manuela Gorriti.</ab>
                    <ab>La tierra natal.</ab>
                    <ab>Buenos Aires.</ab>
                    <ab>Félix Lajouane, editor.</ab>
                    <ab>Librarie générale.</ab>
                    <ab>85 - Perú - 85</ab>
                    <ab>1889</ab>
                    <ab>(Derechos de propiedad reservados)</ab>
                </div>
                <div type="preface">
                    <head>Juana Manuela Gorriti</head>
                    <p>Cuando en Chile meditaba mi inolvidable viaje al Perú, impulsábame hacia el
                        imperio de los hijos del sol, el deseo de conocer a Lima, y dos personas de
                        diverso sexo y vocación diferente, que me interesaban sobremanera: el Padre
                        Esquiú, oculto en el convento de Descalzos, esquivando la frente a la mitra
                        del Arzobispo de Buenos Aires, y Juana Manuela Gorriti, arrojada por las
                        ondas aireadas del Océano de la vida, en una escuela de niñas, que le había
                        servido de playa salvadora en el naufragio. Recién en una noche del mes de
                        Mayo de 1873, inmediata a la de mi llegada a la ciudad de los Reyes, pude
                        realizar esa especie de sueño de mi imaginación, quedando incompleto en
                        cuanto se refería al modesto y elocuente franciscano, refugiado e incógnito
                        en el monasterio más respetado de la capital, cuyos cimientos abrió Pizarro
                        con los bien templados aceros de la hueste conquistadora. Próximo a
                        emprender un largo viaje, al despedirme con enternecimiento de todo lo que
                        constituye una gloria de mi tierra natal, siento imperiosa necesidad de
                        hablar de aquella anciana, pródiga en buenos deseos para el que se aleja, y
                        a quien desde luego espera de retorno, aguijoneada por la curiosidad de
                        conocer las impresiones que le dejen las cosas grandes, de ese otro mundo
                        mayor que el que la cuenta entre sus hijos esclarecidos.</p>
                    <p>Nacida en medio de agitaciones, la vida de Juana Manuela Gorriti se ha
                        desenvuelto entre tempestades. Parece que todos sus actos participaran del
                        aspecto agreste, a la par que grandioso, de los Andes de Salta, su cuna; de
                        Bolivia, su refugio en la proscripción; del Perú, su oasis en las penurias
                        de larga peregrinación. Las alas de su espíritu, parecidas a las del cóndor,
                        la llevaron del valle a las alturas de la cordillera. Visitada por la
                        inspiración, divide con la Avellaneda el imperio literario de la mujer
                        americana en la América española. Lo que de viril y adusto le imprimió el
                        infortunio, lo ha modificado el sentimiento femenil, tierno y delicado,
                        desbordante de su corazón, como la savia de la floresta colombiana, o la
                        resina del tronco herido por el hacha del sándalo de la India.</p>
                    <p>Apenas tras ruda batalla recuperó la serenidad del ánimo, reapareció en ella
                        la soñadora de lo bueno, la utopista de lo bello, la imaginación creadora
                        del artista, que la impulsa a ver flores en el campo erial y virtudes en los
                        corazones empedernidos. Los hijos de su fantasía, aparentemente menos amados
                        que los de sus entrañas, en consorcio con la bondad del carácter, alejándola
                        de la misantropía compañera de las decepciones, la han entregado como
                        maniatada al optimismo más generoso. Pocos argentinos han leído tanto como
                        ella en el libro de la naturaleza. Una intuición superior infunde en su
                        espíritu la visión de las cosas ignotas. La práctica de la vida, las
                        reminiscencias de la juventud, la circunstancia de haber tomado parte en
                        episodios extraordinarios de nuestra historia, constituyen la fuente
                        inexhausta de su conversación interesante, instructiva, encantadora, que
                        encuentra la fuerza en el ingenio, y la gracia en la palabra brillante y
                        apropiada, que como el agua de las cumbres de la sierra, se purifica
                        incesantemente en virtud de la elevación de la caída.</p>
                    <p>Juana Manuela Gorriti lo ha contemplado: el campo de batalla de los bandos y
                        de los pueblos; el desgarramiento de los sentimientos ajenos y la lucha
                        solitaria de las propias pasiones. Observadora, no sólo ha visto, sino que
                        ha estudiado cuanto ha caído bajo su mirada: afectos e ideas, aspiraciones y
                        fibras de la naturaleza humana. Narradora por inclinación, no puede dejar de
                        repetir lo que es idea de su cerebro o visión de su fantasía. Analiza el
                        espíritu como un psicólogo, diseca la entraña como un fisiólogo, y de aquí
                        que algunas de sus obras parezcan haber tenido por buril un escalpelo, y por
                        escritorio la mesa de un anfiteatro. Artista minuciosa y delicada, reuniendo
                        los elementos grandes y pequeños, ha concertado los colores, variados de
                        ciertas narraciones, con la paciencia inteligente de los fabricantes de
                        mosaicos de Florencia. En aquella cabeza de mujer dibujada por ella, brillan
                        las tintas de su abundante paleta, como los toques lucidos de los esmaltes
                        de Limoges. Algunas breves leyendas que apenas forman una escena, recuerdan
                        los bajos relieves, reducidos y artísticos, de los plateros de la época de
                        Cellini. Encuéntrase en la colección de sus obras, marcos primorosamente
                        labrados, conteniendo composiciones de importancia dudosa, que
                        involuntariamente traen a la memoria algunos lienzos italianos, que
                        sobreviven por las cornisas venecianas, que formaron uno de los ramos del
                        arte escultórico de la antigua reina del Adriático. </p>
                    <p>La morada que parecía albergue proporcionado a la familia que la ocupaba,
                        después de desaparecido el padre, toma insólitas proporciones, producidas
                        más por el físico, por el vacío moral que dejara el Patriarca. El
                        esparcimiento de los supervivientes no puede cubrir el trecho que él ocupaba
                        a la larga mesa del comedor, en que se celebraron tantas fiestas de familia,
                        y se partió muchos años el pan de la Navidad. Levantados los manteles, unos
                        se retiran a sus habitaciones huyendo de los recuerdos, otros van a
                        perseguirlos en el salón, donde todas las noches el padre pagaba, reclinado
                        en un sitial, tributo anticipado a la fatiga del día. Cuando las aves
                        anidadas en las cornisas de las ventanas, comenzaban a desperezar las alas y
                        a saludar el día, asomábase a ellas el anciano, apercibido por el instinto,
                        para emprender la jornada de las veinticuatro horas inmediatas. Aquellos
                        árboles los plantó un hermano que no los vio florecer; aquella fue la alcoba
                        en que una madre santa dio a luz sus hijos con acerbos dolores, y, donde,
                        reclinada en el seno de la misericordia divina, se despidió de ellos,
                        ungiéndoles la frente con la última de sus lágrimas; aquel gabinete fue el
                        preferido de los amigos de la familia, entre los cuales figuraban próceres
                        de la patria, que eran acogidos con veneración; aquella otra habitación,
                        humedecida por el musgo de las paredes, fue la escuela en que los pequeños
                        aprendieron a rezar y a leer; aquellos árboles, aquellos muros, aquellas
                        plantas, constituyeron un día el hogar, el paterno hogar, enlutado al
                        abandonarlo quien le puso los fundamentos, convertido en ruinas al
                        diseminarse la nueva generación, impulsada por vientos parecidos a los que
                        arrancan del tronco y arrastran a larga distancia las hojas secas de la
                        floresta.</p>
                    <p>«Horcones» llamose el hogar en que nació Juana Manuela Gorriti, y habría
                        perdido el sitio hasta el nombre, si en la edad provecta, ella, no lo
                        hubiera reconstruido con la imaginación, volviéndole como a evocar de un
                        «montón informe de malezas y de ruinas, habitado solamente por los tigres y
                        los chacales». Estas líneas son un monumento literario, que por razón de la
                        existencia duradera y elocuente del papel, vivirán más que las piedras
                        deleznables y mudas del hogar de los Gorriti, derribadas por el abandono de
                        sus dueños y pulverizadas por los cascos de los caballos de la horda
                        triunfante.</p>
                    <p>Juana Manuela Gorriti cultiva con esmero y conserva todavía fresca y
                        sonriente la flor de la cortesía, que con tan pocos ejemplares va contando.
                        Péonese al habla, sin repugnancia, con todo el que la solicita un servicio o
                        un consejo, elevándose hasta los que poco ignoran y descendiendo hasta los
                        que nada saben, para alentarlos modestamente a abandonar las incertidumbres
                        de la acción y las sombras de la inteligencia. La necesidad obligola en Lima
                        a ganarse el pan cotidiano enseñando niñas, que llegaron a ser como hijas
                        suyas. Después de corridos algunos años de maestra, dócil a sus
                        inclinaciones artísticas fundó, en el mismo modesto albergue, las Veladas
                        literarias, que prestaron pábulo a la conversación y a las letras, que echan
                        de menos en salones y academias la forma concreta y castiza de su palabra,
                        brillante, instructiva y siempre intencionada. La benevolencia, la
                        versatilidad, la abundancia, la ligereza del pensamiento alado, caracterizan
                        esta conversación, que interesa a los hombres y atrae a los niños, porque
                        forma una especie de agrupamiento artístico de imágenes, ocurrencias y
                        episodios, en que la interlocutora distribuye la luz a la manera de
                        Rembrandt, si refiere asuntos dramáticos, o esparce las claridades místicas
                        de Murillo, si pinta algún cuadro hebreo, en que descolló el niño Jesús o
                        figuró la virgen María, regando el valle de lágrimas con el vino de Canaán.
                        Entra en materia con el pie vacilante y tímido de quien cree va a hacer o
                        decir más o menos lo que debe, retirándose sin vanagloria pueril cuando
                        convence, o silenciosa después de haber replicado una vez sola al porfiado.
                        En sus viajes azarosos a través del desierto y de la montaña, ha adquirido
                        repugnancia invencible a las asperezas y a las espinas, evitando, a costa de
                        cualquier sacrificio, el contacto con lo que es grosero o punzante. Por eso
                        en sus salones de Lima y Buenos Aires, se respiró siempre el ambiente sereno
                        y perfumado de la casa solariega y aristocrática en que nació, arrullada por
                        los cantos maternos y los himnos patrióticos que saludaban la independencia
                        americana.</p>
                    <p>He calificado ex profeso de aristocrática la casa que los antepasados de los
                        Gorriti fundaron en la Provincia de Salta, porque, en mi lenguaje, apeno
                        como mi espíritu a preocupaciones nobiliarias, aristocracia es sinónimo de
                        superioridad moral e intelectual. Cuando tomo «Sueños y realidades « (¡cuán
                        blandos han sido los sueños, y, cuan duras las realidades de la tutora!)
                        busco la página consagrada por ella al hogar paterno, para repetir con
                        emoción fiel a el alma como el dolor al hombre, el apóstrofe, a las ruinas
                        de «Horcones», al parecer inspirado en los trenos de Jeremías. Prueba
                        convincente de la superioridad intelectual y del refinamiento del gusto, que
                        he llamado aristocrático, porque es resultado de una especie de elección, me
                        parecen esos renglones, que, como el libro entero, ostentan la gallardía de
                        la lengua de nuestros antepasados, enriquecida por las voces de los idiomas
                        indígenas y las figuras poéticas de un mundo nuevo. Arrancan las lenguas
                        cintas del lenguaje popular. La grandeza de los idiomas, definidos por las
                        Academias, reglamentados por las Gramáticas, se revela en la aplicación
                        original y elevada de los vocablos, vehículos de las ideas, y al mismo
                        tiempo galas del pensamiento, porque del uso apropiado e inesperado de las
                        palabras resulta la elegancia y novedad de la dicción escrita o hablada.
                        Juana Manuela Gorriti, empleando con acierto el instrumento de la palabra,
                        ha encontrado el camino de la belleza de la forma que inmortalizó el arte
                        griego. La manera particular de manejar la pluma o la palabra, constituye el
                        derecho de propiedad del estilo en los artistas del pensamiento. Nuestra
                        paisana ha conquistado el derecho de que se la reconozca ese título,
                        expresándose originalmente en la lengua de Cervantes. Ella ha escuchado en
                        las yungas, en las punas, en los valles y en las pampas americanas, el
                        lenguaje de las criaturas sensibles e insensibles, el gemido del viento, la
                        querella del indio, el sollozo de la quena, y después de describir el
                        desfiladero escabroso, la huaca profanada, la silueta agria de la montaña,
                        el perfil adusto del arriero curtido por las inclemencias, la figura
                        melancólica del payador errante, ha compuesto tragedias y dramas, al parecer
                        escritos ora a la luz deslumbradora del sol de los trópicos, ora al reflejo
                        de la hoguera de los campamentos, ya alumbrada por el candil de la posada
                        del caminante, ya en la granja rodeada de aldeanos, ora en el hogar
                        circundado de mozas y mozos, ávidos de recoger en la memoria esas creaciones
                        maravillosas, alternadas con cuadros cómicos, en que predominan la virtud y
                        el amor, la sencillez de los hábitos y la inocencia del corazón.</p>
                    <p>Vinculada por la sangre a próceres de los tiempos heroicos del continente;
                        ligada por amistades de familia a muchos de los actores del drama de la
                        tiranía; relacionada con tres generaciones de prosistas y poetas de
                        merecimiento en Salta, en Sucre, en la Paz, en Arequipa, en Lima, en
                        Santiago, en Buenos Aires, su obra ha sido vasta por el dilatado tiempo de
                        la acción, y americana por el teatro en que ha desplegado su asombrosa
                        actividad, reflejando, por decirlo así, las diversas faces políticas y
                        literarias de la patria grande, con una sobriedad de líneas y colores que
                        puede envidiarle, con razón, cualesquier escritor de la raza sajona.</p>
                    <p>La energía de la voluntad y los sueños de la imaginación, sostienen a nuestra
                        compatriota de pie en las tribulaciones del alma y en las enfermedades del
                        cuerpo. Como al Tacora, como al Misti, la nieve de la frente no le apaga el
                        fuego de las entrañas. La voz de un clarín recordándole hazañas y victorias,
                        la incorpora en el lecho en que yace postrada, de la misma manera que el
                        repique de las campanas de la Pascua disipa el abatimiento de su espíritu
                        desconsolado. En el árbol de Navidad, que todos los años planta, cabe el
                        artístico pesebre en que reposa una imagen quiteña del niño Jesús, compañera
                        inseparable suya en todos los viajes penosos, la refrigera con su sombra
                        benéfica. No se cambiaría ella en la noche buena, rodeada de niños
                        interesados sobremanera en cosechar los frutos que penden del árbol
                        simbólico, por la graciosa Emperatriz de la India, cuando en su morada de
                        Londres recibe los tributos del país del marfil, la seda y la porcelana.</p>
                    <p>Pero lo más admirable de esta naturaleza sensitiva, es que ni la envidia ni
                        el rencor la cuentan entre sus inflexibles ministros. Instintivamente, sin
                        esfuerzo alguno, admira a sus émulos y perdona a sus enemigos. Cuando se
                        piensa en que Juana manuela Gorriti tiene adversarios, preciso es confesar
                        de plano que la superioridad es una especie de pecado original que no ha
                        sido redimido todavía.</p>
                    <p>El hogar de la señora Gorriti, tan modesto como atractivo, sus hijos tan
                        inteligentes como simpáticos, su conversación tan sencilla como interesante,
                        jamás se borrarán de mi memoria, jamás se borrarán de mi memoria, como el
                        año, el mes, el día y la hora en que la conocí en la casa de Lima,
                        convertida en escuela de niñas ricas y pobres. Absorbido por los recuerdos
                        divinos de Jerusalén, la belleza histórica de Roma, la grandeza material de
                        Londres, lo sobrenatural de Lourdes, lo tradicional de España, lo poético de
                        Granada, las montañas de Suiza, los canales de Venecia, el recuerdo del
                        pincel valiente y seguro de la artista americana, hará vacilar el mío sobre
                        el lienzo en que diseñé apenas lo que ella habría pintado de mano maestra.
                        Al aproximarse el momento de despedirme de Juana Manuela, Gorriti, renunció
                        a formular todo concepto que exprese con ternura mi admiración por su
                        talento, mi respeto por sus dolores, mi gratitud por los consuelos y
                        plácemes, suyos, que me confortaron en el abatimiento, ¡pues temo que
                        importuna lágrima borre mi firma al pie de estos renglones!</p>
                    <ab type="signed">S. Estrada</ab>
                    <ab type="dateline">28 de octubre 1888.</ab>
                    <ab>Señor don Santiago Estrada.</ab>
                </div>
                <div type="preface">
                    <ab>Presente</ab>
                    <ab type="salute">Querido amigo:</ab>
                    <p>¡Gracias! Aunque de más parezca esta palabra un corazón que, hace largo
                        tiempo, está llena de gratitud para usted.</p>
                    <p>Al leer el recuerdo que se ha dignado usted consagrarme, yo, tan humilde,
                        héme por vez primera, sentido envanecida.</p>
                    <p>Y ¿cómo no estarlo con el elogio formulado por aquel, cuya palabra fue
                        siempre la expresión de la verdad y de una austera convicción?</p>
                    <p>Por ello, ruego a usted me permita el honor de colocar esas benévolas frases
                        al frente del libro que consagro a la tierra natal, como una carta de
                        presentación a sus hijos que no me conocen, porque de ellos hame separado
                        medio siglo de destierro.</p>
                    <p>Si alguna gloria pudiera haber para mí en esas páginas de lejanas memorias,
                        será el hallarse al lado del ilustre nombre de Santiago Estrada, el de-</p>
                    <ab type="signed">Juana Manuela Gorriti</ab>
                    <ab type="dateline">S/c, Noviembre 6 de 1888.</ab>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>— I —</head>
                <p>Tantas veces habíase desvanecida la esperanza de volver a ver el amado país, que,
                    confiando ya sólo en un milagro, volvime hacia Aquella que la ciudad natal
                    venera con tiernísimo culto, imploré su protección y le hice una promesa.</p>
                <p>Supiéronlo; y en Salta, como en Buenos Aires, sonrieron con el descreído
                    escepticismo de la época.</p>
                <p>Sin embargo, aquel que más burla hizo de mi voto, fue el bendecido instrumento
                    elegido, pare realizar el milagro... </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— II —</head>
                <p>Nunca proscrito, al tornar de largo destierro, sintió el gozo que llevaba en el
                    corazón la viajera que, un día diez y siete de agosto, se embarcaba, camino de
                    Salta, en el ferrocarril al Rosario.</p>
                <p>Aquel momento tan largo tiempo anhelado, parecíame un señor y estrechaba
                    fuertemente una contra otra, mis manos para persuadirme de estar despierta.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— III —</head>
                <p>La vista de Córdoba con su fisonomía graciosa y original, el aspecto heterogéneo
                    de los pasajeros y la belleza característica de los diversos paisajes que
                    atravesábamos, pudieron apenas borrar aquella obsesión.</p>
                <p>No para matar el fastidio que yo o conozco, sino por hacer como los otros,
                    llevaba un libro: una reciente publicación que ni siquiera abrí; porque, allí en
                    el mismo <seg rend="italic">wagon</seg> y cerca de mí, un grupo de literatos
                    iban leyéndole y, frase a frase destrozándolo sin piedad.</p>
                <p>¡Ah! Necesaria es la fruición inefable del escritor al dar a luz un libro, para
                    que pueda sobreponerse al terror de entregar ese hijo de su corazón y de su
                    pensamiento, al diente chacálico de los Zoilos, esa temible jauría que ahora
                    veía yo mascar el que tenían en las manos, con los refinamientos de una acerba
                    animosidad.</p>
                <p>Mientras ellos se llenaban las fauces de hiel, entregados a aquella ingratísima
                    tarea, yo, cerrado sobre mis rodillas el asesinado libro, divertíame escuchando
                    las conversaciones que de un extremo al otro del <seg rend="italic">wagon</seg>,
                    se cruzaban entre los viajeros; todas incoherentes como el personal que las
                    producía. Había de todo: plática, parla y charla.</p>
                <p><said>—Es joven —decía uno de tres militares que iban apestándonos con el humo de
                        sus cigarros— es joven y posee grandes cualidades de inteligencia y corazón.
                        Lo he visto en circunstancias difíciles actuar en la política, en la
                        finanza, en la sociedad, en la familia; y en todo conducirse muy
                        bien.</said></p>
                <p><said>—Pero tiene muchos enemigos.</said></p>
                <p><said>—¡Ah! Es que no puede uno ser amado de todos... Eso, sólo el General
                        Mitre... y los billetes de Banco.</said></p>
                <p>A mi izquierda, lado opuesto de los críticos, un conciliábulo femenino
                    cuchicheaba fruslerías.</p>
                <p><said>—¡Si vieran ustedes qué dos lindos sombreritos llevo! Dos primaveras de
                        flores y de tules para deslumbrar a Tucumán.</said></p>
                <p>Así decía una bella joven de grandes ojos negros. Y yo me figuraba el fulgor de
                    esos luceros entre los tules de aquellas <seg rend="italic"
                    >primaveras</seg>.</p>
                <p><said>—<seg rend="italic">Lo que es yo</seg> —replicaba una vieja— nada habría
                        envidiado para mi tiempo, sino los flequillos, esos encantadores ricitos
                        sobre la frente. Cuando las muchachas se los levantan, me parecen <seg
                            rend="italic">afrentadas</seg>. </said></p>
                <p><said>—Todo en la moda actual es bellísimo.</said></p>
                <p><said>—Menos el horrible polisón ¿qué dromedario lo inventaría?</said></p>
                <p><said>—La moda lo impone y es preciso obedecerla. Quien no lo usara, sí que
                        parecería afrentada.</said></p>
                <p><said>—¿Y qué me dice usted del calzado? ¿Puede haber ya belleza en el pie, ese
                        dije en la mujer, esa prueba de distinción en el hombre?...</said></p>
                <p>¡Gracias a Dios que soy vieja, para no ver a mi novio embarcado en esas chalupas
                    de afilada proa, que, con el nombre de botines, llevan estos desventurados!</p>
                <p>Y señalaba a dos elegantes que sentados delante de ellas, cruzada una pierna
                    sobre otra, ignorantes del terrible proceso entablado a sus extremidades, iban
                    balanceándolas distraídamente y platicando de amores.</p>
                <p><said>—¡Cuán lejos estoy yo, todavía, de la dicha que tú tienes ya tan cercana!
                        —decía el uno, fijos los ojos en lontananza, cual si evocara dulces
                        memorias—. ¡Y pensar que te alejas en esos deliciosos días de espera, la
                        época más radiosa del amor y de la vida!</said></p>
                <p><said>—Distingo —observaba el otro sonriendo—. Tú hablas de los preliminares: las
                        pláticas del balcón a la calle; en el teatro; en las naves de las iglesias;
                        en los bailes del Progreso... Ese poema ha concluido para mí con el cambio
                        de <seg rend="italic">estas</seg>, —señalando una alianza que llevaba en el
                        anular izquierdo— y antes de entrar en pleno noviazgo, situación que
                        nuestras costumbres han tornado tan ridícula, huyó, so pretesto de arreglos
                        pecuniarios, para no regresar sino el día de la boda.</said></p>
                <p><said>—¡Tú blasfemas! ¡Cómo! Esas dulzuras cambiadas a media voz, inclinado el
                        uno hacia el otro, en el arrobador aislamiento que la benevolencia social
                        permite...</said></p>
                <p><said>—Esa actitud es un espectáculo soberanamente ridículo, y además, un
                        inconcebible faltamiento a los suyos y a los huéspedes del salón. Qué de
                        veces, cuando mi hermana atravesaba la referida temporada, he deseado
                        abofetear a mi futuro cuñado. </said></p>
                <p><said>—¡Qué distinta manera de juzgar tenemos! A mí me place esa anticipada
                        intimidad, nuncio de días venturosos.</said></p>
                <p>Pero, desdichado, ¿qué dejáis, entonces, para la alcoba nupcial?</p>
                <p><said>—Señores, he aquí la Estación Frías. ¡A tomar la ronda del mate riquísimo
                        que sabe cebar la Escolástica! —exclamó un pasajero saltando a tierra,
                        apenas detenido el tren. Y corría hacia una fogatita que ardía al aire
                        libre, haciendo hervir a grandes borbotones la pava tradicional.</said></p>
                <p>Al lado, de pie, una muger —la Escolástica— en la mano un mate de boquilla y
                    bombilla de plata, cebaba y servía por turno a un círculo mixto que muy luego
                    —¡horror!— ensancharon los dos elegantes platicadores; y... hasta mi pulcro y
                    delicado acompañante, el joven Francisco Centeno, fue también a poner entre sus
                    labios el tubo que estaba introduciéndose en tan variadas bocas!</p>
                <p>¡Poder de la costumbre! </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— IV —</head>
                <p>Tucumán dormía una fresca alborada cuando bajamos a descansar en su estación la
                    media hora que se nos concedía.</p>
                <p>Las puertas comenzaban a abrirse.</p>
                <p>Al través de las rejas de los vestíbulos, divisábanse dos floridos patios
                    tapizados de madreselvas y jazmines del Cabo.</p>
                <p>¡Qué delicioso paraíso es Tucumán!</p>
                <p>Lástima grande que esa valiosa producción, la caña de azúcar, llevada hasta las
                    puertas de la ciudad, haya infestado su perfumado ambiente y engendrado esas
                    legiones de horribles cucarachas que invaden los elegantes salones y las lujosas
                    alcobas, cuyos artesonados roen y devastan...</p>
            </div>
            <div>
                <head>— V —</head>
                <p>Al volver a ponernos en marcha, encontré en mi <seg rend="italic">wagon</seg> una
                    amable compañía: los señores Ruiz y García con sus bellas esposas; el señor
                    Gordillo con su preciosa hijita; y un distinguido joven, el señor La Rosa, hijo
                    del sabio ingeniero de ese nombre.</p>
                <p>Aunque por primera vez me veían, acogiéronme con amable cordialidad. Ellos, que
                    se proponían una mañana de campo y un almuerzo sobre el césped, quedáronse para
                    partirlo conmigo en la Estación de Vipos, donde, en vez de la troncha a la <seg
                        rend="italic">minuta</seg>, relación obligada del viajero en aquellos
                    parajes, regalaron mi paladar deliciosos fiambres, panecillos de mantera, y un
                    vino riojano tan exquisito, que me hizo prorrumpir en un brindis de bendición a
                    la copa y a la mano que lo produjeron.</p>
                <p><said>—Es el <seg rend="italic">Tinto de la Suegra</seg> —dijo el señor Gordillo;
                        y añadió sonriendo— Mi madre, su fabricante, lo llama así para bromear a su
                        yerno. </said></p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— VI —</head>
                <p>En el curso de aquel día vi desfilar a lo lejos, rápidos como en sueños, sitios
                    conocidos y poblados de recuerdos: Trancas, Candelaria, Obando, Arenal, Sauces,
                    Rosario.</p>
                <p>¡Qué de veces, cuando niña, había ido allí, llevada en brazos por <seg
                        rend="italic">tata</seg> Melcho, o por el viejo Gubí, sentado sobre el arzón
                    del lomillo, al abrigo de los <seg rend="italic">guarda—montes</seg> a ver las
                    carreras en las ferias, o a escuchar el canto de los <seg rend="italic"
                        >payadores</seg> en las <seg rend="italic">alogeadas</seg> de los
                    Puestos!</p>
                <p>¡Qué larga y desastrosa epopeya, entre el presente y ese lejano pasado!</p>
                <p>Pero, el viaje al través de la tierra amada no comenzó, verdaderamente, para mí,
                    sino después de Metan, donde llegaban los trabajos del ferrocarril, y comenzaba
                    entonces el servicio de mensajerías hasta Salta. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— VII —</head>
                <p>Anochecía cuando llegados al término de la línea férrea desembarcamos entre los
                    matorrales ennegrecidos por la noche, a corta distancia del pueblo, cuyas luces
                    comenzaban a extenderse.</p>
                <p>Entre los grupos de gente que llegaban al encuentro de los viajeros, un hombre
                    llamaba, pronunciando mi nombre.</p>
                <p><said>—¡Germán! —respondí yo, llamando, a mi vez.</said></p>
                <p><said>—¡Querida tía!</said></p>
                <p>Y la tía y el amable sobrino, desconocidos uno del otro hasta esa hora,
                    abrazáronse cordialmente.</p>
                <p>Era Germán Torrens, hijo de aquel inolvidable, Juan José Torrens llamado con
                    justo titulo el <seg rend="italic">chiste viviente.</seg></p>
                <p>Germán y su hermano, casados con dos nietas del General Pablo Latorre, fueron el
                    iris de paz entre dos familias, unidas en estrecha amistad y separadas después,
                    durante largos años, por los sangrientos odios de la guerra civil.</p>
                <p>Germán mandó acercar el carruaje en que había venido a mi encuentro y en el que
                    me aguardaba su esposa, linda joven que me recibió en sus brazos.</p>
                <p>Lleváronme a su casa, fresca y agradable vivienda, iluminada en mi espera con luz
                    de fiesta.</p>
                <p>Pude entonces contemplar a la esposa de Germán cuyas facciones me había ocultado
                    la oscuridad.</p>
                <p>Deidamia —su nombre— es una interesante joven de bellísimos ojos, negra y
                    abundante cabellera.</p>
                <p>Ella, su hermana y su prima, rodeándome solícitas, sonriéndome con su juvenil
                    sonrisa, inundaron mi corazón de dulcísimo consuelo.</p>
                <p>Parecíanme ángeles demandando el perdón de antiguos agravios y derramando sobre
                    ellos las flores de la divina misericordia. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— VIII —</head>
                <p>Al día siguiente, por una hermosa alborada, tomamos la mensajería llevada por
                    nueve mulas y un conductor, camino de Salta.</p>
                <p>Éramos ocho pasajeros, repartidos en la berlina y el <seg rend="italic"
                        >coupé</seg>.</p>
                <p>Única de mi sexo, y también a causa de mi edad, rodeábanme atenciones y
                    cuidados.</p>
                <p>A mi lado sentábase un <seg rend="italic">gauchi—político</seg>, hombre de
                    cincuenta años, tinte cobrizo y barba y melenas estupendas.</p>
                <p>Apoderábase de toda conversación; y, elevada o banal, llevábala siempre al
                    terreno del partidismo político.</p>
                <p>Los nombres de Miguel Juárez Celman y de Bernardo Irigoyen salían a cada momento
                    de entre sus enmarañados bigotes, pero, ¡caso raro! sin saña ni pasión por
                    ninguno de ellos, hablando de los sucesos políticos presentes y pasados y aún de
                    las más terribles catástrofes originadas por ellos, con increíble serenidad,
                    hasta con un ligero tinte de ironía, nota inseparable en todas sus frases.</p>
                <p>Excepto él y yo, todos execraban de antemano el fragoso camino que nos aguardaba
                    una legua adelante, enumerando uno a uno, los tajos, laderas y gruesos pedrones
                    que iban a zarandearnos de lo lindo en las veintisiete leguas tendidas delante,
                    hasta el <seg rend="italic">Pontezuelo</seg>.</p>
                <p>Yo no los escuchaba.</p>
                <p>Habituada a los penosos viajes a lomo de caballo por los ásperos senderos que
                    serpean sobre los abismos en los elevados picos de los Andes, todo camino y todo
                    vehículo parecíanme deliciosos.</p>
                <p>Extasiada ante el esplendente paisaje, olvidando que me escuchaban:</p>
                <p><said>—¡Hete ahí —exclamaba— purísimo cielo de otro tiempo! Pintorescos
                        sebiliares; rientes serranías de Metán, coronadas de vuestro majestuoso
                        Crestón; ¡bendito sea Dios, que me permite volver a veros! </said></p>
                <p><said>—¡Hum! —gruñó alguien en el fondo del coupé— no son pocos los <seg
                            rend="italic">majestuosos</seg> barquinazos que van a molernos los
                        huesos a vista de esas rientes serranías y entre esos <seg rend="italic"
                            >pintorescos</seg> sebilares...</said></p>
                <p><said>—Que vieron degollar y fusilar más unitarios y federales que pelos tengo yo
                        en la cabeza— interrumpió el gauchi—político con su eterna irónica
                        serenidad.</said></p>
                <p>Todos los ojos se fijaron en su profusa cabellera y la sonrisa se heló en
                    nuestros labios.</p>
                <p><said>—Precisamente —continuó ´le, tendiendo la mano hacia la derecha del camino—
                        allí donde ustedes ven las ruinas de aquel rancho, fusilaron a dos valientes
                        servidores de la patria: Pereda y Boedo.</said></p>
                <p>¿Cuál era su crimen?</p>
                <p>¡Ser federales, defensores del mismo gobierno que hoy, los unitarios triunfantes,
                    sostienen y aceptan! Habría de reír de esta imbécil inconsecuencia si no tuviera
                    presente aquella escena que presencié niño, cuándo Boedo, une de dos héroes de
                    Ituzaingó, en aquel tiempo joven bellísimo, y que, herido en ese batalla por una
                    bala, que le llevó la mandíbula inferior reemplazada por un aparato de goma
                    elástica oculto entre su larga y abundante barba, llegado al momento supremo,
                    así, de una manera imprevista, sin previo juicio, en un paraje desierto y
                    rodeado de enemigos, en un arranque de indignación!</p>
                <p><said>—¡Patria! —exclamó— así dejas acabar al que empleó su vida en servirte, y
                        que por ti perdió en una hora cuanto hace dulce la vida: ¿belleza, juventud,
                        amor?</said></p>
                <p>Y así diciendo, arrancó el aparato que ocultaba la mutilación de su rostro,
                    quedando con la lengua caída sobre el pecho, desfigurado, horrible.</p>
                <p>En ese momento sonó una descarga y él y su compañero cayeron, quedando luego sus
                    cadáveres ensangrentados, solos, abandonados por sus victimarios en el lugar del
                    suplicio. </p>
                <p>Nosotros escuchábamos aterrados el terrible relato que todos conocíamos, pero que
                    en la boca de aquel hombre, de aquel testigo ocular de tan extraña serenidad,
                    tenía algo de más lúgubre todavía.</p>
                <p><said>—¡Qué horror! —exclamé en medio al silencio que la sangrienta historia
                        produjo en la galera.</said></p>
                <p><said>—Pues señora —dijo el narrador— en aquel entonces, todo eso era nada más
                        que hechos diarios. Poco después, muy poco después, aquel que ordenó esa
                        doble ejecución, traicionado por uno de los suyos, cayó en manos de los
                        federales; y... ¡qué casualidad! precisamente en este mismo paraje que
                        atravesamos, allí, bajo ese quebracho que ahora se divisa caído, él y seis
                        de sus compañeros fueron degollados en presencia de Oribe, que se divertía
                        con los refinamientos de crueldad empleados por el degollador, mandando
                        venir expresamente para esto de Chilcas, donde todavía se ve en pie el
                        rancho en que vivía, y donde murió paralítico , secos los brazos desde las
                        uñas hasta el hombro...</said></p>
                <p><said>—¡Calle usted por Dios, señor! —dije a aquel bárbaro, que no llevaba miras
                        de acabar su leyenda de horrores.</said></p>
                <p><said>—Señora —repuso él, con la misma siniestra calma— eso no es nada para lo
                        que resta en la epopeya de veinte años a que pertenecen estos sucesos. ¿Ve
                        usted bajo el monte, a los dos lados del camino, esa infinidad de cruces
                        enmohecidos por el tiempo? Son otras tantas degollaciones y fusilamientos
                        ejecutados por federales y unitarios, en masa y diariamente, en esas dos
                        décadas que se han llevado más gente de entre nosotros, así, de tres en tres
                        y de cuatro en cuatro, que todas las batallas de la <seg rend="italic"
                            >Independencia...</seg></said></p>
                <p>No detallaré más, pues que a la señora le mortifica...</p>
                <p>Y de veras lo siento, porque cabalmente estamos pasando delante del sitio en que
                    mataron a Felipe Santiago, el Decidor. Aquella cruz con guirnaldas de flores
                    secas señala su sepultura. Señora, sería un delito no referir a ustedes quién
                    fue Felipe Santiago y por qué lo llamaron el Decidor.</p>
                <p><said>—Dígalo usted pues —concedí yo, inclinándome con resignación.</said></p>
                <p><said>—Felipe Santiago era un mulato; pero su color oscuro y lo retorcido de sus
                        cabellos, nada importaba para que las mujeres se desvivieran por él a causa
                        de su apostura, de la gracia con que hablaba, cantaba, payaba; y sobre todo,
                        por la propiedad asombrosa con que remedaba a todo el mundo: al militar, al
                        fraile, al tribuno, al predicador, a la beata, a la coqueta, a la ingenua,
                        al elegante, al enamorado, a todos.</said></p>
                <p>Así, desde Salta hasta Tucumán, en los pueblos, en las Estancias, desde la <seg
                        rend="italic">Sala</seg> hasta el último rancho, donde Felipe Santiago se
                    apeaba, todo se volvía fiesta.</p>
                <p>Y era valiente, tanto como gracioso: nadie se jugaba con él; pues, aunque nunca
                    llevaba consigo arma alguna, era fuerte y tenía un puño de hierro que más de una
                    vez empleó, no en querella propia, sino defendiendo al débil contra el
                    fuerte.</p>
                <p>No pertenecía a bandos políticos. Era partidario de los buenos.</p>
                <p>Sospechado de corresponderse con los unitarios, lo sorprendieron dormido; y atado
                    de pies y manos, entre cuadro soldados y un oficial, llevábanlo a Metán.</p>
                <p>Del <seg rend="italic">Bordo</seg> más allá, el caballo del prisionero se cansó;
                    y como rehusara éste seguir el camino en ancas, el oficial lo hizo lancear.</p>
                <p>Yo pasaba por ahí a esa hora, llevado por los míos a Salta, acabadas las
                    vacaciones del Colegio.</p>
                <p>Mis conductores se detuvieron y presencié el espectáculo...</p>
                <p>¿Alguno de ustedes ha visto un lanceamiento?</p>
                <p><said>—Aunque no lo hubiéramos visto: basta, amigo —interrumpiolo el joven
                        Centeno, mi acompañante —¿No ve que está atormentando a la
                    señora?</said></p>
                <p><said>—Cierto: olvidaba... Pero, si son cosas naturales en la guerra..., en la
                        guerra civil, sobre todo.</said></p>
                <p>Felizmente llegábamos al Río de las Piedras, que me pareció un paraíso, tras el
                    río de sangre en que nos traía envueltos aquel lúgubre narrador</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— IX —</head>
                <p>El Río de las Piedras, es en verdad, un paraje bellísimo, cubierto de huertos y
                    alegres caseríos.</p>
                <p>El río que le da su nombre, tan temible en sus crecientes, corre apacible,
                    cristalino y bullicioso entre dos verdes orillas.</p>
                <p>Mientras preparaban nuestro almuerzo en la Posta, mis compañeros fueron a pasear
                    en los alrededores; y yo, sentada en el tronco de una tala derribado,
                    contemplaba, buscándolos en el recuerdo, aquellos sitios conocidos en otro
                    tiempo, ahora del todo cambiados.</p>
                <p>El progreso, invadiéndolos, habíalos grandemente embellecido.</p>
                <p>La casa solariega de doña Nicolasa Boedo, aquella matrona tan santa, y como hija,
                    esposa y madre, tan desventurada; la casa vetusta como yo la conociera, estaba
                    todavía como antes, con sus galerías de gruesos pilares cuadrados y sus techos
                    de tejas rojas; pero otro dueño moraba sus antiguos habitantes habían
                    desaparecido...</p>
                <p>El regreso de mis compañeros y su alegre charla cambiaron el curso de mis
                    pensamientos.</p>
                <p>¡Qué hermosa mañana!</p>
                <p>Raudales de aves volaban cantando sobre los naranjales cubiertos de azahares y
                    dorados frutos.</p>
                <p>Delante del <seg rend="italic">palenque</seg>, bajo la sombra de un grande
                    algarrobo, la sirvienta de la Posta ordeñaba a una vaca negra, la leche de
                    nuestro almuerzo, y cerca de allí, sentada en la raíz saliente del árbol, a la
                    vera de la acequia que salía de un huerto vecino, riendo y parlando con
                    desparpajo llamativo, una mulatita graciosa y pizpireta, lavaba en una ancha
                    batea de madera un montón de ropa blanca.</p>
                <p>El conductor de la galera, todo un buen mozo, gaucho hasta las uñas,
                    graciosamente enchiripado, daba en torno a la lavandera vueltas cada vez más
                    concéntricas, fumando su cigarrillo y guiñándole unos ojos sonrientes y
                    picarones.</p>
                <p>Al fin, parándose delante de ella, díjole con toda la tonada fronteriza:</p>
                <p><said>—Patroncita ¿qué estás haciendo?</said></p>
                <p><said>—¡Valiente no maliciar! —respondió la otra, con la suya muy salteña—
                        lavando. ¿Y qué hay con eso?</said></p>
                <p><said>—¡Lavando! ¡ah! ¡cruel!... ¡y con jabón! ¿A qué no me lava a mi un
                        pañuelito?</said></p>
                <p><said>—¿No tiene usted abuela?</said></p>
                <p>Sí, por gran casualidad. </p>
                <p><said>—Pues vaya a que se la lave ella.</said></p>
                <p><said>—¡No sea mala, patroncita! mire que <seg rend="italic">aquicito</seg>, no
                        más, está Esteco, <seg rend="italic">onde</seg> diz que la tierra, se tragó
                        a la gente por su falta de caridad. ¡Vaya! patroncita ¿no es mejor echar
                        pelitos al aire y una copita de caña al coleto?</said></p>
                <p><said>—¡Caña! ¿Quién toma eso?</said></p>
                <p><said>—¡Naa! ¿Pues entonces qué le gusta?</said></p>
                <p><said>—¿A mí? ¡Coñac, ginebra, Champagne!</said></p>
                <p><said>—<seg rend="italic">¡Coñaque! ¡jiñebra! ¡Campaña!</seg>... Una pura fiebre
                        pútrida... ¡Nada, patroncita! No hay como el cañita, que se va derecha al
                        corazón y hace unas gambetitas en la cabeza.</said></p>
                <p><said>—¡Puf! —dijo ella con desdén...</said></p>
                <p>Pero un rato después la vimos, a pesar de sus melindres, beber a largos tragos
                    una botella de caña que el conductor, sentado en cuclillas a su lado, empinaba
                    alternativamente con ella, irradiando en ambos fruición infinita. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— X —</head>
                <p>Un joven amabilísimo, vecino de la población, Marcelino Sierra, vino a invitarme,
                    autorizándose —dijo— con el nombre de su padre, antiguo amigo de mi familia,
                    para almorzar en su casa, riente habitación, cuyas puertas se abren sobre un
                    patio sombreado de naranjos y limoneros.</p>
                <p>La esposa de Sierra estaba enferma; pero la madre de esta y su hermana, me
                    recibieron con cariñosa hospitalidad.</p>
                <p>Qué bellos tipos de matrona y de joven.</p>
                <p>Mientras almorzábamos, como supiera yo que la esposa de mi huésped era la más
                    bella de las dos hermanas.</p>
                <p><said>—Lástima grande —dije, mirando hacia el entreabierto dormitorio— lástima
                        grande que no me sea dado contemplar juntas para compararlas juntas para
                        comprarlas, las dos beldades de esta casa. Mirando a Mercedes, paréceme
                        imposible hermosura superior a la suya. </said></p>
                <p>Rumor en el vecino cuarto; y de repente, envuelta en un blanco peinador y en su
                    esplendente cabellera; pálida, todavía, pero semejante a una visión poética, la
                    linda enferma apareció en la puerta, enviándome una dulce sonrisa. Y adelantando
                    hacia mí con paso flexible y lánguido.</p>
                <p><said>—Vengo a probarle a la Señora —dijo— que no se ha engañado; y que si hay
                        entre nosotras una bella, es mi hermana Mercedes.</said></p>
                <p><said>—Al contrario, hija mía —dije, besando sus nacaradas mejillas contenta del
                        éxito de mi estratagema— al contrarío, gracias a Dios, falta aquí la manzana
                        que me habría puesto en apuro, sin saber a cual adjudicársela.</said></p>
                <p><said>—Pues si faltan manzanas, he aquí limones —gritó una voz alegre desde el
                        patio; y el joven Sierra entró trayendo en la mano una gran rama de hojas de
                        un verde brillante, cubierta de hermosas limas de Persia, amarillas,
                        perfumadas, dulcísimas.</said></p>
                <p>Mercedes fue a buscar entre la tupida fronda de su árbol, la naranja más grande
                    que he visto en mi vida.</p>
                <p><said>—Ocultábala, hace una semana —me dijo al presentármela— adivinando el gozo
                        que había de tener al obsequiarla.</said></p>
                <p><said>—Y yo —añadió la enferma— voy a buscar entre las golosinas de mi dieta,
                        algo que le recuerde a usted mi <seg rend="italic"
                        >insignificancia</seg>.</said></p>
                <p>Y, en las manos un tarro de cristal lleno de riquísima conserva de cuaresmillos,
                    volvió luego, la muy hipocritilla, que se declaraba una insignificancia, siendo
                    una beldad exquisita.</p>
                <p>Mercedes es una belleza morena de chispeante gracia; pero Jelina tiene la
                    delicadeza exquisita de las rubias. En la familia era llamada —la vicuña— por la
                    dulzura de sus bellos ojos y el dorado color de sus cabellos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XI —</head>
                <p>Colmada de perfumados dones y en la mente el idilio de aquella hora de
                    hospitalidad, reunime a mis compañeros, que me aguardaban ocupando ya sus
                    asientos en la galera pronta a partir.</p>
                <p>Apoderáronse de mi ramo de limas y las devoraron con la sed de aquella hora
                    meridiana.</p>
                <p>Yo les abandoné todo, hasta el tarro de cuaresmillos de mi linda rubia. En cuanto
                    a la naranja colosal que la morena Mercedes con tanta gracia me obsequiara,
                    ocultela cuidadosamente de aquellos voraces: la destinaba a mi amada E... que
                    habitaba en las cercanías del Pasaje.</p>
                <p>Al llegar a Chilcas, mostráronme a lo lejos la casa donde había ido a aislarse en
                    el desmoronamiento de su fortuna.</p>
                <p>Corrí allá, en tanto que cambiaban mulas a la galera; y desde la distancia a que
                    mi voz pudiera oírse, llamaba a E. a grandes gritos.</p>
                <p>Vila salir de la casa y venir a mi encuentro, primero asombrada, sin alcanzar a
                    reconocerme; luego sonriente, con lágrimas en los ojos, los brazos y el corazón
                    abiertos. </p>
                <p>¡Ah! yo también lloraba viendo, pobre y relegada a un desierto, aquella que fue
                    rija y feliz en otro tiempo.</p>
                <p>Pero ella, animosa y resignada, afrontaba su desgracia, no con estoicismo, sino
                    con plácida serenidad.</p>
                <p>Hízome entrar en la derruida casa que habitaba, donde arrojados por el naufragio,
                    veíanse restos del pasado esplendor: aquí una alfombra de Bruselas; allí un
                    jarrón chino; y allá en el fondo de la sala vetusta y cuarteada por el tiempo,
                    un magnífico Steinway abierto y sobre el pupitre, pidiendo una mano de artista,
                    la bella rapsodia de Liszt. E. me dio la bienvenida, ejecutándola con gesto
                    exquisito.</p>
                <p>Aquellos sublimes acordes en ese caserón ruinoso, en medio al silencioso y
                    desierto paisaje, producían en el alma una emoción extraña, mezcla de delicia y
                    de pavor.</p>
                <p>E. tenía una huéspeda enferma, la señorita Lucinda C., que de paso a las aguas
                    del Rosario, fue atacada de una terrible bronquitis. E. la acogió y cuidó con el
                    esmero de una hermana.</p>
                <p>Comenzaba a convalecer; pero el mal había sido tan violento que le extinguió la
                    voz.</p>
                <p>Mientras tomábamos, ella una taza de violeta y yo un vaso de cerveza, E. había
                    desaparecido, llevándose mi sombrero, que yo creía era para limpiarle el polvo
                    que lo cubría</p>
                <p>De repente la veo llegar, trayéndolo adornado, en vez del crespón negro que lo
                    envolvía, con un sedoso velo blanco sombroso y transparente, mucho más favorable
                    —dijo— para mi cansada vista, que el velo de luto que llevaba.</p>
                <p>¡Querida E.! Esa prenda de tu cariñosa hospitalidad es para mí una reliquia
                    sagrada que guardo con amor...</p>
                <p>Otra, a la vez que dulce, dolorosa emoción, aguardábame en aquel paraje:</p>
                <p>La vista de <seg rend="italic">Pasaje</seg>.</p>
                <p>Allí estaba el río de ilustre y querida memoria. </p>
                <p>En sus orillas habíanse deslizado los más rientes días de la vida, los días de la
                    infancia... Habría querido estar sola, bajar, prosternarme y besar su amada
                    corriente...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XII —</head>
                <p><said>—¡Eh! Señores, prepararse al zangoloteo —exclamó un humorista que se nos
                        había reunido en Chilcas,</said></p>
                <p>En ese momento y como evocado por aquel truhán, un enorme corcovo de la galera
                    nos hizo saltar en nuestros asientos.</p>
                <p>Y siguieron otros y otras, envolviéndonos una densa polvareda.</p>
                <p>Mis compañeros rabiaban; pero a mí, contentísima, parecíanme aquellos barquinazos
                    los arrullos de una nodriza; y al polvo lo sentía perfumado como el humo del
                    incienso.</p>
                <p>¡Qué! si hasta los arañazos que al paso nos daban los <seg rend="italic"
                        >churquis</seg>, y que a los otros arrancaban maldiciones, a mí me hacían
                    sonreír como una bendita, porque me parecían caricias de los bosques, de
                    aquellos bosques amigos que se recordaban a mi amor.</p>
                <p><said>—Muy valiente es la señora —dijo el chusco con una risita intencional. Y
                        volviéndose hacia el que estaba a su lado —Veremos— añadió a media voz
                        —veremos si lo es también, con el <seg rend="italic">vinchucal </seg>de Las
                        Palomitas.</said></p>
                <p>Al oír estas palabras, me sentí helar de terror.</p>
                <p><seg rend="italic">¡La vinchuca!</seg></p>
                <p>¡Oh! El más temible reptil, la ponzoñosa víbora, no me inspiró jamás el horror
                    que ese bicho negro, fétido, de alas costrosas y larga chupadera, vampiro
                    inmundo, que acecha vuestro sueño y en medio a las tinieblas se descuelga de los
                    techos, y cayendo sobre vuestro lecho, se introduce bajo las sábanas, palpa
                    vuestra carne sorbe vuestra sangre y huye cautelosa, dejando en vuestro cuerpo
                    señales de su piso en dolorosas tumefacciones.</p>
                <p>Nunca, en mis largos viajes, dormí donde descubriera su huella; y si no me era
                    posible seguir adelante, pasaba la noche sentada al lado de la lámpara, velando
                    el sueño de los otros.</p>
                <p>El mismo desvelo en la etapa obligada de <seg rend="italic">Las Palomitas</seg>,
                    aunque la casa de postas había sido reedificada y su techumbre de reluciente
                    zinc alejara todo recelo de malos huéspedes.</p>
                <p>Por dicha mía, cuando acabada la cena, dejé a mis compañeros pare entrar en el
                    cuarto destinado a las Señoras, encontré a otra viajera aposentada allí con dos
                    niños.</p>
                <p>El estado de estos modificó en gran parte mi gozo al hallar una compañera de
                    vigilia.</p>
                <p>Los pobrecitos, atacados ambos de tos convulsa, despertaban a cada momento
                    sofocados y llorosos.</p>
                <p>La madre veló como yo, yendo del uno al otro, solícita, y sin permitirse el
                    descanso de sentarse un momento, silenciosa, inquieta y revelando en su
                    semblante honda tristeza. </p>
                <p>Nada tan natural —pensaba yo— sus hijos sufren una horrible enfermedad.</p>
                <p>¡Ah! No era sólo aquello. Después que me separé de ella, supe que algo de más
                    terrible la agobiaba. Esposa de un comerciante quebrado, perseguido y fugitivo,
                    iba errante como él, en busca suya, llevando consigo a sus hijos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XIII —</head>
                <p>Amaneció, y ya en marcha, vi nacer el sol que había de acompañarme hasta
                    Salta.</p>
                <p>De lo alto de las azoteas de la amada ciudad, mis ojos lo verían aquel día
                    ponerse detrás las lomas de Castañares...</p>
                <p>Sueño de la mente me parecía la cercana realidad de esta dicha, durante tantos
                    años anhelada.</p>
                <p>Desde allí, el paisaje apareciome poblado con las imágenes del pasado.</p>
                <p>Los antiguos dueños de aquellos parajes: los Torino, Astigueta, Quiroz, alzábanse
                    a mi paso y me enviaban la bienvenida a sus dominios con el mudo saludo de los
                    fantasmas.</p>
                <p>De repente, alla en el luminoso horizonte, dibujose una silueta de inolvidable
                    memoria.</p>
                <p>¡El San Bernardo!</p>
                <p>¡A su pie, en la opuesta vertiente, allí cerca ya, álzase Salta la heroica, la
                    hermosa, la amada!</p>
                <p>¿Es cierto? ¿No sueño? ¿No deliro? —preguntábame.</p>
                <p>Y, como al comenzar esta deseada peregrinación, estrechaba una contra otra mis
                    manos y palpaba mi frente, no sin gran miedo de despertar.</p>
                <p>En una revuelta del camino divisamos detenido un carruaje y un grupo de tres
                    hombres, al parecer en espera. Eran dos jóvenes y un anciano de larga barba y
                    cabellos blancos.</p>
                <p>Nunca había visto aquel hombre; pero apenas mis ojos se fijaron en él, aún a la
                    distancia de dos cuadras, el corazón lo reconoció y exclamé llorando:</p>
                <p>¡Luis!</p>
                <p>Era Luis Güemes, a quien no veía desde que, niño él, y yo muy joven, nos
                    separamos.</p>
                <p>Sus compañeros, Martín y Domingo Güemes, sus hijos, gallardos jóvenes, dotados
                    ambos de la belleza viril que distingue a la familia de ese nombre.</p>
                <p><said>—¿Cómo es que vives, <seg rend="italic">ñaña</seg> mía?</said></p>
                <p><said>—¿Cómo es que vives <seg rend="italic">ñaño</seg> mío? —exclamábamos Luis y
                        yo, llamándonos con esa dulce apelación <seg rend="italic">quechua</seg> que
                        significa hermano— y pensando en nuestros largos años de
                    infortunio.</said></p>
                <p>Y abrazándonos, llorábamos.</p>
                <p>Luis mandó a sus hijos al carruaje que había venido a buscar a Centeno.</p>
                <p><said>—Charlen los mozos —les dijo— de las cosas del presente. Nosotros vamos a
                        hablar del viejo tiempo. </said></p>
                <p>Platicando sobre este pasado desvanecido, llegamos al Portezuelo, abra situada
                    entre dos espolones del San Bernardo, de donde se divisa la ciudad.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XIV —</head>
                <p>¡Salta!</p>
                <p>¡Qué bella estaba! ¡Qué engrandecida!</p>
                <p>Sus calles, doradas per el sol de medio día, extendíanse desde las vertientes del
                    cerro hasta las lomas del Oeste; desde las dilatadas planicies del Campo de la
                    Cruz, hasta las orillas del Arias.</p>
                <p>De sus blancas azoteas, de sus verdes huertos, mundos de recuerdos alzábanse como
                    bandadas de aves cantando y gimiendo...</p>
                <p>He aquí el puente de San Bernardo.</p>
                <p>He allí el convento de Belermitas, hoy monasterio de Capuchinas...</p>
                <p>¡Carmela! ¡Genoveva!, ¡Que la paz de Dios haya descendido a vuestras almas! </p>
                <p>Y apartando el pensamiento de estos dolorosos recuerdos, ¡Salta! ¡Salta!
                    —exclamaba—. Y mis ojos vagaban sobre aquella aglomeración de edificios
                    desconocidos que se asentaban en la área de otros que yo dejara y que ahora
                    reclamaba la memoria.</p>
                <p>Allá, por entre las arboledas donde antes se asentaba la feísima iglesia de la
                    Viña, el santuario de la Candelaria, consagrado por las Señoras a esa piadosa
                    advocación, eleva su cúpula afiligranada, donde el piadoso arquitecto Noe Maki,
                    apuró lo exquisito de su genio.</p>
                <p>El vetusto convento de San Francisco, casi piedra a piedra renovado, ostentaba
                    dos torres de bella y severa arquitectura.</p>
                <p>Una cuadra más allá atravesábamos la plaza de armas, en otro tiempo sitio de
                    revuelta, fusilamientos y fechorías revolucionarias; hoy un ameno jardín, donde
                    los azahares, los jazmines y las rosas, mezclando sus perfumes, embalsaman el
                    aura y llevan el alma anhelos de paz, de concordia y de amor. </p>
                <p>¿Y la vieja catedral donde llevábanme a orar en la infancia?... ¡Ah!... ¡hela
                    ahí!... ahora convertida en simple capilla episcopal; y no lejos, en el costado
                    septentrional de la plaza, o más bien, de aquel jardín delicioso, la nueve
                    metropolitana asiéntase sobre el emplazamiento de la antigua Matriz, aquel
                    templo testigo del grande Milagro.</p>
                <p>¡Más allá estaba nuestra casa!... hoy... de otro dueño; había sido echada abajo y
                    el lugar que ocupaba hallábase vacío como, en la vida, el de sus antiguos
                    moradores.</p>
                <p>Haciendo ángulo a ese sitio de tristes memorias, en el solar donde en mi tiempo
                    obstinábase en durar un vetusto edificio coronado de un balcón que la gente
                    llamaba el Pretorio de Pilatos, un bello teatro con su elegante peristilo da
                    frente a la Escuela Normal, construcción moderna de buen gusto, ocupado por un
                    excelente plantel de educación.</p>
                <p>Yo habría querido recorren a pie y con la devoción de un peregrino, esas calles,
                    y contemplar detenidamente aquellos sitios que fielmente había guardado el
                    recuerdo; pero la velocidad de nuestro carruaje, apenas me daba el tiempo de
                    nombrarlos:</p>
                <p><said>—¡La gasa de Graña! ¡la de Costes! ¡la de Otero! ¡la de Zorrilla! ¡la de
                        Gurruchaga! ¡la de Tedín! ¡la de Puch!</said></p>
                <p>¡Las calles de Comercio! ¡la Merced!...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XV —</head>
                <p>El carruaje volvió con rapidez el ángulo de la calle y se detuvo a la mitad de
                    aquella en que habíamos entrado, delante de una casa en cuya puerta nos
                    aguardaba un grupo de bellas jóvenes.</p>
                <p>Era la familia de Luis.</p>
                <p>¡Qué acogida tan hospitalaria y cariñosa, la suya!</p>
                <p>Habríase dicho que eran mis hijas, con tan confiada efusión me abrazaron.
                    Rosaura, Panchita, Camicha, y el esposo de esta, el bello e inteligente joven
                    Aniseto La Lorre, como sus hermanas, lazo de reconciliación entre aquellos que
                    separó une guerra fratricida...</p>
                <p>Y la preciosa Julia; y las hermosas hijas de Casiana, mi compañera de la
                    infancia... y esta...</p>
                <p>¡Ah! ahí estábamos las dos, ni sombra de nosotras mismas, entre quienes y aquella
                    hora, mediaban tres generaciones allí presentes, llenando en florida secuela el
                    pisado desvanecido y diciéndonos con su alegría:</p>
                <p><said>—¡Adelante!</said></p>
                <p>Al frente, en el extremo del patio sombreado de árboles, perfumado can jazmines y
                    rosales floridos, el comedor, abiertas sus puertas, mostrábanos la mesa servida
                    con el almuerzo que nos aguardaba.</p>
                <p>Manjares exquisitos: carne, huevos y legumbres en las más sabrosas confecciones.
                    El jugo de ese asado que sólo allá se hace; el pollo tostado bajo una capa de
                    pan rallado, aceite, vinagre y perejil. </p>
                <p><said>—Siquiera un bocado de esto —decía Rosaura.</said></p>
                <p><said>—Prueba esto otro —añadió Luis— y sabrás lo que es bueno.</said></p>
                <p><said>—¡Sí, deliciosa! Cuánto tiempo que no comía con tanto apetito. Pero ¡ah!
                        ¿dónde está mi anhelado <seg rend="italic">uchutimpu</seg>?</said></p>
                <p>Risa general.</p>
                <p>Las dos Juanitas, dos vivísimas muchachas que nos servían, desaparecieron
                    corriendo y corriendo volvieron, luego, con una fuente caldosa, humeante,
                    exhalando el rico aroma del culantro y yerba buena que festoneaba sus
                    bordes.</p>
                <p><said>—¡El <seg rend="italic">uchutimpu</seg>!</said></p>
                <p>A esa vista levanté la copa que Luis había llenado y que yo hacía remilgos para
                    gustar, y la bebí de un trago, brindando por aquel antiguo amigo, tan grata al
                    paladar como a la mente, por el sabor y por los recuerdos que evocaba...</p>
                <p>Eran las tres de la tarde y todavía estábamos sentados en interminable sobremesa,
                    rodeados de un círculo que a cada momento crecía y se estrechaba más en torno
                    nuestro: amigos que llegaban, conocidos de otro tiempo.</p>
                <p><said>—¿Quién soy yo? —preguntábame uno.</said></p>
                <p><said>—¿Quién eres tú? Harnerito. Ven a mis brazos, hijo mío.</said></p>
                <p><said>—¡Demonio! ¡Ni de los apodos que ponía se ha olvidado!</said></p>
                <p><said>—¿Y a mí?... ¡Ah! imposible que me recuerdes, por más que llames a tu
                        memoria.</said></p>
                <p><said>—¡Oh! ¡que sí! Eres la reina del Austro; siempre bella, a pesar del tiempo
                        y de la tonelada de grasa que te envuelve.</said></p>
                <p>Esta falange de bellos ojos, son, de seguro, Saravias.</p>
                <p><said>—Sí: nietos de tus contemporáneos.</said></p>
                <p><said>—Basta verlos. ¿Quién, sino ellos, usa en la cara esos luceros?</said></p>
                <p><said>—En cuanto a aquellos, de una legua los reconocería por Figueroas.
                    </said></p>
                <p><said>—Esos otros son Arias.</said></p>
                <p>Y así iba, con gozo y pena a la vez, encontrando en las hijas y los nietos, los
                    rasgos familiares de aquellos que dejé actuando en los caminos de la vida y que
                    ahora ya sólo existían en mi memoria.</p>
                <p>¡Qué pocos habíamos quedado de ese mundo de otro tiempo!</p>
                <p>Vino a interrumpir estas escenas la llegada de una comisión enviada por la Junta
                    organizadora de una fiesta lírico literaria con que la Juventud Católica
                    inauguraba la semana de ovaciones al tercer centenario de Rosa, la bella limeña
                    Patrona de América.</p>
                <p>Formaban esta comisión tres apuestos jóvenes, que pusieron en mis manos una
                    galante invitación, anunciándome que vendrían a buscarme a la hora
                    indicada...</p>
                <p>Cuando aquella noche en entré al teatro, brillantemente iluminado desde su
                    peristilo y lleno de bote en bote de una escogida concurrencia, pareciome
                    hallarme en Colón de Buenos Aires o en el Principal de Lima: tanto, las beldades
                    que ocupaban sus palcos me recordaban a las bellas porteñas y a las encantadoras
                    hijas del Rimac; a estas, sobre todo, por el fulgor andaluz de sus ojos y la
                    gracia modesta y exquisita con que llevaban sus galas.</p>
                <p>A las bellas Chavarria, Arias, Rincón, Tejada y tantas otras, habían sucedido sus
                    nietas, si no más, igualmente encantadoras.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XVI —</head>
                <p>Alzose el telón, y el festival comenzó.</p>
                <p>Seis lindas jóvenes acompañadas de otros tantos caballeros ocuparon el
                    proscenio.</p>
                <p>La orquesta rompió el silencio de expectación con el himno nacional que ellas
                    cantaron, alternando en sus estrofas, con dulcísima armonía, realzada por las
                    varoniles notas de sus compañeros en el majestuoso coro:</p>
                <p>«Sean eterno los laureles...» </p>
                <p>Lágrimas de doloroso enternecimiento subieron del corazón, al recuerdo del tiempo
                    en que, niña, de pie y con devota unción, asida a la mano de mi padre, escuchaba
                    ese canto sagrado, en los días clásicos de la patria...</p>
                <p>La señorita Mercedes Orihuela abrió la parte literaria de la fiesta con un
                    precioso estudio sobre la amistad.</p>
                <p>Campeaba en sus bellas páginas, a vueltas de la gracia del lenguaje y la fluidez
                    del estilo, una erudición varonil de la que parecían burlarse sus lindos
                    picarescos ojos negros y la riente movilidad de su semblante.</p>
                <p>Ella y sus compañeras llenaron la parte musical, cantando las mejores
                    inspiraciones de los maestros modernos con melodiosas voces y gusto
                    exquisito.</p>
                <p>Escuché aquella noche, entre esos cantantes, una voz incomparable, un tenor que
                    brillaría en los más grandes teatros entre Massini y Stagno: Federico Lavin.</p>
                <p>Recitaron, también, y leyeron bellos trozos en prosa y verso, los señores Gómez,
                    Zorreiguieta, Esquiú y otros, dando a la velada un brillante final el joven
                    Bavio con su dulcísimo violín, que me recordó las notas inolvidables del de
                    Sivori, escuchadas allá, en lejano tiempo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XVII —</head>
                <p>Imposible dormir aquella noche.</p>
                <p>Las escenas del largo pasado invadieron mi mente en prolongadas series. Veíame en
                    ellas parte integrante, actuando entre ese mundo de seres desaparecidos.</p>
                <p>Cuando sentí la casi en silencio y que todo en ella dormía, me levanté, abrí la
                    puerta que daba al salón y apoyada en la reja de una ventana, pasé las horas de
                    la noche contemplando el cielo de Salta, resplandeciente de estrellas y aquella
                    fracción de la ciudad, aquella larga calle que de sur a norte la atraviesa,
                    familiar para mí, en otro tiempo, hoy desconocida, con sus casas renovadas y, a
                    esa hora, silenciosas como los mausoleos de un cementerio.</p>
                <p>¿Qué había sido de las familias que las habitaron?</p>
                <p>¿Alicedo, Martínez, Lecer, Sánchez, Navarro?...</p>
                <p>¿Y las beldades que solían asomarse a esos balcones?</p>
                <p>Luisa D., Eloísa N., Panchita D., Dolores T.</p>
                <p>¡Muertas en la flor de la vida!</p>
                <p>¿Y la más bella de todas, aquella incomparable Borja, la de los ojos divinos, la
                    de dientes de nácar entre labios de coral y hechicero lunarcito negro en la
                    blanquísima y sonrosada mejilla?</p>
                <p>¡Ay!... ¡Pluguiese al cielo que ella también, que ella, sobre todos hubiese
                    muerto!</p>
                <p>¿Por qué?</p>
                <p>He de decirlo... </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XVIII —</head>
                <p>Una estrella errante, cruzando el espacio, me recordó aquel misterioso <seg
                        rend="italic">Farol</seg>, el <seg rend="italic">Ninachiri</seg> de los
                    antiguos habitantes calchaquíes, esa ave flamígera que, de tiempo inmemorial
                    aparecía en las noches de conjunción.</p>
                <p>Nadie supo, jamás, de dónde venía ni a dónde iba a ocultarse.</p>
                <p>Veíase, sólo, un foco luminoso bajo dos grandes alas negras que surcaban el aire
                    silencioso vuelo al través de la ciudad perdiéndose entre la sombra.</p>
                <p>Desde 1830, el ave misteriosa desapareció: nadie vio más, el Farol, cuyo recuerdo
                    pasó a las regiones de la leyenda.</p>
                <p>Pero he aquí, que en Enero de 1884, una noche que el calendario señalaba una
                    conjunción, los habitantes del Huaschage, estancia cercana al Rosario de la
                    Frontera, vieron atravesar, volando sobre sus cabezas, un pájaro de grandes alas
                    negras, que llevaba en el pecho un final de luz vívida y se pendió a lo lejos,
                    irradiando en la fronda de los bosques, fantástico reflejo.</p>
                <p><said>—¡El Farol! —exclamé, cuando me refirieron aquella aparición.</said></p>
                <p><said>—Es el carbunclo de la historia natural —arguyó un sabiondo, con acento
                        magistral.</said></p>
                <p><said>—Nada de eso quiero yo averiguar —repliqué. Es el Farol, el centenario
                        Ninachiri, que durante medio siglo ha incubada su nueva vida y renace de sus
                        cenizas— afirmé, dejando al buen hombre escandalizado.</said></p>
                <p><said>—Nada hay tan atrevido como la ignorancia —había dicho— cuando yo me hube
                        alejado...</said></p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XIX —</head>
                <p>Una aureola nacarada comenzó a alzarse detrás del San Bernardo.</p>
                <p>Amanecía. </p>
                <p>Pareciome un soplo aquella noche. ¿Cómo había transcurrido? En las regiones del
                    pasado.</p>
                <p>Temiendo que las madrugadoras sirvientas salteñas sorprendieran aquella vigilia
                    intempestiva, apresureme a cerrar la ventana y volver a mi cuarto.</p>
                <p>Deshice la cama, tomé la ropa de noche, me bañé y comenzaba a vestirme, cuando
                    las dos Juanitas se presentaron, trayendo en las manos, la una un mate, la otra
                    una taza de leche.</p>
                <p>Opté por esta: esa leche, a la que, como a la carne, el terreno salitroso de
                    nuestros campos, da en sus pastos y <seg rend="italic">colpeo</seg>, grosura y
                    sabor exquisito.</p>
                <p>Sabiendo que estaba ya levantada, Panchita vino a reunírseme. Había ya ayudado a
                    vestirse a su madre y servídole el matecito matinal.</p>
                <p>Nada he dicho todavía de esta preciosa hija de Luis Güemes. </p>
                <p>¡Morenita más linda!</p>
                <p>Y un ángel de bondad y abnegación. En la edad del egoísmo juvenil, cuando
                    envanecidas por la lisonja, nos erigimos en ídolos de nuestro propio culto, ella
                    ha hecho el suyo del amor filial.</p>
                <p>Si alguien puede compararse a este ideal de virtudes, es su hermana, la angelical
                    Carmencita.</p>
                <p>Esposa de un joven bello y distinguido, cuyo amor pudo alejarla de sus padres,
                    ello se les ha unido aún más, dándoles en su marido el más cariñoso de los
                    hijos.</p>
                <p>¿Y Luis? ¡Ah! Nunca vi hombre con tanto motivo engreído en su feliz hogar.</p>
                <p>Al despertar, encuentra al lado de su cama a sus gallardos hijos Martín y
                    Domingo, que esperan para asistirlo.</p>
                <p>Nunca rey en su <seg rend="italic">lever</seg> tuvo cortesanos tan solícitos.</p>
                <p>Y cuando ya vestido, se sienta en su sillón, el uno le presenta el mate; y el
                    otro, en un braserito, el ascua, en que aquel exquisito, fumador, que no puede
                    sufrir el humo del fósforo, enciende su cigarro.</p>
                <p>Y, para evitarle toda fatiga, abren su correspondencia; le leen los diarios;
                    discuten con él los hechos de actualidad, le hablan de sus propios asuntos, le
                    exponen sus proyectos y le piden consejos, que para ellos son preceptos.</p>
                <p>Qué dulce es, en los postreros días de la vida, cuando el alma se torna tan
                    sombría, sentirse envuelto en esa atmósfera de amor filial, fruición anticipada
                    de la eterna beatitud.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XX —</head>
                <p>En los siguientes días, miríadas de jóvenes, la segunda generación de los
                    contemporáneos que yo dejé, vinieron, trayéndome al recuerdo la historia de sus
                    padres; historia para ellos ignorada, y que, a esa hora, sus nombres despertaban
                    en mi memoria con todos sus trágicos acontecimientos. </p>
                <p>Allá, en sombrías lontananzas, aparecíanme las encarnizadas luchas de aquellos
                    dos partidos fratricidas:</p>
                <p><seg rend="italic">Patria nueva y Patria vieja.</seg>
                </p>
                <p>Que dividieron tantas glorias y causando tantos desastres.</p>
                <p>Patria nueva: agrupación de ilusos y de mal intencionados que, al frente el
                    enemigo, siempre pronto a invadir el suelo patrio, pedían instituciones cuando
                    no era todavía posible dar sino combates.</p>
                <p>Patria vieja: falange de héroes, que, sin tregua ni descanso, guerreaban, hacía
                    diez años, contra las poderosas huestes españolas.</p>
                <p>Güemes era su jefe; y en sus filas contaban todos los hombres de fuerte brazo y
                    corazón patriota.</p>
                <p>Terrible odio separaba a los de la Patria vieja.</p>
                <p>Y no era que estos fueran a él indiferentes: sufríanlo porque estaban
                    incesantemente ocupados en rechazar al enemigo nacional, cuyas vanguardias
                    estaban siempre a nuestras puertas.</p>
                <p>En tanto, aquellos, todos pertenecientes al elemento civil, retirados y
                    defendidas, meditaban crímenes.</p>
                <p>Suscitaron rivalidades contra Güemes en el ánimo del gobernante de Tucumán,
                    acordando, con este una combinación de pérfida estrategia, por la que, en vez de
                    prestar ayuda contra el enemigo común, ocupó en son de guerra la frontera de
                    Salta.</p>
                <p>Apenas Güemes, colocado entre dos agresiones, acudió a la más apremiante, la
                    fratricida, los de la <seg rend="italic">nueva</seg>, levantaban en la ciudad la
                    bandera de la revolución. Depusieron a las autoridades y alzaron en las calles
                    cátedras en que predicaban una propaganda de odio contra dos defensores de la
                    patria.</p>
                <p>El pueblo, a su vez, rebelose contra ellos y los dispersó, amenazando de muerte a
                    sus caudillos, que huyeron y se ocultaron bajo los altares de los templos, donde
                    Güemes, que llegó a ese tiempo, fue a buscarlos con el abrazo del perdón.</p>
                <p>Nada pudo aquella cordial benignidad contra un odio basado en pasiones mezquinas
                    y villanas emulaciones; odio, por eso mismo implacable y que llegó hasta la
                    traición.</p>
                <p>Y, un día, día de luto para el honor salteño, de la vanguardia realista que, al
                    mando de Olañeta, ocupaba las inmediaciones de Jujuy, destacose una columna, y
                    marchó llevando a su frente, al lado de <seg rend="italic">Barbucho</seg>, su
                    jefe, un hombre que encubría su rostro con el ala del sombrero.</p>
                <p>Mirando en torno con ademán receloso, condujo el paso de la falange, por un
                    sendero extraviado, en los bosques que cubren las orillas del río <seg
                        rend="italic">Grande</seg>...</p>
                <p>Una noche, mientras todo dormía en torno y las estrellas centelleaban en el
                    cielo, las sombras de los héroes que defendiendo la patria murieron victoriosos
                    en el Campo de la Cruz, pudieron ver, con el rubor de la indignación en las
                    pálidas frentes, a un hijo de Salta la leal, la patriota, guiando hacia ella una
                    falange realista, introducirla furtivamente en su sagrado recinto...</p>
                <p>Al amanecer de esa nefanda noche, un hombre, jinete en un caballo negro, espada
                    en mano y dejando en pos un reguero de sangre, llegaba al campamento de los
                    patriotas, caía en brazos de los suyos, y moría.</p>
                <p>Era su jefe, era Güemes, que atraído a una emboscada por un aviso pérfido,
                    encontrose, de repente, cercado de enemigos, de quienes, merced a su arrojo, se
                    libró combatiendo, pero... herido de muerte.</p>
                <p>Mas, ni la sangre del héroe, objeto principal de su odio, porque lo era de su
                    envidia, fue bastante a aplacar la saña de los de la Patria nueva contra los de
                    la Patria vieja.</p>
                <p>Al contrario, los dos bandos, el uno deudor, el otro vengador, alzaron banderas,
                    más que nunca enemigos, sin que la prudencia de sus caudillos, los Zorrilla, los
                    Solá, los Zuviría, los Gorriti, los Puch y los With, pudieran atenuar la
                    maléfica influencia de ese odio, que se prolongó, sobreviviendo a los nombres de
                    Patria nueva y Patria vieja, encarnado en todas las agrupaciones sociales, vivo,
                    tenaz.</p>
                <p>Y sus víctimas, el joven y bello Benjamín Güemes, Eustoquio Moldes, Morales,
                    Olivera, aparecíanseme en el recuerdo y pasaban, pálidas y ensangrentadas...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXI —</head>
                <p>Dulces risas en torno mío, rompieron la sombría remembranza.</p>
                <p>Eran las nietas de esos terribles contendientes: un plantel de lindes jóvenes, de
                    apuestos caballeros de semblante franco y leal; esposos y novios que cambiaban
                    tiernas miradas y palabras che amor.</p>
                <p>Sus padres, en una santa concordia, habían olvidado aquel funesto pasado que
                    ellos ignoraban, quizá, en tanto que yo, hasta esa hora lo recordaba con
                    culpable rencor. </p>
                <p>¡Ah! ¡cuántas sublimes virtudes guardan, todavía, los hijos de aquel amado
                    suelo!</p>
                <p>Yo los contemplaba con admiración, avergonzada de encontrarme tan inferior en el
                    nivel moral; reconociendo con profunda pena que el caudal de bondad que de allí
                    llevé conmigo, habíalo ido dejando, como su vellón los corderos, en las zarzas
                    del camino, a través de esos grandes centros de civilización, de descreimiento y
                    de egoísmo.</p>
                <p>Humillada y poseída de una devota unción, elevé el corazón a Dios y le di gracias
                    por haberme permitido ir a ungir mi alma con esos santos ejemplos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXII —</head>
                <p>¡Qué serie de lejanas memorias en el ambiente saturado del aroma de los jazmines
                    y mosquetas que descolgaban sus floridos ramos desde lo alto de los balcones,
                    sobre esas calles de edificios renovados, pero cuyo pavimento conserva, todavía,
                    las mismas losas que hollaron mis pies de niña!</p>
                <p>Aquí, entre la casa que fue de los Ojeda, y la de Santillán, ahora habitada por
                    otros dueños, abría su grande puerta la escuela de Velazco.</p>
                <p>Dos graciosas construcciones, ligeras y confortables, han reemplazado el viejo
                    caserón de Alberro, en aquel tiempo alquilado por el gobierno para el plantel de
                    enseñanza, fundado por aquel distinguido profesor, a quien como a todos los
                    emigrados del Alto Perú, mi padre, entonces gobernador de Salta hacía dar
                    raciones y alojamiento.</p>
                <p>Allí, en un salón vetusto, mientras el Doctor Velazco daba lecciones de griego y
                    latín a un grupo de jóvenes su esposa rodeada del mundo minúsculo, nos enseñaba
                    lectura, escritura y doctrina cristiana, cuidando, además, de dar a nuestros
                    modales la distinción que ella en alto grado poseía.</p>
                <p>Y cuando, llegada la hora del recreo, nos llegada la enviaba a jugar en el patio
                    y se quedaba sola, rezaba y lloraba sobre las cabezas de sus hijos, como después
                    vi llorar a mi madre sobre nosotros, cuando vinieron, para ella, también, los
                    días del destierro.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXIII —</head>
                <p>En frente a la Escuela, en su casa solariega, vivía todavía en mi tiempo doña
                    Manuela Castellanos, hermana de mi bisabuelo; abolenga, ella misma, del mundo de
                    Arias y Castellanos que pueblen Salta.</p>
                <p>Dama acaudalada en oro y virtudes, poseíala un vicio, un horrible pecado: el
                    juego.</p>
                <p>Ni los ruegos de los hijos, ni las amonestaciones del confesor, nada podía
                    apartarla de esa terrible pasión.</p>
                <p>En aquella época de grandes negocios entre los ricos <seg rend="italic"
                        >muleteros</seg> del Perú y los hacendados invernadores de la provincia,
                    corría en Salta como agua el dinero, y se jugaba mucho y fuerte. </p>
                <p>No pocos salones aristocráticos, en medio de sus fiestas, daban pase al <seg
                        rend="italic">tapete verde</seg>, que se instalaba con ellos, atrayendo en
                    torno suyo multitud de interesados, ansiosos, trémulos de emoción, y olvidados
                    del valse y del <seg rend="italic">minuet</seg>.</p>
                <p>Doña Manuela Castellanos era siempre de esas partidas.</p>
                <p>Jugadora audaz, no retrocedía ante los<seg rend="italic"> ases</seg> y los <seg
                        rend="italic">doses</seg>.</p>
                <p>Al contrario, enardecíanla más los reveses; y sucedíale una y otra vez, perdida
                    hasta la última onza de las que llevara al juego rellenos los bolsillos y saco,
                    volver a su casa, una y otra vez también, y llenarlos de nuevo.</p>
                <p>Este desarreglo económico cesó cuando los hijos, doña Manuela Castellanos,
                    llegados a la edad de la barba, interpusieron la autoridad filial entre su
                    señora madre y la mesa de juego. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXIV —</head>
                <p>Martita, última hija de la señora Castellanos, era una solteroncita de cuarenta
                    años, si no bella, graciosa, elegante y sentimental.</p>
                <p>Amiga de la señora Velazco, reprendíala sus tristezas, achacábalas a cobardía; y
                    la exhortaba al olvido y a la distracción.</p>
                <p><said>—Si estás lejos de tu país, te hallas al lado de tu esposo —oí que lo dijo
                        un día— ¿qué importa la patria natal, si se vive en esa patria del alma: un
                        corazón que nos ama?</said></p>
                <p><said>—¿Y por qué tú has desdeñado hasta ahora esa venturosa morada? —replicó
                        sonriendo la señora Velazco.</said></p>
                <p>Martita palideció.</p>
                <p><said>—¡Ah! —dijo con voz apagada— ¡pluguiera a Dios que hubiera muerto el día
                        que de ella, la más negra de las traiciones me arrojara!</said></p>
                <p>Aquella repentina explosión asustó a la señora Velazco, que abrazando a su amiga: </p>
                <p><said>— Perdóname —le decía— perdona querida mía, el haber tocado una herida que
                        tu serena alegría hacía imposible adivinar. En nombre del afecto que nos
                        une, ¡habla! ¡confía a tu amiga el dolor que vive latente en tu radiosa
                        existencia!</said></p>
                <p>Martita dio con disimulo una mirada en torno.</p>
                <p>La maestra comprendió,</p>
                <p>Y dando un elogio a la estudiosa contracción con que para escuchar habíame
                    quedado inclinada sobre mi libro, me mandó a recreación.</p>
                <p>¡Cuánto se engaña quien cree engañar a los niños!</p>
                <p>Así yo, fingí obedecer; pero di luego media vuelta y volví furtivamente por otro
                    lado, en la esperanza de <seg rend="italic">recrearme</seg> con el relato de
                    Martita.</p>
                <p>¡—Solemne chasco! Habían cerrado el salón de clases; y cuando pasada la
                    recreación, lo abrieron la señora de Velazco estaba meditabunda ; pero Martita
                    había recobrado su plácida serenidad.</p>
                <p>Y yo quedeme con el curioso anhelo de conocer la historia de esa traición <seg
                        rend="italic">negra</seg>, (alguna horrible africana que arrojara a Martita
                    del paraíso que moraba su alma).</p>
                <p>Desde entonces, mi atención se fijó en Martita.</p>
                <p>Apartando los ojos del libro, fijábalos en ella, y más de una vez vi sombras
                    cruzar fugaces su frente y oscurecer la límpida luz de sus pupilas.</p>
                <p>¿Qué sería ello?</p>
                <p>Un día lo consulté a la <seg rend="italic">Larguncha</seg>.</p>
                <p>Era esta una joven costurera que venía dos veces por semana a repasar la ropa de
                    la casa y a quien los niños hacíamos quedar días enteros ocupada en contarnos
                    cuentos.</p>
                <p>Estos relatos eran pagados a peseta por oyente, y no nos quejábamos, porque nada
                    tan sabroso y fantástico, desde el exordio hasta el epílogo, como los cuentos de
                    la Larguncha. </p>
                <p>Era, además, la crónica de Salta: todo lo sabía; desde que pusieron la primera
                    piedra de sus cimientos, hasta la hora presente: origen de las familias, su
                    historia, con los sucesos más ocultos habidos en el seno de estas: todo.</p>
                <p>Este largo y profundo estudio social, debíalo Larguncha, no sólo a las propias
                    observaciones, cosechadas en medio del ejercicio de su humilde labor, sino a las
                    de su madre y su abuela como ella, y desde su juventud, costureras a
                    domicilio.</p>
                <p>Sentada en medio al círculo infantil que, con la boca abierta la escuchaba; sobre
                    las rodillas la costura, y los dedos y el aguja en vertiginoso movimiento,
                    Larguncha nos refería las maravillosas leyendas de Blanca Flor; de la Sirena del
                    Bermejo, de la subterránea Salamanca.</p>
                <p>Y descendiendo de lo fantástico a lo real narraba con largos comentarios
                    salpicados de sal ática, la historia antigua de las familias de Salta; relatos,
                    ora cómicos, ora sombríos, como por ejemplo, el cruel despotismo doméstico del
                    acaudalado Costas, que había hecho de su casa una cartuja, donde vestidas de
                    sayal, guardaba a su esposa y a sus hijas en incomunicación y encierro
                    absolutos; encierro e incomunicación que ellas rompían durante la siesta del
                    ogro, escabulléndose por una puerta abierta secretamente entre la fronda, al
                    fondo del huerto, que les daba paso a la casa de las señoras Pucheta, piadosas
                    protectoras de aquellas escapadas.</p>
                <p>Allí las reclusas tenían guardarropa con los vestidos y galas mujeriles, que se
                    apresuraban gozosas a echar sobre sus cuerpos ávidos de adornos, para ir a ver a
                    sus parientes, aspirar el aire de las calles, visitar las tiendas, comprar
                    dijes, charlar, reír, vivir de la vida de los demás, durante dos o tres horas, y
                    volver a encerrarse en su purgatorio, como almas en pena, hasta que una
                    apoplejía fulminante llevó, un día, al <seg rend="italic">hoyo</seg>, a aquel
                    tirano —concluyó Larguncha, cortando con los dientes de su costura en la última
                    puntada...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXV —</head>
                <p>Así, desde que le hube repetido la lúgubre frase de Martita:</p>
                <p><said>—¡Oh! ¡sí! —exclamó Larguncha, con un arranque de indignación— fue en
                        verdad la traición, la más negra de las traiciones, ¡infame Felipe
                        García!</said></p>
                <p>Martita lo amó desde el primer momento, con una pasión fanática que él también
                    parecía participar.</p>
                <p>Era ese pícaro un bello capitán del ejército que una equivocada maniobra derrotó
                    en Vilcapugio.</p>
                <p>Verse, amarse y cambiar promesas, todo esto tuvo lugar y se acentuó en los cortos
                    días de paso al Perú, en busca del ejército realista, llevando en perspectiva
                    batallas y diarios combates. </p>
                <p>Martita quedose llorosa, el alma dividida entre el dolor y la esperanza.</p>
                <p>A medida que el tiempo pasaba, esta pena hacíase más acerba, mezclándose a ella
                    supersticiosos terrores, que Martita procuraba, aunque en vano, combatir con
                    plegarias.</p>
                <p>Los matices de la aurora, los rojos celajes de la tarde, el silencio de la noche,
                    los tumultuosos ruidos del día, en todo esto Martita veía siniestros
                    augurios.</p>
                <p>Con frecuencia, presa de dolorosos ensueños, despertaba pálida, bañada la frente
                    de sudor frío, palpando anhelante el anillo de alianza, que soñaba había
                    desaparecido de su dedo, arrancado por un fantasma, que al desvanecerse en la
                    sombra, se volvía para mirarla, mostrándole las facciones de García.</p>
                <p><said>—¿Ha muerto? —preguntábase Martita con angustia— ¿Va a morir? ¿Qué me dicen
                        estos presagios?</said></p>
                <p>Agitada por tales terrores, Martita hizo un Cristo: ofreció el Cristo venerado en
                    el santuario de Sumalao, ir de rodillas las nueve leguas que median entre Salta
                    y ese lugar de oración, para hacer en él una devota novena, si su amado volvía
                    sano y salvo de aquella terrible campaña.</p>
                <p>Y aguardaba, entre el temor y la esperanza.</p>
                <p>Y en pos a los anuncios de próximas batallas, siguieron largos días de ansiosa
                    expectación, de silencio siniestro; y zumbando en el aire, esos rumores
                    misteriosos, nuncios de las catástrofes.</p>
                <p>Una noche, en fin, un correo, cansado el caballo, y él mismo, falto de aliento
                    llegaba de Potosí, trayendo la noticia de la desastrosa derrota en que el
                    inoportuno eco de un clarín, cambió la acción vencedora de nuestro ejército, en
                    los campos de Vilcapugio.</p>
                <p><said>—¡Felipe! ¡Felipe! —clamaba Martita, en demanda de su novio, a los
                        dispersos de Hallohuma, que, uno a uno llegaban, los restos del deshecho
                        ejército. </said></p>
                <p><said>—Murió en Vilcapugio —respondíanle. Todos lo habían visto caer en la
                        funesta jornada.</said></p>
                <p>Martita, postrada por el dolor, caída en tierra, invocaba a la muerte, llorando
                    con llanto desesperado.</p>
                <p>Pasados los Primeros momentos de dolorosa exacerbación, la desolada novia cortó
                    su hermosa cabellera, vistió luto, en tanto que cambiara los negros tules de la
                    viuda, por el velo blanco de religiosa, en las Carmelitas de Córdoba.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXVI —</head>
                <p>Tres meses habían pasado sobre aquellos desastres.</p>
                <p>El ejército destruido, rehacíase y revivía de entre sus ruinas.</p>
                <p>¡Ah! no así el alma de Martita, extinguida toda esperanza, había muerto cuanto
                    hace dulce la existencia. </p>
                <p>Su elegante dormitorio, perfumado, tapizado de blondas, y cuya ventana adornaban
                    jazmines y claveles, habíase trasformado en una capilla ardiente, alumbrada por
                    cirios funerales.</p>
                <p>Allí Martita, aislada y sola, preparábase a dejar patria, hogar y familia, para
                    ir a encerrarse en un convento.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXVII —</head>
                <p>Una noche que, postrada en tierra y la frente entre las manos, oraba con el
                    pensamiento en la eternidad, Martita sintió el paso de un jinete detenerse bajo
                    su ventana, y en los postigos cerrados llamar con tres golpes, golpes conocidos,
                    inolvidables, en otro tiempo con anhelo aguardados.</p>
                <p>Martita se estremeció.</p>
                <p>Quiso alzarse, correr a la ventana; pero sus miembros se habían paralizado y la
                    sangre heládose en sus venas. </p>
                <p>Dos, tres golpes se repitieron, y una voy que resonó en el corazón de Martita
                    como un eco del cielo, pronunció su nombre.</p>
                <p>Martita exhaló un grito y cayó sin sentido.</p>
                <p>Gozosas exclamaciones la volvieron en sí...</p>
                <p>Su familia la rodeaba y Felipe estaba a sus pies.</p>
                <p>La enamorada joven no podía creer a sus ojos.</p>
                <p>Aquella dicha parecíale un sueño: palpaba los cabellos de su novio, su frente, su
                    pecho, buscando los latidos del corazón, porque no podía persuadirse que estaba
                    vivo.</p>
                <p>Y cuando la hubo referido Felipe cómo habiendo quedado moribundo en el campo de
                    batalla, un indio compasivo, lo arrancó de entre las garras de los buitres, que
                    habían ya caído sobre él, y lo llevó a su choza, donde curó sus heridas y le dio
                    vida y salud con una yerba maravillosa, secreto de dos indígenas:</p>
                <p><said>—¡Un milagro! —exclamó Martita.</said></p>
                <p>Y cayendo de rodillas, dio gracias al venerado Cristo de Sumalao, y le prometió
                    mentalmente cumplir sin demora su veto.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXVIII —</head>
                <p>Qué radiosos corrían los días para Martita, entre la felicidad presente y la
                    proximidad de otra más grande, todavía.</p>
                <p><said>—Así serán los gozos del cielo —pensaba la enamorada joven, aprontando sus
                        galas de novia.</said></p>
                <p>Para colmo de dicha, la bella Irene Laas, su compañera de infancia y la más
                    querida de sus amigas, llegó de la Frontera, donde vivía con su familia,
                    expresamente —dijo ella— para prender el velo de desposada, colocar, con gracia,
                    sobre su frente la corona de azahares, y escoltarla, camino del altar.</p>
                <p>Gritos de júbilo, besos y abrazos, que Felipe suplicó participar, favor que le
                    fue concedido por la intención de Martita, y otorgado con gracia encantadora por
                    su complaciente amiga que desde esa hora, dando entera confianza al novio de
                    aquella, sonreíale y le tendía los brazos.</p>
                <p>Con todo esto, Martita estaba en la gloria. Amar a Felipe o a Irene ¿no era
                    amarla a ella?</p>
                <p>Así, cuando le sucedía encontrar a estos juntos, lado a lado y hablando quedo:
                    —de mí se ocupan —pensaba— de seguro conciertan alguna dulce sorpresa a mi
                    felicidad.</p>
                <p>Y era esta tan grande, que Martita comenzó a sentir un miedo supersticioso y
                    recordó su voto y la nueva promesa que hiciera de inmediato cumplimiento.</p>
                <p>Para substraerse a la oposición de los suyos, Martita había ocultado la
                    naturaleza de su voto, que sólo confió al anciano cura de Sumalao, quien después
                    de haberlo combatido, llamándolo temerario, hube de admitirlo y darle su
                    bendición.</p>
                <p>A él se dirigió Martita, pidiéndole el auxilio y el secreto necesario a su
                    ejecución.</p>
                <p>El viejo cura dirigió el asunto con diplomática discreción. </p>
                <p>Por una carta dirigida a la señora Castellanos, pedíale recordar a su hija el
                    voto que, en demanda de un milagro, hizo ante la veneranda imagen del
                    Crucificado que se adora en Sumalao</p>
                <p>Y concluía exhortando a la señora, pues el milagro se había verificado, a mandar
                    cumplir el voto.</p>
                <p>La señora Castellanos, que era muy timorata de Dios, y creía, además, que sólo se
                    trataba de una novena, ordenó que se aprontase un carruaje, flores, docenas de
                    cirios y otros exvotos para ofrendas al Santuario, y Martita diciendo adiós por
                    nueve días a Felipe y a Irene, que la acompañaron hasta el río de Arias, partió
                    conducida por su hermano Alejo, quien, dejándola al lado del cura en la casa
                    parroquial de Sumalao, regresó a Salte el mismo día.</p>
                <p>Pocas horas después, Martita, escoltada por el viejo sacristán del Santuario y
                    dos indias calchaquíes, fuertes andadores a pie, regresó hasta la misma playa de
                    Arias, donde, vistiendo tosco sayal, el rostro cubierto con un tupido velo
                    negro, cayendo de rodillas, emprendió la penosa peregrinación, seguida y
                    vigilada, a lo lejos, por el sacristán y las indias calchaquíes.</p>
                <p>Durante muchos días los habitantes de las estancias y ranchos de la comarca
                    vieron con temeroso asombro aquella extraña penitente, cruzando los caminos de
                    rodillas y dejando en pos una huella de sangre.</p>
                <p>De unos a otros, la historia de aquella aparición se difundió en los pueblos
                    vecinos, y llegó a Sumalao, llenando de inquietud el alma del cura, que se
                    arrepintió de haber dejado cumplir el imprudente voto.</p>
                <p>Un día, el viejo sacristán y las indias calchaquíes llegaban al Santuario
                    trayendo a Martita acostada en una cama de ramas.</p>
                <p>En mitad del camino, sus rodillas desgarradas, no pudieron ya sostenerla.</p>
                <p>Y así rezó los nueve días de su novena y así regreso a Salta: postrada, inmóvil,
                    pero radiante de contento, en el labio los nombres de Felipe y de Irene...</p>
                <p>Pero Irene y Felipe se habían ausentado; ausentado sin prevenirle: ella llamada
                    por su familia a la Frontera; él con los restos del ejército, en retirada a
                    Tucumán.</p>
                <p>¡Qué dolorosa sorpresa! Martita no podía creerlo. ¡Cómo!... ¡partir sin un adiós,
                    sin una explicación de esa extraña conducta!</p>
                <p>¿Habríanse ofendido por su misteriosa tardanza? Quizá.</p>
                <p><said>—Pero cuando sepan el motivo que me retenía lejos de ellos... ¡Ah! entonces
                        —decía— habrán de amarme más, todavía.</said></p>
                <p>Y Martita, confiada en el amor y la amistad, reclinábase en aquella esperanza,
                    que creció en su alma, y le devolvió la serenidad.</p>
                <p>Bien la necesitaba para las eternas horas de inmovilidad en que la dolencia
                    física retenía su cuerpo.</p>
                <p>Martita las pasaba escribiendo a Felipe y a Irene cartas en las que derramaba su
                    alma. </p>
                <p>¡Silencio! ¡Ninguna respuesta! ¿Qué era aquello?</p>
                <p><said>—Interceptan nuestra correspondencia —decíase Martita, firme en su fe ciega
                        y confiada.</said></p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXIX —</head>
                <p>Entre tanto, la salud volvía desterrando insomnios de la almohada de Martita, y
                    trayendo a sus miembros fuerza y flexibilidad.</p>
                <p>Pero cuando la plena convalecencia llegaba, con su cortejo de dulces emociones y
                    de ideales ensueños, llegó también la noticia de que en el Rosario de la
                    Frontera, de paso a Tucumán, en la iglesia parroquial, con grande pompa, y en
                    presencia de los jefes del ejército, el Capitán Felipe García y la bella Irene
                    Laas, habíanse unido en matrimonio.</p>
                <p>Sin exhalar un ¡ay! Martita cayó como muerta en el sitio donde recibió la
                    terrible nueva.</p>
                <p>Los esfuerzos de la ciencia y los tiernos cuidados de los suyos, lograron
                    volverla a la vida. Pero durante mucho tiempo, Martita no pudo darse cuenta de
                    lo que por ella había pasado...</p>
                <p>Cuando, en fin, la luz se hizo en su mente, vio a su cabecera un pliego
                    cuidadosamente sellado y a ella dirigido.</p>
                <p>Roto el sello y abierto el pliego, ¡Martita encontró, dentro de una hoja de papel
                    vacía y muda, un anillo de alianza que cambió con Felipe!</p>
                <p>A su vista, ante esa prenda que le representaba la doble infamia de que había
                    sido víctima, ¡Martita sintió, al impulso de una profunda indignación, morir en
                    su alma, dolor, amor, todo!....</p>
                <p>Alzose, erguida, fuerte; y sobre las ruines del pasado muerto, esparció una
                    serenidad que se reflejó en su semblante y devolvió a su labio la sonrisa,
                    defraudando a sus amigas, cordiales enemigas, en la grata esperanza de
                    contemplar su duelo... </p>
                <p>Larguncha daba siempre fin a sus relatos con una mirada a sí misma: —Gracias al
                    cielo —dijo entonces— el trabajo incesante y fatigoso, la preservaba a ella de
                    esas borrascas en que naufraga el alma.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXX —</head>
                <p>En busca de una amiga de infancia, la bella Mercedes L., religiosa en las
                    Carmelitas de San Bernardo, fui un día a este monasterio.</p>
                <p>Allí, huyendo de los cruentos rigores de una madre por demás severa, Mercedes
                    había ido a sepultar su belleza y sus juveniles fusiones.</p>
                <p>Allí, vosotras, también, Carmela, Genoveva, llorabais, todavía, quizá, una un
                    amor desdeñado; otra un imposible...</p>
                <p>Este convento perteneció en otro tiempo a los frailes Belermitas.</p>
                <p>Yo conocí, siendo muy niña, al ultimo de ellos, personaje de arrogante apostura:
                    alto, esbelto, de larga barba blanca; armado de su inseparable estuche de
                    cirujano, recorriendo a toda hora las calles, en demanda de enfermos pobres a
                    quienes curar. ¡Un santo!</p>
                <p>Vivía como la yedra, apegado a los muros de su convento, transformado en cuartel,
                    y él mismo, el hombre de la ciencia de la medición y de la plegaria, era parte
                    integrante de aquella agrupación de hombres, groseros unos, descreídos otros, y
                    todos consagrados a matar y destruir.</p>
                <p>Un día, en ese cuartel, mi padre, colocado en una situación difícil, dio una
                    prueba relevante de la rara energía de su carácter.</p>
                <p>Acuartelábase en San Bernardo el escuadrón Granaderos de Colombia, de funesta
                    recordación.</p>
                <p>Fragmento de aquel ejército que, desde las sábanas de Venezuela y las vertientes
                    del Pichincha, a través de una larga guerra a muerte, entre victorias y
                    derrotas, llegó vencedor a las planicies de Potosí, traía consigo los vicios y
                    delitos contraídos en aquel guerrear continuo, y devastador. </p>
                <p>Al mando del Capitán Domingo Matutí, desertó su bandera, y en marchas forzadas,
                    ejerciendo toda suerte de violencias a su paso por Bolivia, refugiose en la
                    República Argentina.</p>
                <p>El General Arenales, Gobernador de Salta, lo recibió bien; dio cuenta al Gobierno
                    Supremo de la presencia de esta fuerza en el territorio de la república,
                    ordenando previamente su internación al interior.</p>
                <p>Acaeció esto en momentos que la frontera se sublevaba contra el gobierno de
                    Arenales, y el General Pache Gorriti y el coronel Manuel Puch, sus caudillos, al
                    mando de una división, marchaban sobre Salta.</p>
                <p>Matutí con su escuadrón, encontrola en el Pasaje.</p>
                <p>Habló con ellos; y cuando hubo sabido sus intenciones, aquel llanero, soldado de
                    baja extracción, falta de sentido moral, y hambriento de combates, ofrecioles su
                    ayuda contra el gobierno que lo había amparado.</p>
                <p>Los revolucionarios hallábanse escasos de armas y de soldados veteranos. </p>
                <p>La división que conducían, componíase de multitudes.</p>
                <p>Sabían que una fuerza de línea venía contra ellos; y que todo auxilio les era de
                    vital necesidad.</p>
                <p>Admitieron por tanto el que se les ofrecía; y Pache Gorriti, y Manuel Puch, ambos
                    la lealtad y el honor personificados, recibieron en las filas de sus honrados
                    gauchos, a aquel insigne pícaro.</p>
                <p>¡Aberraciones inherentes a la guerra civil!</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXXI —</head>
                <p>¡Triunfaron!</p>
                <p>Así, la guarnición que defendía las trincheras de la ciudad, como el cuerpo de
                    línea que, al mando del Coronel Bedoya les salió al paso en Chicoana, todo cedió
                    al formidable empuje de la hueste formada con los guerrilleros de Güemes y los
                    solados de Bolívar.</p>
                <p>Derrocado Arenales, nombrose un gobierno provisorio, y se convocó a las Cámaras
                    para una nueva elección.</p>
                <p>Las tropas fronterizas pidieron ser licenciados, y volvieron a sus hogares,
                    quedando los colombianos de guarnición en la ciudad.</p>
                <p>Pero no tardaron, el gobierno y los jefes de la revolución, en arrepentirse de
                    esta imprudente confianza.</p>
                <p>Aquellos soldados, acostumbrados al vandalismo de la guerra a muerte que durante
                    largos años sostuvieron contra los realistas, ellos y sus desórdenes. Violaban
                    los domicilios, amenazaban a los ciudadanos, insultaban a las señoras, se
                    embriagaban, se reñían y apuñaleaban en las calles.</p>
                <p>La ciudad estaba aterrada.</p>
                <p>El Gobernador, hombre honorable pero escaso de fibra, declarábase incapaz de
                    medida alguna para reprimir la audacia de aquellos forajidos.</p>
                <p>Pero había un hombre al que Salta acudía en esas situaciones extremas, un hombre
                    de alto consejo, de prontas resoluciones y enérgica ejecución y cuya influencia
                    tutelar nunca invocaba en vano.</p>
                <p>Este hombre era el general José Ignacio Gorriti, su Diputado en el primer
                    Congreso sudamericano, el vencedor de Río Chico; de quien Pache Gorriti era
                    hermano.</p>
                <p>Concluida la guerra sagrada, retirado en el campo, era la paz del hogar y las
                    dulzuras de la familia, ocupábase en restaurar su fortuna, que disminuyó
                    grandemente, prodigando auxilios continuos en dinero y hacienda, a los ejércitos
                    de la Patria.</p>
                <p>Una Comisión de la Cámara Provincial fue a buscarlo en su retiro, y conjurándolo
                    en nombre de sus conciudadanos, amenazados en vidas e intereses, decidieron a
                    aquel hombre incansable en el servicio de su país, a ir, abandonándolo todo, a
                    hacerse cargo, otra vez, de aquel gobierno, entonces asentado sobre un volcán.
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXXII —</head>
                <p>Asumido el mando: Gorriti convocó la Guardia Nacional, encargándole la guarnición
                    de la ciudad.</p>
                <p>Llamó a Matutí, y éste, que no admitía órdenes de nadie, hubo de obedecer, y
                    acudió.</p>
                <p>Gorriti, después de reprocharle los desmanes de sus soldados, ordenole
                    mantenerlos en riguroso encuartelamiento.</p>
                <p>Matutí protestó, y alzando la voz con insolencia, osó proferir amenazas.</p>
                <p>Con perfecta sangre fría, y con su voz grave y poderosa, Gorriti llamó:</p>
                <p><said>—¡Sargento de guardia!</said></p>
                <p>Un arrogante nacional presentose, haciendo el saludo militar.</p>
                <p><said>—Un centinela de vista al coronel Matutí —ordenó.</said></p>
                <p>Y tomando su sombrero, salió con sus ayudantes Borige y Bustamante, dirigiéndose
                    al cuartel de los colombianos. </p>
                <p>Llegado allí, llamó al Capitán de cuartel, y le ordenó formar la tropa en el
                    patio.</p>
                <p>La serenidad imponente del Gobernador, y el acento autoritario de su voz,
                    subyugaron al oficial, que, automáticamente obedeció.</p>
                <p>Gorriti, entonces, avanzando hasta el centro del cuadro:</p>
                <p><said>—Amigos míos, —les dijo— hemos dado los mejores años de nuestra vida a la
                        conquista de la Independencia. Después de largo batallar, la hemos
                        conseguido: somos libres. Ni un solo enemigo nos queda ya que combatir en
                        toda la extensión americana.</said></p>
                <p>Por tanto, nuestras armas sonnos ya inútiles.</p>
                <p>Nosotros las hemos arrojado para empuñar el arado y sembrar nuestros hermosos
                    campos, que nos dan opimas cosechas, y nos devuelven las riquezas que devoró la
                    guerra.</p>
                <p>Heos ahí, con el inútil fusil al brazo; pero solos, sin familia ni hogar.
                    ¿Queréis hacer como nosotras? ¿Queréis hallar todo esto en el trabajo? </p>
                <p><said>—¡Sí! ¡Lo queremos! —respondió una inmensa exclamación.</said></p>
                <p><said>—Venid, pues, a deponer vuestras armas en el lugar sagrado, donde las
                        tomasteis para libertar medio mundo. Seguídme —ordenó.</said></p>
                <p>Y los guió al cuarto de banderas, al pie del pabellón colombiano, donde,
                    subyugados por el ascendiente misterioso del hombre que los conducía, aquellos
                    bandoleros, transformados de pronto en hombres de paz, dejaron, uno tras otro,
                    sus fusiles.</p>
                <p>El Gobernador añadió, descubriéndose y saludando:</p>
                <p>Heos aquí, ciudadanos argentinos; con iguales derechos que nosotros al ejercicio
                    de la libertad y al goce de los tesoros que nos promete la virgen fertilidad de
                    nuestro suelo.</p>
                <p>Sois jóvenes, y no conocéis de la vida, sino las miserias de una larga guerra.
                    Venid a gozar las dulzuras de la paz.</p>
                <p>En tanto que formáis vuestros hogares, habitad en los nuestros; sed parte
                    integrante de nuestras familias. ¿Lo queréis? </p>
                <p><said>—Lo queremos.</said></p>
                <p><said>—¡Lo queremos! —respondieron, repitiendo este asentimiento en unánime
                        exclamación.</said></p>
                <p><said>—Pues bien —concluyó el Gobernador— todo saludable propósito debe tener
                        cumplimiento inmediato: el vuestro está realizado. Este sitio no es ya un
                        cuartel militar, sino una morada de paz y descanso, donde agasajados por
                        vuestros nuevos conciudadanos, e instruidos por hombres venerables que os
                        darán la noción de los deberes y derechos del ciudadano en sus vínculos
                        sociales, os preparareis para entrar en vuestra nueva existencia.</said></p>
                <p>Volved a vuestras <seg rend="italic">cuadras</seg>, de hoy más transformadas en
                    apacibles viviendas, donde comenzaréis a ensayar la vida del hogar, dividida
                    entre el trabado, dos goces que este produce, y el dulce amor de la familia.</p>
                <p>A esa orden dada por una voz que poseía el don de suprema autoridad y de
                    convicción profunda, aquellos vándalos, avezados a la violencia, pero, como
                    todos los que han vivido lejos de los centros sociales exentos de escepticismo,
                    en medio a su inconsciente corrupción, cual niños, curiosamente anhelantes ante
                    la promesa de un bien no conocido, batiendo palmas, obedecieron con plácida
                    docilidad...</p>
                <p>En tanto que esta sumisión se efectuaba, los Ayudantes, Borige y Bustamante
                    recorrían la ciudad, iniciando a los vecinos en la idea del Gobernador, y estos
                    segundándola, apresurábanse a enviar a los huéspedes de San Bernardo, camas y
                    ropas de paisano.</p>
                <p>El antiguo refectorio de los Belermitas se habilitó instantáneamente, lloviendo
                    en él, confeccionadas en las mejores cocinas de Salta, exquisitas refacciones,
                    que sacerdotes ilustrados servían a sus neófitos, instruyéndolos, entre brocados
                    y sonrisas, con piadosas pláticas.</p>
                <p>Breve: como por obra de encanto, en el corto espacio de dos a cinco de la tarde,
                    el bullicioso cuartel habíase convertido en casa de ejercicios, antes que sus
                    indómitos moradores pudieran darse cuenta del poderoso influjo que los había
                    subyugado. </p>
                <p>El Gobernador se separó de ellos riendo con sorna, y volvió a su prisionero, que
                    poseído de rabia, dentelleaba el escaso bigote de cholo llanero.</p>
                <p>Gorriti, alejados sus compañeros, platicó con él, largamente, a solas.</p>
                <p>¿Qué argumentos empleó en esa conferencia, comenzaba a gritos de rebelión,
                    convertidos luego, en monosílabos de asentimiento? Nadie pudo saberlo; pero al
                    salir de ella el terrible caudillejo tenía el semblante radioso de quien lleva
                    en sí la promesa de una dicha anhelada.</p>
                <p>En efecto, pocos días después, la bella Luisa Ibazeta, diole, con su mano, el
                    amor que hasta entonces, con desdenes le rehusara.</p>
                <p>Inducido por su esposa, retirose al campo, donáronle: éste una heredad, aquél una
                    centena de vacas; otros, tropillas de caballos y utensilios de labranza.</p>
                <p>En medio a ese sano ambiente, el hombre de guerra comenzaba a transformarse en
                    hombre de trabajo. </p>
                <p>Como sus soldados, que, del claustro de la casa de ejercicio en que se tornara su
                    cuartel, salieron, mansos, alegres y contentos, unos a renovar su antigua vida
                    de los Llanos, domando potras y repuntando ganado cabalgados en veloces
                    caballos, a través de las pampas de la Frontera; y otros a establecerse en la
                    ciudad y ejercer el trabajo en los talleres de la industria, así él, su jefe,
                    habría olvidado su antigua vida de desórdenes y violencias, en la paz de su
                    hogar campestre.</p>
                <p>Por desgracia para él, tuvo ocasión de acercarse al terrible Quiroga; y aunque
                    fue para combatirlo, husmeó la sangre que manchaba al Tigre de los Llanos
                    argentinos; y los apetitos homicidas de los Llanos colombianos se despertaron.
                    Volvió una y otra vez a las conspiraciones, hasta que estas lo condujeron al
                    patíbulo... </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXXIII —</head>
                <p><said>—Bendito sea Dios, que me permite verte, amiga querida, aunque sea en los
                        días postreros de nuestra vida —exclamó detrás del tupido velo negro que la
                        cubría, una figura alta y esbelta, que entró y se detuvo delante de mí, al
                        otro lado de la reja que dividía el oscuro locutorio.</said></p>
                <p><said>—No así a mí, cuya vejez estás espiando detrás de ese velo, pícara traidora
                        —respondí, en son de broma, procurando ocultar el enternecimiento que
                        aquella voy, fresca todavía, despertaba.</said></p>
                <p><said>—Tanto mejor para ti: la severidad de nuestra regla te ahorra el pesar de
                        contemplar las ruinas de lo que fue.</said></p>
                <p><said>—¡Oh! ¡que no! Ayer vi tu hermosa cabellera en el tesoro de galas de
                        Nuestra Señora del Milagro: no ruina, no, sino opulento despojo de tu
                        belleza. </said></p>
                <p>Escuchose el rumor de un suspiro bajo el negro velo de la religiosa, que se
                    apresuró a llevar la plática a otra región, más allá de este bajo mundo, donde,
                    sin embargo, tan arraigada está nuestra alma.</p>
                <p>Aunque vivamente lo deseara, separeme, no obstante, de Mercedes, sin atreverme a
                    pedirle noticias de las otras dos desventuradas que, cual ella, fueron a
                    encerrar en el silencio del claustro los dolores y las decepciones de su
                    vida.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXXIV —</head>
                <p>Al traspasar los umbrales del convento, al aspirar el aire y la luz exterior,
                    sentí como si levantaran de mi corazón un grave peso.</p>
                <p>La vista de aquella que en otro tiempo fue una joven linda, alegre, turbulenta, y
                    que ahora yacía envuelta en negro sudario, oculta entre las sombras de la
                    muerte, en el sepulcro del claustro y en el ataúd asfixiante de una celda,
                    despertó, con todo su horror, la terrífica obsesión que siempre atormentó mi
                    fantasía: ¡ser enterrada viva!</p>
                <p>Tras urja prolongada aspiración que llevó a mis pulmones el aura primaveral de
                    aquella hermosa mañana.</p>
                <p><said>—Vamos —dije— vamos a respirar el rico oxígeno de estas alturas. ¡Cerro
                        querido! ¡Ocupada de mis afecciones humanas, te olvidaba a ti, genio tutelar
                        de Salta!</said></p>
                <p>Y al levantar los ojos hacia el cerro que a corto trecho de allí se alzaba
                    prorrumpí en una exclamación de dolor.</p>
                <p>Hasta ese momento, sólo había visto el San Bernardo en las primeras horas
                    matinales, a través de la irradiación del sol naciente, como una mole
                    oscura.</p>
                <p>Ahora, la hermosa montaña, antes vestida desde el pie a la cima de bellísima
                    selva de lapachos, cebiles, yuchanes, seibos y algarrobos, que la primavera
                    cubría de flores, talada hasta su último arbusto, estaba ahí, ante mí, asolada,
                    triste, sin más semejanza de sí misma que su noble perfil, y tan árida y
                    descolorida, como los cerros de las punas.</p>
                <p>¿Qué vándalos habían podido consumar aquella devastación criminal, despojando al
                    cerro de su bellísimo ornato, y a la atmósfera de las saludables emanaciones de
                    su arbolado? Y las autoridades encargadas del embellecimiento de la ciudad y de
                    su higiene; ¿por qué lo habían permitido?</p>
                <p><said>—Dijéronme que la Municipalidad había, al respecto, dado Órdenes
                        severas.</said></p>
                <p><said>—¡A buena hora —pensé yo— cuando nada queda, ya que destruir en aquellas
                        vertientes que antes cubría la fronda de una floresta!</said></p>
                <p>Aparte la vista de aquella sacrílega devastación, y caminando lentamente para
                    reconocer los sitios, descendía la calle de San Francisco, diciendo a mis
                    compañeras el nombre de las familias que en otro tiempo en ella habitaron.</p>
                <p>Aquí las bellas Gil, allá las Castro, más allá las Toranzos. </p>
                <p>He ahí la casa solariega del fundador de la numerosa tribu de los Uriburu.</p>
                <p>Donde está ahora esa ventana con verja de hierro, abría su huerta la botica del
                        <seg rend="italic">Coyuyo</seg>, un farmacéutico aragonés, así llamado, por
                    el eco estridente de su voz. Llamado así, pero con gran cólera suya; y Dios
                    guardara a quien él se lo oyera decir.</p>
                <p>Por lo demás, su botica era de las más acreditadas, y él un hombre de la más
                    honorable.</p>
                <p>Un día, la señera Burgos, una vecina de la Banda, tuvo necesidad de una onza de
                    cremor, y mandó a su sirvienta que fuese a comprarlo a la calle de San
                    Francisca, en la botica del <seg rend="italic">Coyuyo</seg>.</p>
                <p>La pobre negra creyó era un apellido; y buscándolo en la calle indicada. —Señor
                    —dijo— ¿es esta la botica del <seg rend="italic">Coyuyo</seg>?</p>
                <p><said>—Sí, hijita mía —respondió el aragonés, con una melosidad de mal agüero—
                        ¿qué hay para servirte? </said></p>
                <p><said>—Véndame su merced una onza de cremor para mi señora.</said></p>
                <p><said>—Con sumo gusto. ¿Es ella quien te ha enviado aquí?</said></p>
                <p><said>—Sí, mi amo.</said></p>
                <p><said>—En el momento.</said></p>
                <p>Y, no sin un imperceptible temblor en la mano, a vueltas de su sonrisa, pesó la
                    medicina, envolviola coquetamente en un papel y la entregó a la cliente, que le
                    dio un peso fuerte para que cobrara el precio.</p>
                <p>El farmacéutico abrió el cajón del mostrador, y tomando de allí, muy enrolladito,
                    un látigo de tres ramales que escondió en la manga de su hopalanda, contó siete
                    reales vueltos en la mano de la negra, obligándola a guardarlos, así como el
                    cremor, en el bolsillo de su delantal.</p>
                <p><said>—Ya estás despachada, hijita mía —la dijo siempre sonriendo.</said></p>
                <p><said>—Gracias, mi amo, que se quede su merced con Dios —y a negra volviose para
                        salir. </said></p>
                <p><said>—¡Aguarda, aguarda! —agregó el farmacéutico— Vas a llevar un recadito para
                        tu señora. Dila que yo no me llamo el Coyuyo, sino don Bernabé Fernández de
                        la Higuera. Que le beso las manos, y que se digne recibir el obsequio que,
                        no pudiendo darlo a ella en persona, le envío en tus espaldas.</said></p>
                <p>Y aferrando, con una mano a la negra y con la otra el látigo, diole una docena de
                    tremendos azotes, y la despidió.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXXV —</head>
                <p>Llevaronme a visitar el Santuario de la Candelaria, precioso templo que parece
                    arrancado de las orillas del Arno para embellecer las del Arias.</p>
                <p>Débese esta joya arquitectónica a la piedad de las hijas de Salta, secundada por
                    la devota cooperación del distinguido ingeniero Noe Maki, su constructor.</p>
                <p>Asiéntase entre Jardines y huertas, al lado de la vetusta iglesia de la Viña
                    parroquial del curato de la Banda, a donde en otros tiempos íbamos a rezar la
                    Vía—Sacra los viernes de Cuaresma.</p>
                <p>Habría deseado volver a ver aquella nave oscura que recorríamos, siguiendo los
                    trances de la Pasión: nuestra madre con piadoso fervor; nosotros con el
                    irreverente aburrimiento que inspiran a los niños las largas plegarias.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXXVI —</head>
                <p>Al salir del Santuario de la Candelaria, divisé a lo lejos, de pie, todavía,
                    aunque derruida la casa de las Soldorado, bellezas celebres en las trovas de los
                    poetas populares.</p>
                <p>Su historia no quedó, sólo, en las crónicas salteñas: siguió un largo itinerario,
                    perdiéndose lejos de la tierra natal, entre el fragor de los tumultuosos sucesos
                    de aquella época.</p>
                <p>Las Soldorado, godas hasta el fanatismo, casáronse, todas, con oficiales de los
                    ejércitos realistas que, invadiendo el territorio lograban penetrar hasta
                    Salta.</p>
                <p>Jacinta, la más bella, era, como tal, orgullosa, reía y burlábase de la elección
                    que sus hermanas habían hecho en lo que ella, con desdén, llamaba <seg
                        rend="italic">subalternaje</seg>; y había jurado no dar su mano sino a un
                    jefe de alta graduación; noble y de limpia estirpe.</p>
                <p>Firme en este propósito, y envolviéndose en la aureola de su belleza,
                    aguardaba.</p>
                <p>Un domingo, día siguiente a la ocupación de la ciudad por las tropas de La Serna,
                    al salir de la Catedral, donde había ido a la misa de canónigos, Jacinta notó
                    que la seguía un apuesto militar.</p>
                <p>Llevaba pantalón grana galoneado, uniforme cubierto de bordados de oro; al pecho
                    varias condecoraciones, y en los hombros largas y resplandecientes
                    charreteras.</p>
                <p>¡Un jefe! y bello y apuesto.</p>
                <p>¡La mitad de su ideal!</p>
                <p>Al tornar la esquina de una calle, el militar, dando dos trancos, se plantó al
                    lado de la joven y la hizo un saludo silencioso, llevando hasta el suelo su
                    sombrero, ornado de rojas plumas.</p>
                <p><said>—Qué audacia —exclamó Jacinta, alzando airados, hacia el oficial sus
                        bellísimos ojos.</said></p>
                <p><said>—No audacia, sin amor —respondió él, con acento humilde—. He visto a usted;
                        la amo y mi corazón no quiere estar conmigo, se va en pos de usted. ¿Qué
                        devuélvame usted mi corazón, o guárdelo con el sentimiento que lo
                        anima?</said></p>
                <p>Jacinta, a quien esta declaración a <seg rend="italic">quemarropa</seg> inspiró
                    un desenlace a <seg rend="italic">quemarropa</seg> también, sin desarmar de
                    severidad el bello semblante.</p>
                <p><said>—¿Qué pretende usted de mí? —dijo, fijando en el militar una mirada de
                        juez.</said></p>
                <p><said>—¿Qué pretende usted de mí? —repitió éste— que me conceda usted su mano y
                        su amor.</said></p>
                <p><said>—¿Es usted noble?</said></p>
                <p><said>—¡Oh! Sí; y con un escudo de armas de los más esclarecidos. </said></p>
                <p><said>—Presente usted sus pruebas —pronunció Jacinta.</said></p>
                <p>Y como en ese momento llegaran a su casa, despidió de la puerta al improvisado
                    galán.</p>
                <p>No más tarde que al siguiente día, anunciaron a Jacinta el Coronel Santalla.</p>
                <p>Era el pretendiente, que venía, portador de los requeridos títulos de nobleza,
                    documentos de autenticidad incontestable, que lo declaraban Caballero de la<seg
                        rend="italic"> Real Barra</seg>...</p>
                <p>Poco después, la bella Soldorado dejaba su sombre de familia para llamarse la
                    señora de Santalla...</p>
                <p>Mas, la pobre ambiciosa ignoraba que la nobleza de su marido no remontaba al
                    tiempo de las Cruzadas, ni mucho menos; y que su historia tenía un origen
                    flamante y curiosísimo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXXVII —</head>
                <p>Fernando Príncipe de Asturias, antes de ser rey VII de este nombre, era un joven
                    bello y apuesto; dado a diversiones, juegos y toda suerte de ejercicios.</p>
                <p>Entre unos y otros, la equitación y el tiro de la barra lo apasionaban.</p>
                <p>Eximio jinete, en una hora domaba al potro más bravío, y la pujanza de los más
                    diestros tiradores, nunca pudo enviar la barra donde llegaba la suya.</p>
                <p>Quejábase de que en aquel juego de que tanto él gustaba, sólo había encontrado
                    vencidos, cuando he aquí que su Caballerizo mayor, de regreso de una comisión
                    con que él lo envió a Navarra, trájole noticia de que en una granja, cerca de
                    Pamplona, había un zagal de tanta fuerza y habilidad en el juego de la barra,
                    que no sólo tenía vencidos a los jayanes de los contornos, sino a todos los
                    jóvenes señores de la ciudad, que quisieron medirse con él.</p>
                <p>El Príncipe no durmió aquella noche, pensando en el rústico campeón que ya le
                    tardaba tener en su presencia...</p>
                <p>Pocos días después, una silla de posta desembarcaba al asombrado zagal en el
                    suntuoso alcázar de Aranjuez.</p>
                <p>Hospedáronle con regalo; y cuando el sencillo campesino comenzaba a creerse bajo
                    el poder de algún hechicero, fue llevado a un parque solitario donde había
                    preparado un tiro de barra, y de pie un bello joven que le hizo el saludo de
                    invite.</p>
                <p>El pastor, con agreste desenvoltura: Tú que hasme hecho venir para medirte
                    conmigo —le dijo— tira el primero.</p>
                <p>La blanca mano del joven asió una de las dos barras que estaban en tierra; y
                    levantándola sin esfuerza, la arrojó a una distancia que hizo exclamar de
                    admiración a los dos únicos testigos de aquella escena: el Caballerizo mayor y
                    un hombre de negra opalanda.</p>
                <p>Pero cuando el zagal, a su vez, hubo arrojado la suya, fue de asombro el grito
                    que ambos lanzaron.</p>
                <p>La barra del pastor había doblado la distancia recorrida por la del Príncipe. </p>
                <p><said>—Escoiquiz —exclamó éste— ¿soñaste nunca, para tu discípulo, tan completa
                        derrota?</said></p>
                <p>Y volviéndose al zagal:</p>
                <p><said>—¿Cómo te llamas? —preguntole.</said></p>
                <p><said>—Pedro Santalla —respondió el rústico, muy orondo.</said></p>
                <p><said>—Pedro Santalla —replicó el Príncipe— acabas de conquistar, y con gloria,
                        el título de nobleza, que voy a conferirte. De hoy más, has de llamarte: Don
                        Pedro de Santana, caballero de la Real Barra, investido por <seg
                            rend="italic">nos</seg>, Fernando de Borbón. He aquí mi
                    acolada.</said></p>
                <p>Y abrazó al zagal.</p>
                <p><said>—Vosotros —ordenó el de Asturias —calzadle la espuela— y señaló las de oro,
                        que su aristocrático pie llevaba en el talón de la finísima bota.</said></p>
                <p>Y el Abate y el Caballerizo mayor, doblada una rodilla, calzaron sobre las
                    alpargatas del pastor aquella noble prenda del caballero.</p>
                <p>Desde ese día, Santalla vistió el uniforme de los guardias reales que le vino muy
                    mejor que a muchos de los de la sangre azul, en aquel grupo de jóvenes
                    nobles.</p>
                <p>La alta protección de que gozaba Santalla, lo llevó a prisa de los galones a las
                    presillas, y de éstas a las carreteras que deslumbraron a Jacinta Soldorado,
                    cuya luna de miel vinieron a inquietar los patriotas cayendo sobre los godos, y
                    obligándolos a huir hacia las frías estepas del Alto Perú.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXXVIII —</head>
                <p>Jacinta abandonó los dulces goces de la tierra natal para seguir a su esposo en
                    la vida aventurosa de ese perpetua campaña, hoy guarneciendo ciudades, mañana
                    acampando en áridos desiertos.</p>
                <p>¡Y si sólo esos hubieran sido sus padecimientos!</p>
                <p>Pero ¡ay! el rústico, oculto bajo galones, cruces y charreteras, traspiraba en
                    todos los actos el Caballera de la Real Barra. </p>
                <p>Era celoso, brutal, y ultrajaba la virtud de su esposa con indignas sospechas,
                    más de una vez expresadas con los puños del labriego.</p>
                <p>La pobre Jacinta sufría en silencio, temiendo el escándalo.</p>
                <p>Pero si era una mujer prudente, la bella Soldorado era también una mujer fuerte;
                    y confiaba en Dios que la daría la ocasión de probárselo a su marido.</p>
                <p>A esta ocasión llegole su hora.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XXXIX —</head>
                <p>El regimiento que mandaba Santalla recibió orden de pasar el Desaguadero y de ir
                    a situarse en el pueblo de Tiabaya, a corta distancia de Arequipa.</p>
                <p>A su paso por Yura, población balnearia, el Baden de los hijos del Misti, Jacinta
                    fatigada de largos viajes a través de páramos y montañas, quemada por el sol y
                    cubiertos de polvo, vestidos y cabello, anheló la delicia de bañarse en las
                    tibias aguas de aquel paraje. </p>
                <p>Santalla, asintiendo a ese deseo, dejola allí, en tanto que el regimiento se
                    acuartelaba en Tiabaya, y la oficialidad tomaba alojamiento.</p>
                <p>Cuando esto estuvo hecho, no pudiendo, por las exigencias del servicio, ir en
                    busca de su esposa, Santalla confió este encargo a un Capitán amigo suyo; pero
                    en quien Jacinta y más de una vez, había sorprendido codiciosas miradas fijas en
                    ella.</p>
                <p>Habituada a ese callado homenaje rendido a su belleza, y confiando ella también
                    en la hidalguía de aquel hombre de espada, despachó adelante a los asistentes
                    que cuidaban su equipaje, y al oscurecer, para evitar el calor del día, púsose
                    en camino con su acompañante.</p>
                <p>Más, he aquí que en la nocturna travesía que hacían solos, costeando una quebrada
                    desierta, de pronto, el caballero tornándose salteador, arrebató su caballo, y
                    emparejándolo con el que montaba Jacinta, estrechó a ésta en sus brazos y quiso
                    arrancarla de la silla. </p>
                <p>Pero aquel pobre diablo no soñó lo que le aguardaba.</p>
                <p>Jacinta, al parecer, armada solo de un Latiguillo, llevaba oculto bajo la solapa
                    de su amazona, un lindo pistolín de marfil, acero y plata, muy bien cargado, que
                    salió a debido tiempo y atravesó con una bala certera las sienes del
                    traidor.</p>
                <p>Jacinta, dejando tendido el cuerpo exánime del delincuente, siguió sola el camino
                    hasta Tiabaya.</p>
                <p>Al presentarse a su marido:</p>
                <p><said>—Manda —le dijo— recoger el cadáver del amigo que encargaste de conducir a
                        tu esposa, y a quien forzoso me fue matar.</said></p>
                <p>Y añadió mostrándole el pistolín.</p>
                <p><said>—Veo que de hoy más, no debo separarme de este protector que me ampare
                        contra malos tocamientos de cobardes, que se atreven con los
                        débiles...</said></p>
                <p>Santalla, como lo afirma la bella tradicionista cuzqueña, Clorinda Matto de
                    Turner, ¿era cobarde? </p>
                <p>Lo cierto es que, desde entonces, nunca osó acercarse a su mujer sino en son de
                    amor; con la sonrisa en el labio, juntas las manos y plegada la rodilla, cual lo
                    exige la adoración.</p>
                <p>Para más adularla, hizo levantar en el sitio del castigo una columna
                    conmemorativa, cuyo zócalo he visto yo de pie, todavía, en mi tránsito por
                    ferrocarril, de Puno a Arequipa.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XL —</head>
                <p>Al volver de nuestra piadosa excursión, encontramos en casa la agradable novedad
                    de una invitación a las carreras que al siguiente día se corrieron en el Campo
                    de la Cruz.</p>
                <p>Partimos en el <seg rend="italic">coupé</seg> que la amable Señora de Cánepa,
                    ponía cada día a mi disposición.</p>
                <p>Iban conmigo Panchita Güemes y Julia, la preciosa hija de Luis Castro.</p>
                <p>Mientras las muchachas hundían curiosas miradas en el interior de los carruajes,
                    y reían, platicando actualidades, con la alegría de la juventud, yo, silenciosa,
                    la mente en las lejanías del pasado, volví a ver ese campo que medio siglo antes
                    crucé, parte integrante de una numerosa familia, entre los restos de un
                    ejército, huyendo de la muerte, ante las lanzas sin cuartel de un vencedor
                    inexorable que nada respetaba, ni sexo, ni juventud, ni belleza.</p>
                <p>De toda esa multitud proscrita, yo solo, en la cabeza y el corazón la nieve de
                    los años, volvía al punto de partida. Los otros, esparcidos como hojas que
                    arranca el viento, cayeron, y duermen bajo la tierra extranjera...</p>
                <p>Un gran clamoreo habíase levantado, y los gritos de:</p>
                <p><said>—¡Abajo Alazán!</said></p>
                <p><said>—¡Viva Picaso! —resonaban en todos los ámbitos del campo.</said></p>
                <p>La carrera había terminado, y la multitud se arremolinaba en torno a los dos
                    contenedores, que traídos por sus palafreneros desde la meta, atravesaban la
                    línea recorrida, el uno aclamaba; el otro, entre las injuriosas burlas de la
                    derrota. </p>
                <p>Sin embargo nada tan bello en su especie como el caballo vencido. Cabeza pequeña;
                    cuello airoso y flexible; una piel de oro, y sobre ésta, negras crines, y, negra
                    también, no una cola, una rauda abundosa y ondeante, que caía hasta sus
                    finísimos jarretes.</p>
                <p>Por admirar a éste, no vi al vencedor, sino ya de lajas; y me pareció un vulgar
                    rocinante.</p>
                <p>¡La Fortuna es ciega!</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XLI —</head>
                <p>Acercábase el día de la partida.</p>
                <p>Necesario era dejar a la querida tierra, entrevista, apenas, tras tantos años de
                    ausencia.</p>
                <p>Entre banquetes, paseos, pláticas, parlas y charlas, pasaron como un soplo los
                    treinta días que debía permanecer en Salta.</p>
                <p><said>—Cuanto me falta ver, todavía —exclamaba con pena— sobre todo, habría
                        querido contemplar a las bellas salteñas reunidas y en vestidos de gala,
                        pare ver si han guardado la tradición de esa gracia inimitable con que
                        corrigen la moda.</said></p>
                <p>Un grupo de amables jóvenes, deseando de contentar este anhelo, idearon
                    obsequiarme con un baile.</p>
                <p>¡Un baile a una vieja!</p>
                <p>Y sin embargo, era la mejor manera de realizar aquel deseo.</p>
                <p>Nombrose una comisión que se encargara de ejecutar con prontitud los arreglos
                    necesarios a la ejecución del proyecto.</p>
                <p>Esta se expidió de un modo espléndido.</p>
                <p>El teatro de la Victoria, transformado en un salón inmenso decorado con lujo y
                    gusto exquisitos, presentome un golpe de vista encantador, cuando, conducida por
                    la comisión que fue a buscarme a casa, me presenté en el palco que me habían
                    destinado.</p>
                <p>Una centena de bellísimas jóvenes, dando el brazo a otros tantos caballeros,
                    entre quienes se hallaba el joven Gobernador, paseaban, departiendo en gozosa
                    espera. </p>
                <p>Al verlas —¡Son las mismas! —exclamé— las mismas salteñas, originales en todo lo
                    bello.</p>
                <p>Si algo en ellas ha cambiado, es en razón del progreso en la gracia y la
                    gentileza.</p>
                <p>Pidieronme la elección de la pieza danzante con que debían comenzar; y yo,
                    buscando en el recuerdo de mis mocedades elegí una vejez; pero una vejez
                    graciosa en todos los tiempos por su lisísima desenvoltura: <seg rend="italic"
                        >la cuadrilla lancera</seg>.</p>
                <p>El grupo de pícaras muchachas que vino a mí con aquella demanda, se fue riendo.
                    Pero ellas mismas bailaron la hechicera danza, con gracia tal, que si el
                    compositor hubiera podido verlas, habría caído a sus pies.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XLII —</head>
                <p>En una visita de despedida, encontreme en la, otro tiempo, casa solariega de mis
                    abuelos.</p>
                <p>Fundola Agustín Zuviría, joven vizcaíno de apostura, inteligencia y bondad
                    proverbiales.</p>
                <p>He profesado siempre, cariñoso culto a la memoria de este antepasado, muerto en
                    la flor de la vida, y cuya historia es tan original, que no quiero negarle un
                    lugar en estos recuerdos.</p>
                <p>A mediados del ultimo siglo, vivían en la ciudad de Irún, orillas del Bidasoa,
                    dos hermanos: Francisco y Joaquín Zuviría, postreros vástagos de una numerosa
                    familia extinguida.</p>
                <p>Unidos por el más tierno afecto, y casados con dos jóvenes pobres como ellos,
                    habitaron el mismo hogar, contentos y felices, hasta el día que la herencia de
                    un tío de Indias aportó cuantioso caudal a la mujer de Francisco.</p>
                <p>El punto de honor, sentimiento intransigente en un vizcaíno, prescribió a Joaquín
                    la inmediata separación entre su pobreza y la opulencia de su hermano.</p>
                <p>Si esta separación ordenada por el deber fue dolorosa a Joaquín, mucho más lo era
                    para Francisco y su esposa, que careciendo de hijos, amaban como suyos a los de
                    su hermano.</p>
                <p>Así, esta, vertiendo lágrimas, suplicó a su cuñado les permitiera adoptar a su
                    primogénito Agustín, ahijado de ambos esposos, y el más querido de sus sobrinos
                    por su belleza y precoz inteligencia.</p>
                <p>Negose a ello el adusta Joaquín, no queriendo en sus hijos la diferencia de
                    fortuna que a ellos los separaba.</p>
                <p>Sangrando el corazón, Francisco nada pudo objetar contra decisiones que habrían
                    sido las suyas en caso igual.</p>
                <p>La separación se efectuó.</p>
                <p>Quedose Francisco en el derruido solar de sus padres, que reedificó luego,
                    devolviéndolo a su antiguo esplendor.</p>
                <p>Joaquín fue a habitar en la parte baja de la ciudad, donde el mercado y los
                    alquileres de viviendas eran baratos. Al niño Agustín, ya de nueve años, mandolo
                    a la escuela, y él siguió en su vida de asiduo trabajo.</p>
                <p>Sin embargo, los dos hermanos se amaban con el mismo entrañable cariño. Ambos
                    igualmente sufrían de esta separación; pero si Francisco y su esposa iban cada
                    día a visitar a Joaquín, este y su familia jamás ponían los pies en la morada
                    que enriqueció la herencia del indiano.</p>
                <p>Francisco y su mujer sentíanse solos en aquel suntuoso lugar que antes encantaba
                    la presencia de los niños; echábamos de menos, y no estaban lejos de maldecir
                    las riquezas que habían venido a alejarlo.</p>
                <p>Entre tanto, el niño Agustín progresaba grandemente en el estudio, y tenía muy
                    contentos a dos maestros y a su padre.</p>
                <p>Así, este no extrañaba su tardío regreso de la escuela. Agustín lo achacaba al
                    aumento de materias en la enseñanza.</p>
                <p>Pero, como estas demoras, cada día, más y más se prolongaran, Joaquín fue a
                    preguntar en la escuela hasta que hora duraban sus clases.</p>
                <p>Díjole el dómine que a las cuatro y cuarto de la tarde, los niños debían llegar a
                    su casa.</p>
                <p>La madre del bedel, que se hallaba arreglando las carpetas, salió detrás de
                    Joaquín, y acercándose a él lo informó cautelosamente de que, caca tarde al
                    salir de la escuela, el niño Agustín y dos compañeros suyos, antes de regresar a
                    sus casas, bajaban, camino del río. ¿Era a bañarse? ¿Era a jugar en la playa?
                    Ella no lo sabía.</p>
                <p>Joaquín, severo con sus hijos como lo era consigo mismo, indignada y lleno de
                    inquietud, propúsose acechar al niño Agustín, para averiguar el objeto de
                    aquellas campañas.</p>
                <p>Al día siguiente, apostado en las cercanías de la escuela, espiaba la salida de
                    los niños.</p>
                <p>El reló de la vecina iglesia dio las cuatro.</p>
                <p>No de allí a mucho, Agustín seguido de sus dos compañeros, tomó, el primero, la
                    puerta, y corriendo desapareció en la pendiente de las calles que descienden
                    hacia la playa del Bidasoa.</p>
                <p>Tras ellos y con paso igualmente rápido seguíalos Joaquín, seguro de atrapar a su
                    hijo en debido tiempo: esto es, en el desenlace de la aventura. </p>
                <p>Pero ¡ay! Joaquín no contaba con la manera expeditiva de los muchachos en todos
                    los actos de su vida.</p>
                <p>En tanto que corrían, para abreviar el tiempo, o más bien para ganarlo, Agustín y
                    sus amigos desabotonaban sus ropas, deshacían el nudo de sus corbatas, soltaban
                    sus ligas, y al llegar a la playa, Joaquín violos con espanto, desnudos,
                    lanzarse al río en el paraje más encajonado, y por tanto el más profundo, y
                    nadar con audacia increíble hacia la otra orilla, donde un grupo de gendarmes
                    franceses batía las manos, al parecer, aguardándolos.</p>
                <p>El rígido padre no podía creer a sus ojos.</p>
                <p>¡Cómo! ¡Su hijo, el tierno niño que él criaba en los principios de una santa
                    austeridad, era el temerario aventurero que estaba viendo salvar a nado los
                    límites de la frontera para ir a mezclarse con ellos sendas copas de
                    aguardiente!</p>
                <p>Tal se le antojaban, al enojado padre, los vasos de la inocente agua del Bidasoa
                    que, en la sed del cansancio, Agustín y sus compañeros absorben, servidos por
                    los gendarmes, encantados de la gracia picaresca de aquellos españolitos, sobre
                    todo de Agustín, por su apostura y gentileza.</p>
                <p>Los furtivos paseantes, después de los tres exquisitos goces de: bañe, natación y
                    charla con sus buenos amigos, los gendarmes franceses, cuya lengua comenzaban ya
                    a chapurrear, tiráronse, otra vez, al río y emprendieron el regreso, muy
                    contentos, y haciendo para el siguiente día alegres proyectos...</p>
                <p>De repente, ¡oh Dios! ¿que vio Agustín en la otra orilla, al lado de su ropa, que
                    lo hizo estremecer de terror, volver cara y ganar otra vez la playa
                    extranjera?</p>
                <p>Vio a su padre, de pie, inmóvil, y fijando en él una severa mirada.</p>
                <p>Joaquín adivinó la intención de su hijo, y tomando consigo los vestidos que este
                    dejara era tierra, dirigiose al puente que, no lejos, unía las dos márgenes del
                    Bidasoa. </p>
                <p>Pero, al llegar a lo alto de la pendiente, subiendo del río, vio al niño Agustín,
                    envuelto en una <seg rend="italic">chamarre</seg> de gendarme francés, atravesar
                    el puente corriendo como un gamo, y desaparecer en las estrechas callejuelas del
                    arrabal, que las primeras sombras del crepúsculo comenzaban a oscurecer.</p>
                <p>Cuál quedaría el austero padre ante aquella acumulación de increíbles delitos en
                    un niño de nueve años: deserción, vagabundaje, arrojo temerario, malas
                    compañías, embriaguez, fuga, rebeldía.</p>
                <p>Y como si toda esto no bastara, al otro lado del puente los guardas franceses
                    celebraban con burlonas carcajadas, la hazaña del temerario rapazuelo.</p>
                <p>La indignación y el dolor disputábanse lugar en el alma de Joaquín, mientras se
                    encaminaba a su casa, creyendo hallar allí al culpable.</p>
                <p>Cuál quedaría, cuando al llegar a la puerta, encontró a su mujer, que inquieta y
                    llorosa, aguardaba a Agustín, ausente todavía, a pesar de lo avanzado de la
                    hora. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XLIII —</head>
                <p>Había anochecido, y en casa de Francisco servían la cena.</p>
                <p>Los esposos iban a sentarse a la mesa, cuando una aparición, extraña, inesperada,
                    los detuvo, paralizados de asombro, en la entrada al comedor.</p>
                <p>Un niño desnudo, envuelto medie cuerpo en una vesta militar, se echó en sus
                    brazos, llorando.</p>
                <p>Era Agustín.</p>
                <p>Tanto alarmó a Francisco la vista del niño en tal estado, por temor de alguna
                    catástrofe en la familia de su hermano, que cuando el delincuente hubo hecho su
                        <seg rend="italic">mea culpa</seg> confesando la arriesgada travesura,
                    Francisco hasta le halló gracia, y aun de buena gana habría reído, si no le
                    fuera indispensable reprender severamente al asendereado Agustín sus temerarias
                    escapadas. </p>
                <p>De sobra pesábale de ellas al pobre niño, que temblaba de frío y de fiebre.</p>
                <p>Hiciéronlo acostar; y mientras le prodigaban cuidados, Francisco fue a interceder
                    por él ante su padre.</p>
                <p>Pero Joaquín estuvo inflexible, y nada pudieron con él ni los ruegos de su
                    hermano, ni las lágrimas de la pobre madre.</p>
                <p><said>—El hijo extraviado no volverá al seno de la familia. Será entregado al
                        Defensor de menores, que dispondrá de él.</said></p>
                <p>Y dada esta sentencia, calló.</p>
                <p>La madre exhaló un gemido que conmovió profundamente a Francisco.</p>
                <p>Sin embargo, en medio de esta dolorosa escena, sentía, allí, en el fondo del
                    alma, sonreír una esperanza egoísta.</p>
                <p>Volviose a Joaquín, y, con enojo, exclamó:</p>
                <p><said>—El Defensor de menores. ¿Quieres entregar tu hijo a un protector extraño,
                        y lo niegas, a tu hermano, que desea adoptarlo?</said></p>
                <p>Y el otro. —¡Qué oigo! —replicó— ¿Quieres acoger en tu seno al precoz aventurero,
                    a un futuro <seg rend="italic">condotiere</seg>?</p>
                <p><said>—¡Sí! Y haré de él un hombre digno de ti y de mí.</said></p>
                <p>Y tú, pobre madre —añadió volviéndose a esta, que en silencio lloraba—
                    consuélate; mi esposa y yo lo amamos como a un hijo, y pronto lo sera ante la
                    ley.</p>
                <p>Francisco volvió a su casa llevándole a su mujer esa, para ella, grata nueva.</p>
                <p>Agustín tenía un alma tierna, amaba con apego a los suyos, y lloró amargamente
                    por el perdido hogar.</p>
                <p>Pero el cariño de sus protectores era tan acendrado, tan solícito, que si no
                    consoló, suavizó su pena.</p>
                <p>Después, enviado a Oviedo para hacer allí sus estudios, los cambios de morada, de
                    sociedad y de existencia, modificaron esos sentimientos, introduciendo el
                    elemento viril.</p>
                <p>Pasaron años; y los informes que de los progresos de Agustín en todas las
                    materias que cursaba, llegaban a sus padres adoptivos, fueron cada vez más
                    halagüeños.</p>
                <p>Por aquel tiempo, una enfermedad pulmonar, hasta entonces latente, y que
                    amenazaba grave desarrollo, obligó a Francisco, por consejo de los médicos, a
                    cambiar el clima frío de las alturas pirenaicas por el de Las cálidas playas del
                    Mediterráneo.</p>
                <p>Hizo donación a su hermano de la casa solariega, que como mayorazgo poseía, y fue
                    a establecerse en Barcelona, donde puso fuertes capitales en circulación, y se
                    entregó al comercio con el Río de la Plata, donde poseía valiosas propiedades,
                    parte integrante de la herencia del indiano.</p>
                <p>Allí hubo de trasladar definitivamente su morada, años después, aquejado por su
                    enfermedad, que debía combatirse con una larga navegación y el aire de extensos
                    horizontes terrestres.</p>
                <p>Estas y otras ventajosas condiciones halló Francisco en Buenos Aires, la hermosa
                    capital del virreinato del Río de la Plata, ya entonces importantísima
                    metrópoli.</p>
                <p>Así, fijó en ella su residencia, y llamó a su sobrino, que le anunciaba haber
                    acabado sus estudios con el debido provecho.</p>
                <p>No sólo con provecho, como en su modestia declaraba: con brillo y aplausos dejó
                    Agustín las aulas universitarias para ir a reunirse con su tío en América.</p>
                <p>Pero antes de partir, obedeciendo a los reclamos del corazón, Agustín hizo una
                    romería al santuario de que no se apartó nunca su alma: a la casa paterna.</p>
                <p>Joaquín, que todavía no había perdonado a su hijo las furtivas travesías del
                    Bidasoa y los tratos con los gendarmes franceses; que reñía a su mujer cuando la
                    veía leer llorando las cartas que Agustín le escribía, y que él jamás
                    contestaba, por más que el corazón del padre (aunque vizcaíno) sangrara, Joaquín
                    vio un día entrar, inclinarse doblando la rodilla, y luego caer en sus brazos,
                    un joven tan bello, que, a tener un poco de fantasía, habríalo creído un
                    arcángel: tan hermoso era su rostro, tan rubios sus ensortijados cabellos, tan
                    gentil y majestuosa su apostura.</p>
                <p>Pero aquellos rasgados ojos azules de largas y rizadas pestañas que sonreían
                    llorando, eran los ojos de...</p>
                <p><said>—¡Agustín! ¡hijo mío! —exclamó la madre, que llegó como un torbellino, y
                        arrancando al joven de los brazos de Joaquín, lo estrechó en los suyos con
                        frenético ademán...</said></p>
                <p>Esta escena acabó de echar por tierra la dureza de Joaquín, ya muy conmovido a la
                    vista de su hijo.</p>
                <p>Lágrimas, las primeras quizá, que derramara en su vida, bañaron sus mejillas,
                    mientras abrazado a él, le dio su bendición.</p>
                <p>Mas, no obstante el perdón que le abría las puertas de la casa paterna, preciso
                    érale a Agustín abandonarla, separarse de los suyos, para ir donde lo llamaba el
                    protector a quien todo lo debía: desde las riquezas, hasta la vida
                    intelectual.</p>
                <p>Y Agustín partió para América, este país que él debía amar con el amor de una
                    segunda patria.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XLIV —</head>
                <p>El sentimiento de admiración que le conquistó la gracia de su padre, cautivó
                    también el ánimo de sus tíos, a la vista del gallardo joven.</p>
                <p>Y cuando descubrieron las altas virtudes que bajo aquella gentileza se cobijaban:
                    valor, inteligencia, generosidad, rectitud, probidad; un alma tierna, abierta a
                    todos los dulces sentimientos que derivan del amor, de la piedad, de la
                    abnegación; todo esto, realzado por una alegría espiritual, sana, espontánea,
                    benévola, infantil, los esposos Zuviría bendijeron la esterilidad del
                    matrimonio, que tal hijo les había dado, y lo amaron con entrañable cariño. </p>
                <p>Agustín, par su parte, consagroles un afecto verdaderamente filial.</p>
                <p>Para dar a su tío el descanso que su salud debilitada necesitaba, hízose cargo de
                    sus negocios comerciales y los manejó con una inteligencia rara en su edad,
                    ensanchando el radio de su acción en las provincias del interior, que comenzó a
                    recorrer, estudiando sus valiosos productos y utilizándolos en el cambio y la
                    exportación.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XLV —</head>
                <p>Por aquel tiempo, la rebelión del Cacique Tupac Amaru estalló en el Cuzco,
                    esparciendo la alarma desde Lima a Buenos Aires.</p>
                <p>Organizose en esta ciudad una legión de patricios que marchó en auxilio al vecino
                    Virreinato, reforzándose con el contingente de las provincias que era su paso al
                    Perú, atravesaban.</p>
                <p>Agustina Zuviría, alistado en sus filas, vio por vez primera Salta, el día que la
                    brillante legión entró en su recinto bajo una lluvia de flores que las damas,
                    encantadas de la gentileza de aquellos soldados, les enviaban de ventana y
                    balcones.</p>
                <p>Agustín, el más apuesto, y realzada su belleza con el prestigio del uniforme
                    militar, llevose tras sí todas las miradas, y cautivó el corazón de una linda
                    viuda de treinta años, que con la atrayente estrategia de esta edad, supo
                    decírselo a su paso, en una ojeada, y después a vuelta de la expedición al Perú,
                    aprisionarlo en las doradas redes de su amor.</p>
                <p>Todo esto tan a prisa, que muy luego Agustín anunciaba a sus padres adoptivos,
                    prevenidos ya, que era el esposo de doña Agustina de la Cámara, una de las más
                    cuantiosas fortunas, no sólo de la provincia, sino del Virreinato, añadía con
                    repugnancia Agustín, que no estaba enamorado de las riquezas, sino de los bellos
                    ojos de su esposa.</p>
                <p>Así lo probó después. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XLVI —</head>
                <p>La situación geográfica de la provincia y sus ricos productos decidieron a
                    Agustín a establecer en Salta la sede de sus operaciones Comerciales.</p>
                <p>Resultados tan provechosos diéronle estas, que en breve se encontró poseedor de
                    una cuantiosa fortuna, y con el gozo de amparar a jóvenes compatriotas, que
                    deslumbrados por dorados relatos, abandonaban su país y llegaban a millares,
                    pobres y faltos de protección.</p>
                <p>Agustín dábales ancha parte en sus negocios.</p>
                <p>Así los Amestoy, los Pico, los Pereda, los Echichipia y tantos otro, encontrarán
                    a su lado, con el trabajo, las riquezas que hasta hoy, poseen todavía sus
                    descendientes.</p>
                <p>Desde que empezó a trabajar en América, Agustín hizo a sus padres una renta que
                    fue en aumento con su fortuna, y que después convirtió en un fuerte capital. </p>
                <p>Mas, de todos estos seres que Agustín hacía felices, ninguno, ¡oh! ninguno lo era
                    tanto como doña Agustina de la Cámara, su enamorada esposa.</p>
                <p>¡Qué radioso idilio el suyo!</p>
                <p>Pera ¡ay! como todas los idilios, fue de corta duración.</p>
                <p>Alumbrábanlo todavía los dulces rayos de la luna de miel, cuando una fiebre de
                    las que se cobijan bajo las rosas del florido suelo salteño, cortó en breves
                    días la vida de doña Agustina que murió lamentando la dicha que la muerte le
                    robaba.</p>
                <p>Como última prueba de amor, instituyó a su esposo, heredero absoluta de todos sus
                    bienes.</p>
                <p>Zuviría renunció caballerosamente a esta herencia que, además de serle
                    innecesaria, por su cuantiosa fortuna, la delicadeza de su carácter le impedía
                    admitir.</p>
                <p>Agustín lloró con sentido duelo aquella amante esposa que con sus halagos
                    despertó en su corazón el primer amor. </p>
                <p>Pero los pesares de la juventud son nubes de verano, que disipa un soplo de
                    viento, y cambia en nimbos un rayo de sol...</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XLVII —</head>
                <p>Salta fue llamada, siempre, el país de las hermosas; y es fama que en aquella
                    época, florecían en su afortunado recinto beldades admirables, así españolas,
                    como hijas de la tierra.</p>
                <p>Muchas de estas, procuraron con la mejor de sus sonrisas, desterrar el duelo del
                    corazón de Agustín.</p>
                <p>Cada una de ellas tenía derecho a fundar en su belleza halagüeñas esperanzas.</p>
                <p>Pero ¡ah! con grandísima decepción de las irresistibles, seductoras, este triunfo
                    obtúvolo una sencilla adolescente.</p>
                <p>Feliciana Castellanos salía apenas de la infancia; los atractivos voluptuosos de
                    la mujer dormían en ella, todavía bajo el candor de la niña. </p>
                <p>Pero Agustín adoró ese candor; y desde la primera mirada, comprendió que hasta
                    entonces sólo se había dejado amar, pero que ahora, era él quien amaba.</p>
                <p>El corazón de Feliciana abriose con un sentimiento de idolatría al amor de ese
                    hombre, dotado de todos los dones que pueden hacer del ser humano un ideal:
                    belleza, inteligencia, valor, lealtad, generosidad, abnegación; y realzadas
                    estas sublimes cualidades por una bondad plácida, riente, casi infantil.</p>
                <p>Así, por demás sería referir la dulcísima acogida que tuvo Agustín, cuando
                    presentó a los padres de la joven, la petición de su mano; ni las simpatías y
                    envidias que suscitó ante el altar la bella pareja.</p>
                <p>Todo Salta acudió a presenciar esta unión, que se efectuó en la iglesia con
                    cirios de fiesta, y en del Milagro, descubierta, llamada a este acto como
                    testigo celestial.</p>
                <p>Al pie de la escalinata del templo aguardaba un carruaje cuya zaga estaba cargada
                    de cofres y maletas.</p>
                <p>En él partieron los esposos, después de la bendición nupcial, a pasear su luna de
                    miel en un viaje a Buenos Aires.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XLVIII —</head>
                <p>En su matrimonio con la de Cámara, los treinta [años] de su mujer, inspiraban a
                    los diez y ocho suyos cierto sonrojo, que impidió a Agustín presentarla
                    personalmente a sus tíos.</p>
                <p>Ahora, ¡oh! ahora, con qué gozo llevoles y puso en sus brazos aquella esposa tan
                    linda y tan joven.</p>
                <p>La ingenua gracia de Feliciana encantó a los dos ancianos, que se dieron a
                    mimarla con una ternura verdaderamente paternal.</p>
                <p>Anhelando guardarla a su lado, solicitaron de Agustín abandonase el comercio de
                    las provincias, y viniese a establecerlo de nuevo en Buenos Aires. </p>
                <p>Feliciana, a quien el tierno cariño prodigaban aquellos parientes habíala
                    aficionado a ellos; y, por otra parte, deslumbrada por la belleza de la capital
                    y sus suntuosidades sociales, insistió tanto con Agustín para que realizara esos
                    deseos, que este hubo de ceder, a pesar de las grandes ventajas que perdía en
                    aquel cambio.</p>
                <p>Los viejos querían que Feliciana quedase ya, definitivamente con ellos en tanto
                    que Agustín fuera a terminar a Salta esos arreglos.</p>
                <p>Feliciana misma lo deseaba para evitarse y evitar a sus padres dolorosos
                    adioses.</p>
                <p>Pero en el alma de Agustín había delicadezas de sentimiento que impidieron
                    asentir a esa separación anticipada, que robaba a los padres que allá, lejos,
                    estaban aguardando a la hija, el consuelo de abrazarla una vez más; y a esta, el
                    sello santo de su bendición.</p>
                <p>Los jóvenes esposos se despidieron de sus tíos con la promesa de volver luego a
                    reunírseles para siempre. </p>
                <p>Así pensaban ellos; y Agustín, de regreso en Salta, había ya, con la presteza de
                    su clara inteligencia, hechas las combinaciones necesarias al nuevo
                    establecimiento de sus negocios en Buenos Aires.</p>
                <p>Pero ¡ah! que al allanar obstáculos, Agustín no había contado con el más poderoso
                    de todos; la ternura de su alma, que iba a sufrir una prueba insuperable: el
                    dolor de los padres de Feliciana.</p>
                <p>En llanto convirtiose el gozo de volver a ver a su hija, después de los terrores
                    de un viaje, en aquel tiempo, tan largo y peligroso, a través de inmensos
                    desiertos, plagados de hordas salvajes.</p>
                <p>Sin embargo, alimentaban la esperanza de disuadirían a Agustín de su
                    proyecto.</p>
                <p>Mas como estuviera a punto de realizarse, una mañana al despertar, Agustín
                    encontró a la cabecera de su cama a los dos viejos, que llorando le suplicaron
                    no alejara de ellos a su hija, en los pocos días que les quedaba de vida.</p>
                <p>Ante el espectáculo de ese dolor, Agustín olvidó el que iba a causar a sus tíos,
                    y borró con una nueva promesa, la que a ellos lo ligaba.</p>
                <p>Más implacable que Joaquín, Francisco nunca perdonó a su hijo adoptivo lo que él
                    llamaba su perjurio.</p>
                <p>Ni los motivos conmovedores de las cartas de Feliciana, ni el nacimiento de su
                    primogénito, ni la muerte misma de Agustín, nada pudo desarmarlo.</p>
                <p>Pero no por eso se arrepintió Agustín de su resolución.</p>
                <p>Era padre, y de las dos promesas, la última pesaba más en su ánimo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— XLIX —</head>
                <p>Definitivamente establecido en Salta, Agustín se construyó en la ciudad y sus
                    cercanías, deliciosas moradas entre jardines y vergeles, donde con frecuencia
                    reunía a parientes y amigos, en fiestas exquisitas de placidez y buen gusto.</p>
                <p>Por la intervención de sus corresponsales en Europa, hizo venir de Francia dos
                    entendidos industriales: un hortelano y un cocinero, que dieron a los banquetes
                    y comidas campestres de Zuviría, golosa celebridad.</p>
                <p>Nada tan riente, como la existencia de Agustín, repartida entre el trabajo y los
                    goces de la vida, que gustaba no sólo para sí y su familia, sino para
                    derramarlos con mano profusa en torno suyo.</p>
                <p>Daba cuantiosas limosnas; visitaba a los presos de la cárcel, se imponía de sus
                    necesidades, y dos veces cada día enviábales de su cocina, viandas y vinos.</p>
                <p>Hacía todos estos actos con una placidez, una alegría, que mostraba cuánto, aquel
                    hermoso corazón gozaba con el bien que hiciera. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— L —</head>
                <p>Seis años habían pasado sobre esa felicidad, sin alterarla.</p>
                <p>Al contrario, aumentáronla cuatro niños, que eran la delicia de aquel afortunado
                    hogar.</p>
                <p>Un punto negro había, sin embargo, para Agustín en el cielo de su dicha: el enojo
                    de su tío.</p>
                <p>Pero guardaba tanto amor en el alma por este protector de su infancia, que
                    esperaba con fe poder desagraviarlo.</p>
                <p>Acercábase el aniversario del hijo primogénito de Agustín.</p>
                <p>Francisco iba a cumplir su primer lustro, y grandes preparativos se hacían para
                    celebrarlo.</p>
                <p>Como se estaba en plena primavera, estación bellísima en todo el valle de Lerma,
                    la fiesta debía tener lugar en Santa Rita, una inda quinta propiedad de Agustín,
                    a pocas leguas de Salta.</p>
                <p>Allí se hallaba ya desde la víspera Feliciana, con toda la familia, las dos
                    numerosas falanges de Castellanos y Plazaola.</p>
                <p>Agustín había querido para acompañarlas, para vigilar personalmente los aprestos
                    del festejo: <seg rend="italic">toros, sortija</seg> y <seg rend="italic"
                        >gallo</seg> que iban a correr muchos jóvenes aficionados, tanto españoles
                    como salteños.</p>
                <p>Pero retenido por los negocios, cuando quedó, al fin, libre, era ya tarde en la
                    noche.</p>
                <p>Acordó cita con sus convidados para que se le reunieran al día siguiente y a
                    primera hora, para partir juntos, y llegar temprano a Santa Rita, donde estarían
                    aguardándolos un almuerzo campestre, bajo los emparrados en ciernes.</p>
                <p>Cerca de media noche y muy cansado, Agustín regresó a su casa y se acostó.</p>
                <p>En la flor de la edad, con una salud jamás quebrantada y un espíritu alegre y
                    bondadoso, el dormir de Agustín era apacible y exento de pesadillas.</p>
                <p>Sin embargo, y a pesar de las rientes ideas con que se adurmió, un extraño
                    ensueño vino aquella noche a visitar su mente.</p>
                <p>Vio de repente, saliendo de entre una niebla, posarse delante de él a Joaquín
                    Zuviría.</p>
                <p>Su padre mirolo fijamente; y poniéndole una mano en el hombro:</p>
                <p><said>—<seg rend="italic">Oreinc</seg> —dijo, con voz tan vibrante que lo
                        despertó.</said></p>
                <p>Agustín sonrió, recordando que había prometido a su padre una visita, llevándole
                    a su primogénito —que era ahijado de Joaquín— cuando hubiera cumplido cinco
                    años.</p>
                <p>Atribuyó aquel sueño a la misteriosa comunicación de los pensamientos, a través
                    del espacio, entre seres que se aman.</p>
                <p>Gozoso con la paterna visión, dejó la cama, se vistió aprisa y ordenó preparar el
                    carruaje.</p>
                <p>Muy luego los de los convidados, que llegaban en busca de Agustín, se detenían a
                    la puerta.</p>
                <p>Partieron.</p>
                <p>Y al mediar del día, llegaban a Santa Rita, donde los aguardaba la grata sorpresa
                    de un almuerzo confeccionado por las señoras, y, en previsión del próximo arribo
                    de los huéspedes, servido ya al fondo del Huerto, bajo la sombra perfumada de la
                    vid en flor.</p>
                <p>En él, habíanse empleado las bellas manos de la gobernadora doña Mariana Saldua y
                    las hermosísima doña Magdalena Goyechea, esposa del Tesorero Güemes, y muchas
                    otras.</p>
                <p>Aquella galante adición al programa de la fiesta fue celebrada con entusiastas
                    brindis que se prolongaron en la galería exterior de la quinta, donde se había
                    servido el café.</p>
                <p>Esta galería, abríase sobre una plazoleta circuida de sauces que formaban en
                    torno un muro, en cuyo centro un grande algarrobo de grueso tronco y tupidas
                    ramas, semejaba una puerta.</p>
                <p>Como alguien observara que aquel árbol quitaba a la quinta la vista del grandioso
                    paisaje de bosques, llanos y montañas, en que serpea el camino de Salta, hasta
                    una grande distancia, Agustín propuso ofrecerlo en holocausto a las señoras en
                    recompensa a su graciosa hospitalidad.</p>
                <p>Un grito unánime de aprobación acogió esta idea, y todos a la vez reclamaron
                    parte en la acción del sacrificio.</p>
                <p>Acordáronse tres hachazos a cada uno, en orden categórico, desde el Gobernador
                    hasta el dueño de casa.</p>
                <p>Trajeron el arma, y el corte del árbol comenzó.</p>
                <p>El viejo algarrobo recibió la primera herida, en su larga vida, de la temblorosa
                    mano del Excelentísimo Pizarro: herida leve que apenas rozó su corteza. </p>
                <p>Pero, luego vinieron sobre él golpes terribles, que abrieron brecha hasta el
                    corazón de su durísimo tronco</p>
                <p>Cuando a Agustín le tocó su vez, soltó el hacha, y tomando una cuerda, enlazó lo
                    alto del tronco; empuñó enseguida los dos cabos y tiroles hacia sí con tal
                    pujanza, que el árbol, dando un crujido, cayó, cubriendo con sus ramas gran
                    trecho en la plazoleta.</p>
                <p>Agustín, con ademán triunfante, volviose hacia las señoras; pero al levantar la
                    mano para enviarlas un saludo, cayó desplomado en tierra.</p>
                <p>El esfuerzo que acababa de hacer había determinado la ruptura de una arteria.</p>
                <p>Corrieron a él, lo levantaron y llevándolo a la cama, donde dos médicos que allí
                    se hallaban, apresuráronse a darle toda suerte de auxilios.</p>
                <p>Todo en vano.</p>
                <p>Sobrevinieron vómitos de sangre alternados con síncopes, anuncio de un desenlace
                    fatal. </p>
                <p>La fiesta se tornó en llanto y confusión.</p>
                <p>Agustín fue llevado a Salta, moribundo; y al amanecer de aquella noche, a la
                    misma hora que la visión había venido a decirle —<seg rend="italic"
                        >¡Oreinc!</seg>— expiró, repitiendo con triste sonrisa la fatídica
                    frase:</p>
                <p><said>—<seg rend="italic">¡Oreinc!</seg></said></p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LI —</head>
                <p>La muerte de aquel joven tan bello, tan noble y tan bueno, fue para Salta un
                    duelo general.</p>
                <p>Desde el poderoso hasta el mendigo, todos lo amaban.</p>
                <p>Era la alegría de sus amigos, el encanto de los salones, el conciliador de todas
                    las querellas, la providencia de los desgraciados.</p>
                <p>Así, su memoria quedó viva y como una tradición dulcísima, entre sus
                    contemporáneos.</p>
                <p>Nadie creyó que la viuda de tal esposo pudiera sobrevivirle. </p>
                <p><said>—Sin embargo, la que parecía inconsolable, se consoló, pues contrajo otras
                        nupcias; y, lo que fue peor, con un hombre, aunque de alto linaje,
                        horriblemente feo, tuerto, y, lo peor de lo peor... ¡vulgar!</said></p>
                <p><seg rend="italic">Tout passe, tout casse...</seg></p>
                <p>Por dicha, el fin prematuro del bello Agustín Zuviría, no dio tiempo al
                    cumplimiento de la tercera aserción del cruel proverbio francés: —<seg
                        rend="italic">tout lasse.</seg></p>
                <p>¡Ah! nunca perdoné, nunca he perdonado, ni perdonaré a mi abuela, el haber ella,
                    que tuvo por esposo un Alcibiades, puesto en su segundo lecho un Polifemo.</p>
                <p>No se me creerá pesimista, pues el tal hombre vivió muchos años, y muchos, como
                    yo, han alcanzado a conocerlo.</p>
                <p>Parece imposible que Jacobita y Ascensión Toledo, tan lindas en sus mocedades,
                    hubiesen sido nietas de aquel horrible cíclope. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LII —</head>
                <p>El tiempo que me era dado permanecer en Salta, llegaba a su fin.</p>
                <p>Forzoso era abandonar otra vez, y quizá para siempre la amada ciudad, tantos años
                    ausente, y que ahora apenas había tenido tiempo de contemplar.</p>
                <p>Un soplo parecíanme los veinte días de peregrinaciones a través de sus calles,
                    evocando las imágenes desvanecidas del pasado.</p>
                <p>Había llegado la noche, última que debía pasar bajo su estrellado cielo.</p>
                <p>Sentada bajo la fronda de dos duraznos pro el patio de la casa hospitalaria,
                    meditaba en esas dolorosas imposiciones del destino, que obedecemos, arrastrados
                    por esa fuerza misteriosa llamada fatalidad.</p>
                <p>Distrájome de esos pensamientos la llegada de una Comisión que la juventud
                    salteña enviaba para ofrecerme un obsequio. </p>
                <p>Era una bella pluma tallada en oro purísimo, y adornada con un rico brillante y
                    este mote afectuoso: Recuerdo.</p>
                <p>Verdadera obra de arte, semejaba un rayo de sol bajo la estrella de la tarde.</p>
                <p>Con profundo enternecimiento recibí aquella ofrenda tan amble, tan fraternal; y
                    prometí a mis favorecedores emplearla en loor de Salta.</p>
                <p>Hoy cumplo esta promesa.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LIII —</head>
                <p>Llegó al fin la hora, y fue necesario Partir.</p>
                <p>Queriendo prorrogar lo más posible la despedida, Luis y toda la familia venían
                    conmigo hasta detrás del Portezuelo, donde la mensajería aguarda a los viajeros
                    retardados.</p>
                <p>Yo, sin poder contener mis lágrimas, lloraba en un rincón del carruaje.</p>
                <p>Luis para evaporar las suyas, reía y ensartaba toda suerte de chistes. </p>
                <p><said>—¡Vamos! —exclamaba— ¿Habríase visto tanto lloviznar? ¡Mujeres! ¡Si todavía
                        no es tiempo de agua!</said></p>
                <p>Naña, da tú el ejemplo; seca esos ojos, que no se hundan más de lo que están.</p>
                <p>Reímos; y yo obedecí, y enjugando mis ojos:</p>
                <p><said>—En verdad —dije— no debo llorar sino dar gracias a Dios, por no haber
                        encontrado aquí, tras tan largos años de ausencia, ni para la mirada, ni
                        para el alma, una sola decepción.</said></p>
                <p><said>—¡Oh! ¡Que sí! —replicó Luis— y todavía una muy grande.</said></p>
                <p>Hela allí.</p>
                <p>Y me mostraba, caminando con paso apopléjico, por la vereda de enfrente, una, más
                    que mujer, vestiglo.</p>
                <p><said>—¡Dios mío! —murmuré— ¿quién es esta horrible bruja?</said></p>
                <p><said>—Bortija E. cuya belleza, el otro día, recordabas. </said></p>
                <p>El carruaje se había detenido en una aglomeración de carretas, y yo, a pesar mío,
                    hube de contemplar esa cruel trasformación.</p>
                <p>Aquella inolvidable Borjita, la del talle de sílfide, la de los ojos divinos, la
                    de los dientes de nácar entre labios de coral, y hechicero lunarcito negro en la
                    blanquísima y sonrosada mejilla, habíase tornado una vieja voluminosa,
                    encorvada; con una cara plomiza surcada de arrugas unos ojos de tortuga, y en la
                    colgante mejilla un lunar tuberculoso, semejante a la teta de una cabra,
                    coronado de tres cerdas.</p>
                <p>La visión pasó.</p>
                <p>Y Luis, y yo, cambiamos estas frases:</p>
                <p><said>—¿Qué tal?</said></p>
                <p><said>—¡Horrible decepción!</said></p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LIV —</head>
                <p>Con tanta pena como en otro tiempo, partiendo para el destierro, alejábame,
                    ahora, de la querida ciudad, escenario de los días más rientes de mi vida. </p>
                <p>Algo del alma quedábase en sus calles, en sus casas, en sus jardines, en sus
                    templos.</p>
                <p>Y cuando las colinas del Portezuelo la ocultaron, y fue reuniéndonos en la
                    Mensajería, Luis y los suyos se apartaron de mí, lloré amargamente, con grande
                    escándalo de los paisanos míos que, entre muchos extranjeros, encontrábanse
                    viajando conmigo.</p>
                <p>De los hijos de nuestras catorce provincias, sólo los salteños son ingratos con
                    su ciudad natal.</p>
                <p>Dentro de su recinto, la desprecian; fuera de él, la denigran.</p>
                <p>Sin embargo, todo su mérito, que en muchos es grande, a ella lo deben; y —aunque
                    les pese— cada uno de ellos es tan suyo, que, dormido o muerta quien lo mire,
                    dirá:</p>
                <p><said>—Es un salteño.</said></p>
                <p>El llanto en una joven, es interesante, conmovedor.</p>
                <p>El llanto en una vieja es una inconveniencia, casi una majadería. </p>
                <p>En este sentido, hallé razonable el escándalo de mis paisanos, y procuré
                    serenarme.</p>
                <p>Lo conseguí, y el trayecto se me tornó agradabilísimo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LV —</head>
                <p>Mi paso días antes por aquellos lugares, fue el de una sonámbula.</p>
                <p>Nada veía, nada oía, absorbida por una idea fija, llegar a Salta.</p>
                <p>De regreso, y cumplido este anhelo, reconocíalos uno a uno, rememorando los
                    nombres, de sus antiguos habitantes y los sucesos en ellos acaecidos.</p>
                <p><said>—Este rancho sombreado de algarrobas debió ser el puesto de Río Blancos
                        donde acogieron al niñito rubio, salvado de los indios por el gaucho, que,
                        huyendo de ser reclutado, fue muerto por la <seg rend="italic"
                        >partida</seg>.</said></p>
                <p>Aquella hondonada de barrancas es el desfiladero de Carneaceda, donde pereció la
                    pobre esclava aplastada por el cargamento de una de las carretas de una tropa
                    donde se refugió, huyendo la tiranía de su amo; y al espirar arrojé a su hijo de
                    pechos por la claraboya del carro, recomendandolo al capataz en un grito de
                    agonía...</p>
                <p><said>—¡Señora! ¡señor! —exclamó el espiritual Panchito Centeno— se quejaba usted
                        del tétrico gauchi—político, y está más lúgubre que él.</said></p>
                <p><said>—¡Es verdad! —respondí, riendo— Pero ¿qué quieren ustedes, señores? Este
                        planeta —como diría Castelar— está lleno de injusticias y
                    maldades.</said></p>
                <p>Vienen a la memoria y al labio; y nos imponen su relato.</p>
                <p>El tipo aquel tenía razón.</p>
                <p>Pero, he aquí algo menos sombrío:</p>
                <p>En esa cañadita de yuchanes que dan al aire sus blancas bellotas, vivía Matías
                    Albornoz, el cuereador de <seg rend="italic">antas</seg> cuya casa persiguieron
                    los duendes hasta el día que su linda hija, casándose, la dejó para seguir a su
                    marido.</p>
                <p>El inocente Matías abrigó, siempre, dudas de sí este había sido uno de esos
                    espíritus malignos.</p>
                <p>En aquel rancho que, entre dos corrales se ve allá en la falda del monte, ahora
                    ruinoso y al parecer, vacío, habitaba con su familia Cheba Calatayo, un gaucho
                    del antiguo cuño, que con todo el respeto tributado en aquellos tiempos, por la
                    gente pobre a los señorones, enseñó, cierta vez, a uno de estos, y de magnífica
                    manera, a ser gente.</p>
                <p>Un día durante una tempestad en que el cielo diluviaba agua, granizo y
                    relámpagos, don Calixto B., acaudalado vecino de Salta, sentado frente a la
                    puerta de la calle en la galería que rodeaba su patio, miraba los torrentes de
                    lluvia con la delicia del que está bajo el techo de su propio dominio.</p>
                <p>De repente, un jinete, empapado el chiripá, y chorreando agua del sombrero, hasta
                    las <seg rend="italic">roncadoras</seg> que calzaba, entró en el zaguán y se
                    refugió en él con su caballo.</p>
                <p>Al ver esto, don Calixto, que tenía los cinco sentidos en su casa acabada de
                    construir, ardiendo en ira:</p>
                <p><said>—¡Guaso atrevido! —gritó— ¿quién te ha dado la insolencia de venir a
                        ensuciar las baldosas del pavimento? Sal de ahí antes que te haga arrojar a
                        palos.</said></p>
                <p>El gaucho fijó una larga mirada en aquel hombre inhospitalario; se embozó en su
                    poncho mojado, y tomó humildemente la calle entre las ráfagas de la
                    tormenta.</p>
                <p>Paso tiempo.</p>
                <p>B., que había prometido a su hija única la linda y engreída Julianita, un paseo a
                    Buenos Aires, cumplió su promesa, aprovechando unos hermosos días de primavera,
                    y partió con ella en su volanta de viaje, un buen cochero, criados, y buenos
                    caballos de repuesto.</p>
                <p>Por aquellos años, un viaje a Buenos Aires irá poco menos que una expedición al
                    polo: todo dificultades y peligros.</p>
                <p>Pero el dinero lo allana todo; B. lo había derramado en abundancia, y Julianita
                    iba cómoda y contenta. </p>
                <p>Habían hecho ya dos jornadas, con días de apacible serenidad.</p>
                <p>Pero, he aquí, que a la mitad del tercero, el cielo hasta entones tan limpio se
                    oscureció con negros nubarrones, desencadenándose una de esas terribles
                    tempestades de Octubre, frecuentes en esta región.</p>
                <p>Tanto como agua y granizo, llovían rayos en torno a los viajeros, y horrísonos
                    truenos espantaban a los caballos, que dando medrosos bufidos, rehusaban
                    caminar.</p>
                <p>Tan aterrada como ellos, la pobre Julianita, abrazada de su padre, lloraba a
                    gritos, can el rostro oculto en su pecho.</p>
                <p>Proseguir la marcha era imposible: los caballos, apedreados por el granizo,
                    cegados por el agua y espantados por las detonaciones eléctricas, desviábanse de
                    los surcos del camino amenazando volcar el carruaje.</p>
                <p>En el colmo de la angustia, don Calixto mirando en torno, divisó a lo lejos, a
                    través de la lluvia, el rancho que entre corrales se alzaba a la falda del
                    monte. </p>
                <p>A él mandó al cochero que guiara.</p>
                <p>Los caballos presintiendo un abrigo, calmáronse, tomaron el trote, y los viajeros
                    llegaron luego a la primer tranquera que cerraba el recinto.</p>
                <p>Los habitantes del rancho no aguardaron la demanda de hospitalidad, salieron
                    solícitos al encuentro de los caminantes saludándolos con respetuosa
                    benevolencia.</p>
                <p>Era un matrimonio joven.</p>
                <p>El uno de treinta años, el otro de veinte.</p>
                <p>En tanto que el marido, cruzando los brazos con don Calixto, formaba a Julianita
                    una silla de manos para transportarla del carruaje a la casa, la mujer llevaba
                    el paraguas abierto sobre ella, para preservarla de la lluvia.</p>
                <p>Como la niña tuviera frío, su huéspeda la llevó a la cocina, donde ardía un buen
                    fuego.</p>
                <p>Hízola sentar sobre dos blancas pieles de carnero; la abrigó con un chal de
                    vicuña y acercó a su asiento la mesita de pino de un limpísimo mantelito, en que
                    les sirvió panecitos cocidos al rescoldo, manteca fresca, y exquisitas tajadas
                    de sandía y de melón, conservados bajo tierra desde la última cosecha.</p>
                <p>Mientras la mujer servía a don Calixto y su hija, el marido regalaba en el
                    cobertizo a criados y caballos; a estos, con morrales de maíz; a los otros con
                    huevos fritos, aloja, y gran trozo de carne con cuero.</p>
                <p>Entre tanto que unos y otros festejaban tan sabrosa merienda, la tempestad,
                    verdadera borrasca de primavera, rápida tanto como brava, pasó con el viento que
                    la trajo, dejando al cielo, otra vez límpido y sereno.</p>
                <p>Los viajeros se dispusieron a continuar su camino.</p>
                <p>El cochero enganchó de nuevo los caballos, y ocupó su asiento.</p>
                <p>Julianita, contentísima, dio gracias a sus huéspedes por la amable acogida que
                    les habían dispensado.</p>
                <p><said>—Amigos —díjoles don Calixto— sin que nuestra gratitud disminuya, preciso
                        es que yo pague el gasto que hemos hecho en la casa. ¿Cuánto
                    vale?</said></p>
                <p><said>—Señor —respondió el gaucho— Cheva Calatayo, aunque pobre, no vende el
                        cariño que con tanto gusto hace a todo el que llega a su casa; y querer
                        pagarlo es un agravio.</said></p>
                <p><said>—¡Oh! Amigo, espera que no se ofenderá usted por una cosa tan natural. Pero
                        —añadió don Calixto creyendo interesar al gaucho— quisiera, pues que vamos a
                        Buenos Aires, el país de las maravillas, que me hiciera usted el encargo de
                        alguna preciosidad, para traérsela.</said></p>
                <p><said>—Pues, bien, señor —respondió Cheva Calatayo— voy a hacer a usted un
                        encargo.</said></p>
                <p><said>—¡Gracias á Dios! ¿Cuál es, amigo?</said></p>
                <p><said>—Que dando de vuelta de Buenos Aires, esté usted en su hermosa casa de
                        Salta, sentado en la galería sombreada de parras, mirando caer una tormenta,
                        y que un pobre se guarezca bajo su techo, no lo despida señor... no lo
                        despida.</said></p>
                <p>¡Cómo se quedaría don Calixto, a esa hora, con la evocada remembranza! </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LVI —</head>
                <p>Allá en las lontananzas del este, comenzaban a surgir las selvosas cimas de la
                    serranía de las Pirguas.</p>
                <p>En las praderas de su opuesto lado, y a orillas del Pasaje, están las ruinas de
                    Miraflores, donde yacen, aguardándome, dos tesoros: uno de oro; otro de
                    dolorosos recuerdos.</p>
                <p>El terror del uno hame impedido, hasta ahora, ir a ese paraje, para extraer el
                    otro, que tantos han buscado en vano.</p>
                <p>Pero yo sé bien que allí está, a pesar de las fantásticas consejas del viejo
                    mocobí cristianizado, que hablaba de misteriosas visitas de los expulsados
                    jesuitas a su escondido tesoro.</p>
                <p>¡Divagaciones de centenario!</p>
                <p>Intactos estaban los goznes y la cerradura de la puerta que lo guarda, guando los
                    tocaron mis manos de niña. </p>
                <p>Después, cayó sobre ellos una montaña de escombros, desorientando toda
                    investigación.</p>
                <p>Y ahí está: ahora, aún más seguro para mí.</p>
                <p>Tan mío, en verdad, que en los más aflictivos días del tristísimo pasado, era un
                    dulce consuelo, la fe con que podía decir:</p>
                <p>En mi mano está cambiar ese áspero camino en ancha senda de luz.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LVII —</head>
                <p>Como antes, me absorbió el pensamiento Salta, ahora, los recuerdos que poblaban
                    el trayecto recorrido, habíanme de tal suerte embargado la mente, que me
                    sorprendí al reconocer que llegábamos ya a Metan, término del pintoresco viaje
                    en las mensajerías.</p>
                <p>Anochecía.</p>
                <p>A nuestro paso delante de una casa, a la entrada del pueblo, una voz infantil,
                    grito preguntando:</p>
                <p><said>—Señores ¿viene con ustedes mi tía? </said></p>
                <p>Mis compañeros rieron de esta tía anónima.</p>
                <p><said>—Sí, preciosa mía —respondí yo, apeándome para tomar en mis brazos a la
                        linda hijita de Germán Torrens, que con su madre, salía a mi encuentro.
                        Cenamos alegremente; y la preciosa chica antes de sentarme a la mesa se hizo
                        poner el polisón y se dio, muy formal, una mano de polvos para agradar a su
                        tía.</said></p>
                <p>¡Qué gusto es encontrar estas cordialidades de familia, en el desamparo de un
                    viaje!</p>
                <p>Tomábamos café a las seis de la siguiente mañana, y Germán hizo preparar su
                    carruaje para llevarme a la estación, donde comenzaba la línea del
                    ferrocarril.</p>
                <p><said>—Yo quiero irme con mi tía —dijo, de pronto la niña prendiéndose de mi
                        brazo.</said></p>
                <p><said>—Yo también —repuso Deidamia.</said></p>
                <p><said>—¡Qué dicha! —añadí yo— Sentiría mucho que lo dijeras por broma.</said></p>
                <p><said>—¡Oh! No, mi tía. Acompañaré a usted hasta el Rosario, donde debo visitar a
                        una pariente.</said></p>
                <p><said>—A propósito de parentesco —pregunté a Deidamia: —¿cuál es el orden del
                        tuyo en la familia de La Torre?</said></p>
                <p><said>—Mi madre, Inés Saravia, a quien usted vio anoche, y que vive más allá del
                        Polear, fue hija de Tránsito La Torre.</said></p>
                <p>¡Hija de Tránsito, aquella beldad peregrina, la más querida de mis compañeras de
                    infancia!</p>
                <p>Un momento después, corría, a través del Polear, seguida de Deidamia y de la
                    niña, en dirección de la casa blanca, para abrazar a Inés y renovar el recuerdo
                    inolvidable de la bellísima Tránsito.</p>
                <p>En el álbum de la casa había un retrato suyo: fotografía tomada de un cuadro al
                    óleo.</p>
                <p>El horrible peinado de <seg rend="italic">bandós</seg> le desfiguraba el
                    semblante, pero allí estaban esos ojos: dos luceros con luz para iluminar el
                    mundo.</p>
                <p>Habría pedido a Inés aquel retrato si no juzgara indiscreta la demanda. </p>
                <p>Cerré el álbum suspirando y lo volví a su lugar.</p>
                <p>Pero, ¡qué agradable sorpresa! Cuando, con Deidamia y su niña tomaba el tren,
                    buscando una tarjeta en mi saquito de mano, encontré el retrato de Tránsito.</p>
                <p>Su amable hija había hecho en obsequio mío el sacrificio.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LVIII —</head>
                <p>Con la niña dormida en nuestros brazos, platicábamos Deidamia y yo, a media voy,
                    sentadas entre una abigarrada multitud de pasajeros que llenaba el <seg
                        rend="italic">wagon</seg>.</p>
                <p>Ella nombraba, uno a uno, los lugares que con rapidez de vuelo atravesábamos, así
                    como las que a lo lejos se divisaban a uno y otro lado del camino; yo, uno a
                    uno, también, recordada a sus antiguos habitantes, y los sucesos en ello
                    acaecidos. </p>
                <p><said>—Metan al Sur. ¿Reconoce usted aquella casa, mi tía?</said></p>
                <p><said>—La de tus abuelos; que ellos dejaban cada quo, para ir a pasar el otoño
                        con mis padres, en la nuestra de Miraflores, hasta que las discusiones de la
                        fratricida guerra civil vino a separarlas, cambiando en odio aquella larga
                        amistad.</said></p>
                <p><said>—Pozo Verde.</said></p>
                <p><said>—Allí Güemes rompió su espada y arrollando las tropas, penetró desarmado en
                        el cuadro de los sublevados, que al verle cayeron a sus pies.</said></p>
                <p><said>—Yatasto.</said></p>
                <p><said>—En su capilla, la bendición nupcial unió a mis padres en el matrimonio de
                        amor inalterable, a través del tiempo y de todos los dolores de la vida...
                    </said></p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LIX —</head>
                <p>A medida que nos acercábamos al Rosario, el camino se animaba con multitud de
                    jinetes de a pie, que marchaban por ambos lados de la vía, como en las
                    inmediaciones de la ciudad.</p>
                <p>En la estación, los parientes que Deidamia venía a visitar, estaban aguardándola,
                    y la llevaron consigo.</p>
                <p>¡Cuánto anhelé el gozo de bajar yo, también, a recorrer aquellos sitios queridos
                    a la memoria!</p>
                <p>Pero la media hora escasa que debía parar el tren, lo hacía imposible.</p>
                <p>Asomaba a una ventana del <seg rend="italic">wagon</seg>, contemplaba el pueblo,
                    que el sol de una mañana primaveral alumbraba, mostrándome las huellas del
                    progreso, donde yo buscaba las del recuerdo. </p>
                <p>Había un hotel, carruajes, hermosos edificios de moderna construcción, con todo
                    el <seg rend="italic">confort</seg> de nuestra actual existencia; pero ¡ay! nada
                    de otro tiempo, nada, sino la vieja iglesia, que, descuidada y derruida, parecía
                    decirme:</p>
                <p><said>—Aquí estoy todavía, porque aquello que me mantiene en pie, es
                        eterno.</said></p>
                <p>En mi recinto recibiste el primer sacramento del cristiano. ¿Has permanecido fiel
                    a sus promesas, a través de las ruinas del tiempo?</p>
                <p>¡Qué de recuerdos encerrados en ese vetusto templo!</p>
                <p>Dos leguas distantes del Rosario, los habitantes de Horcones, chicos y grandes,
                    los unos para jugar, los otros para rezar y bailar, éramos siempre parte
                    integrante de todas las fiestas de su parroquia, servida hace muchos años por el
                    cura Esteves, hombre de genio irascible, déspota como un Sultán, y más realista
                    que el mismo Fernando VII <seg rend="italic">su señor</seg>, como él lo llamaba
                    pero; el muy protervo, usando siempre del plural.</p>
                <p>Esto exasperaba el quisquilloso patriotismo de la época.</p>
                <p>Así, un gaucho, diole cierta vez, una lección que, alto en loor de aquel altivo
                    hijo de la libertad.</p>
                <p>Era un domingo.</p>
                <p>La iglesia estaba llena de gente que, con devoto recogimiento, asistía a la misa
                    parroquial.</p>
                <p>Después del Evangelio, el cura, vuelto hacia su auditorio, leyó algunas
                    amonestaciones matrimoniales; prescribió diciendo:</p>
                <p><said>—El martes, treinta de Mayo, celebra la Iglesia con fiestas de guarda, al
                        glorioso San Fernando, rey de España y de sus Indias.</said></p>
                <p><said>—Un cuerno para él y para toda su casta —gritó una voz de todos
                        conocida.</said></p>
                <p>Era la voz de Nicamoto, el gaucho más valiente de los guerrilleros de Güemes. </p>
                <p>Silencio de estupor siguió a esa enérgica protesta, tras la cual, Nicamoto Credo,
                    estaba de rodillas y las manos juntas, en actitud de plegaria.</p>
                <p>El cura, como si nada hubiera oído, prosiguió, al parecer, tranquilamente su
                    misa.</p>
                <p>Pero al volverse para dar la bendición, Basilio el sacristán, vio que estaba
                    pálido; y:</p>
                <p><said>—¡Malo! ¡Malo! —murmuró— La rabia le anda por dentro. ¡Pobre de mí! ¡ay!
                        ¡de la negra cocinera! Hoy hace barbaridad y media.</said></p>
                <p>Después del último Evangelio, el cura entró en la sacristía despojándose de las
                    sagradas vestiduras y sin arrodillarse a <seg rend="italic">dar gracias
                    </seg>como solía, endosó el manteo, y tomó el camino de la casa parroquial.</p>
                <p>Sentado en la galería de entrada, situada sobre la plaza, llena a esa hora de la
                    gente que salía de misa, el cura mando llamar al Alcalde y le ordenó conducir a
                    Nicamoto a su presencia. </p>
                <p>El Alcalde obedeció.</p>
                <p>Nicamoto que se hallaba en la plaza platicando en un grupo de amigos, al
                    significarle aquella orden, fue, sin objeción alguna a saber lo que el párroco
                    le quería.</p>
                <p><said>—Te has hecho reo de tres delitos nefandos: blasfemia, profanación y
                        escándalo, profiriendo palabras inmundas contra un santo y un ungido del
                        Señor, en el templo de Dios y ante los fieles cristianos.</said></p>
                <p>Dijo el cura, con acento de juez.</p>
                <p><said>—Por desdicha de los tiempos, no tengo ya autoridad para castigar el
                        desacato a la majestad real; pero sí, el sacrilegio contra la Majestad
                        Divina.</said></p>
                <p>Por este, voy a condenarte a la pena de cincuenta azotes, ante esta multitud, a
                    la que has dado tan pernicioso ejemplo.</p>
                <p>Nicamoto escuchó aquella receta con estoica sangre fría.</p>
                <p><said>—Señor —dijo al terrible cura— si otra vez vuelve a proferir lo que ha
                        dicho en el altar, allí, y delante de la hostia consagrada, he de responder
                        lo mismo.</said></p>
                <p>Pero, entonces como ahora, también he de añadir:</p>
                <p>¡Señor! Si te he ofendido, aunque sea por la culpa de este cura sarraceno, aquí
                    estoy, y que cumpla en mí su sentencia.</p>
                <p>Y arrojando el poncho y la chaqueta militar, desnudas las espaldas y cruzados los
                    brazos sobre el pecho, inclinó la cabeza, y se sometió al castigo.</p>
                <p><said>—¡Miserable! —gritó en coro de un cabo al otro del <seg rend="italic"
                            >wagon</seg>, el auditorio que me escuchaba.</said></p>
                <p><said>—¡Suscribir a tal oprobio!</said></p>
                <p><said>—¡Y todavía por el mandato de un cura!</said></p>
                <p><said>—¡En vez de repetir el apóstrofe de la iglesia!</said></p>
                <p><said>—Y pelar el facón, y rapar la corona al monigote.</said></p>
                <p><said>—Así eran esos hombres en aquellos tiempos de heroísmo y de fe. Todo lo
                        humano, bajo del sol, tiene su tiempo, ustedes tampoco harían, hoy, lo que
                        ese Nicamoto, entonces, al frente del enemigo.</said></p>
                <p><said>—Yo sí.</said></p>
                <p><said>—Y yo.</said></p>
                <p><said>—Y yo también.</said></p>
                <p><said>—Yo francamente anhelo una guerra internacional, grande, extensa y reñida
                        que haga ver a los nostálgicos del pasado, la pujanza y el arrojo de los que
                        vamos a actuar en el siglo veinte.</said></p>
                <p>Panchito Centeno, inclinándose, muy serio, a mi oído.</p>
                <p><said>—¡Señora! ¡Si venimos con una carretada de héroes!</said></p>
                <p>Sin embargo, aparte el chiste de la broma de Panchito que me hizo sonreír, había
                    sinceridad, entusiasmo y ardimiento en esas declaraciones jactanciosas. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LX —</head>
                <p>Momentos antes de partir el tren, llegó la diligencia que dos veces al día sirve
                    el establecimiento de las Aguas—Calientes.</p>
                <p>Traía cuatro señoras y un caballero anciano, que ocupaban el interior; y en la
                    zaga y la imperial una colección pintoresca de gauchos, cuyas caras lustrosas
                    estaban cantando el rico baño que acababan de gozar.</p>
                <p>El anciano tomó el tren en nuestro <seg rend="italic">wagon</seg>.</p>
                <p>Como le tocara asiento cerca de mí, deseando noticias de una amiga que se
                    encontraba en las Aguas Calientes, lo saludé presentándome, y le pregunté por
                    ella.</p>
                <p><said>—La dejé esta mañana en el bosque cercano al establecimiento. Allí da
                        lecciones a su niña, y se pasea largas horas, leyendo o
                    meditando.</said></p>
                <p><said>—Admírame que a ella, tan espiritual, tan amable, le permita esos ocios la
                        sociedad de los baños, en todas partes encantadora, debe serlo en intimidad
                        y confianza, en ese paraje agreste.</said></p>
                <p><said>—¡Oh!, no, señora mía fuelo en otro tiempo, cuando aquel lugar era un
                        campamento, donde cada uno venía, plantaba su tienda, y vivía con sus
                        vecinos cual amigos reuniéndose en meriendas y paseos entre los bosques o a
                        lo alto de los cerros; bailando al aire libre: en la noche, a los rayos de
                        luna; el día, a la sombra de un nogal silvestre.</said></p>
                <p>Habríase dicho que eran una sola familia.</p>
                <p>Ahora la industria ha traído al desierto sus provechosas mejoras, y levantado en
                    él un hotel hermoso, provisto de todo el deseable <seg rend="italic"
                        >confort</seg>: frescos dormitorios con todos los accesorios de la
                    elegancia; lujosos comedor, un salón para la música, para al danza, y sobre todo
                    para gozar el encanto dulcísimo de la conversación.</p>
                <p>Pero el salón permanente, casi siempre vacío, el piano mudo, y pasadas las horas
                    del baño y de la mesa, donde reina, si no el silencio, la frialdad, y la
                    desconfianza, los huéspedes sepárense tan extraños unos a otros, como el primer
                    día, las señoras se encierran, cada una en su cuarto y se acuestan temprano,
                    para levantarse lo más tarde posible.</p>
                <p>Lástima dábame de ver a los jóvenes privados del goce más dulce en el comercio
                    humano: la sociedad de la mujer, recurrir al juego o al sueño, para llenar esa
                    bella porción del tiempo: la noche.</p>
                <p>Y es que, con el progreso ha venido el lujo, servido por la vanidad, que por
                    todas partes ha extendido su imperio.</p>
                <p>Allí, en ese lugar apartado, entre bosques y peñascos, se les halla, como en
                    Buenos Aires, encarnado en las mujeres, extraviando su buen sentido con
                    despóticas exigencias, locas pretensiones y necias rivalidades.</p>
                <p>Los vestidos más o menos costosos, los abanicos, las joyas, las flores y los <seg
                        rend="italic">aigretts</seg> de los sombreros, abren abismos que, aún en ese
                    paraje apartado, separan, una de otras, a las señoras, haciendo el aislamiento
                    donde había de encontrarse una bella sociedad.</p>
                <p>Caí de las nubes oyendo al pasajero.</p>
                <p><said>—¡Ah! ¡Señor, qué decepción! —dije, verdaderamente apesarada— ¡Y yo, que,
                        imaginando deliciosos los días de los bañistas en las Aguas Calientes, con
                        el orgullo de mi provincialismo, convidaba a mis amigos de Buenos Aires a
                        aquel oasis, donde gozarían los encantos de la naturaleza y los de la vida
                        social!</said></p>
                <p><said>—Esa es su historia antigua; cuando, a la par de la eficacia de sus aguas,
                        eran provechosas a la salud de las expansiones de una cordial
                        intimidad.</said></p>
                <p>Si algún Arsene Houssaye hubiera escrito «el mundo de esas aguas», qué tesoro de
                    relatos interesantes habría extraído de la vida diaria en aquella agrupación
                    fraternal.</p>
                <p>Hoy, una caza al tigre, con todas sus horripilantes peripecias; mañana una batida
                    a las colmenas; otro día a cosechar flores en lo hondo de las cañadas.</p>
                <p>Unas noches, ascensión a la cima de un cerro, para ver salir la luna llena y
                    apostrofarla cada uno, con alguna frase de su invención.</p>
                <p>Ya era baile de cómica etiqueta en que, con violín, y guitarra, y flauta,
                    bailaban antiguas danzas: minué, paspié y la contradanza del desmayo.</p>
                <p>Se cantaba, se recitaban versos y se representaban comedias.</p>
                <p>Una noche, las jóvenes improvisaron un drama.</p>
                <p>En el primer acto, a la entrada del parque de un convento de religiosas, un héroe
                    proscrito, perseguido y herido mortalmente, llega y pide asilo.</p>
                <p>Las santas mujeres, apiadadas de su desgracia salen a recibirlo.</p>
                <p>Las autoras, obligadas actrices, trasformadas en tocas sus pañuelos de batista, y
                    ellas en lindísimas monjas, salieron en comunidad a recibirlo, y se internaron
                    en el montuoso camino del Rosado, perplejas sobre la confección del
                    protagonista; pero en la esperanza de hallarlo en algún gaucho melenudo de los
                    muchos que por allí andaban, y de quien pudieran reír a su gusto.</p>
                <p>Pero mientras el <seg rend="italic">público</seg> reía también, pensando en esto,
                    he aquí, que se vio regresar a la graciosa comunidad, trayendo consigo a un
                    hombre alto, esbelto, de ojos y cabellos negros, así como su larga barba, que
                    descubierto y llevando de la brida su caballo las seguía silencioso y
                    triste.</p>
                <p><said>—¡El héroe! —murmuran en el corro de hombres.</said></p>
                <p><said>—¡El héroe! —cuchichearon las señoras.</said></p>
                <p>Era un viajero extraviado que, camino de Buenos Aires al Perú, había perdido el
                    guía en aquellas inmediaciones.</p>
                <p>El extranjero fue acogido cordialmente.</p>
                <p>Las jóvenes, renunciando por el momento a su improvisado drama, propusieron un
                    juego de prendas, y pidieron al viajero tomara en él su parte.</p>
                <p>Llegada la hora de las sentencias, las muchachas intrigaron para que a este lo
                    condenaran a contar una historia.</p>
                <p>El desconocido se resignó galantemente, y hablando en castellano correctísimo,
                    pero con marcado acento italiano, refirió la historia de un héroe, que, cautivo
                    en los Plomos de Venecia, traicionado en su amor, vencido y aherrojado, pero
                    firme en su fe, burló a sus guardianes, rompió sus cadenas, y llegó a tiempo de
                    salvar a sus compañeros, atraídos por los tiranos a una infame emboscada...</p>
                <p>El viajero se quedó sólo, con la frente entre las manos, sentado en las raíces
                    del árbol donde había referido su historia.</p>
                <p>No volvió a vérsele.</p>
                <p>Al día siguiente había desaparecido.</p>
                <p>A pesar de su extraña despedida, el misterioso italiano dejó un simpático
                    recuerdo en la colonia balnearia. </p>
                <p>Nadie dudó que aquella historia no fuera la suya.</p>
                <p>Las jóvenes a quienes su imagen aparecía realzada con la aureola prestigiosa de
                    la gracia, le consagraron una especie de culto.</p>
                <p>Llamábanlo con tierna familiaridad: Mario.</p>
                <p>Juraban por aquel nombre; en los juegos de prendas con él se <seg rend="italic"
                        >contentaban</seg>, y nombrábanlo <seg rend="italic">suspirando</seg> en las
                    Columnas del Amor.</p>
                <p>Todo esto, no sin gran despecho de los jóvenes estancieros de los contornos, que
                    creyéndose con derechos adquiridos en aquella romántica soledad, no podían
                    soportar la preferencia acordada a un desconocido.</p>
                <p>En cuanto a los bonaerenses, eran gentes de mundo; y de todo aquello sacaban
                    partido, para dar a nuestras bellas discretísimas bromas, en escenas como
                    estas</p>
                <p><said>—Amelia, hágame usted el favor de este vals.</said></p>
                <p><said>—Estoy cansada. ¡He bailado tanto! </said></p>
                <p><said>—¡Oh! Diga usted la verdad; diga usted que quiere recoger la mente para
                        pensar en Mario.</said></p>
                <p><said>—Pues para que usted vea cuan falsa es esa suposición, vamos a
                        valsar.</said></p>
                <p><said>—Una gracia, Alina.</said></p>
                <p><said>—¿Cuál?</said></p>
                <p><said>—Esa flor prendida en su cotilla.</said></p>
                <p><said>—¡Temerario! ¡la pasionaria que llevo en el seno!</said></p>
                <p><said>—En verdad que mi pretensión no sólo es temeraria, sino sacrílega. ¡Perdón!
                        Una flor de nombre tan sentimental, debe ser consagrada al héroe de los
                        Plomos. Olvidaba que lo oía decir a usted, no ha mucho.</said></p>
                <p><said>—¿A mí? ¡Qué mentira!</said></p>
                <p>Pero la flor rehusada caía del escote de la niña a la mano del joven, que la
                    colocaba triunfante en el ojal de su gabán.</p>
                <p>La visión del misterioso peregrino, tuvo un sangriento epílogo.</p>
                <p>Juan J. Arauz, uno de nuestros compañeros de aquella época de Aguas Calientes,
                    hallándose en París, pasaba una tarde por la calle de Grenelle, cuando vio venir
                    en dirección a la plaza de este nombre, un carro cercado de guardias y seguido
                    de una inmensa multitud.</p>
                <p>En él iban tres hombres con las manos ligadas a la espalda.</p>
                <p>Uno de ellos, en pie, imponente y sereno, miraba en torno, cual si sus ojos
                    buscaran a alguien.</p>
                <p><said>—¡Orzzini! ¡Muere en paz! <seg rend="italic">Tu idea marcha</seg> —gritó,
                        de repente, una voz que parecía cernerse en el espacio.</said></p>
                <p>El hombre que estaba de pie sonrió con una sonrisa melancólica que despertó un
                    recuerdo en la memoria de Arauz.</p>
                <p>Aquel hombre era el viajero extraviado de las Aguas Calientes... </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>— LXI —</head>
                <p>El silbato de la locomotora hizo oír su chillido estridente; el tren se
                    detuvo.</p>
                <p><said>—Hemos llegado al Tala —dijo, interrumpiéndose, el narrador, que nos saludó
                        y bajó, diciendo:</said></p>
                <p><said>—¡Gracias a Dios! Ya estoy en mi tierra.</said></p>
                <milestone unit="section" rend="line"/>
                <p>¡Ay! ¡yo dejaba la mía!</p>
                <p>¿Volvería a verla más?</p>
                <p>Probablemente, no.</p>
                <p>Sin embargo, dejábala, ahora, no cual en aquel tristísimo día de otro tiempo,
                    desgarrada, llorosa, amenazada de muerte, sino esplendente, radiosa, abierto su
                    fecundo suelo a todas las vías del progreso humano; con una juventud brillante,
                    engrandecida por el trabajo y la libertad, herencia santa, que nuestros padres a
                    precio de sangre, la conquistaron en los campos de la gloria. </p>
                <p>Así, las cortas horas que habíame sido dado cobijarme en su seno, cuán saludables
                    fueron para el alma y para el cuerpo. Aquella, sintió adormecerse imborrables
                    dolores; este, desprenderse y caer, como una vestidura pesada, las dolencias que
                    lo aquejaban; y al dejar aquella tierra bendita, algo traje conmigo de su
                    beatífica atmósfera.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="trailer">FIN</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
