<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="series">Cuentos de invierno</title>
            <title type="main">La Navidad en las montañas</title>
            <title type="sub">-</title>
            <title type="short">Navidad</title>
            <title type="idno">
               <idno type="viaf">310238689</idno>
               <idno type="bibacme">W1178</idno>
            </title>
            <author>
               <name type="full">Altamirano, Ignacio Manuel</name>
               <name type="short">AltamiranoIM</name>
               <idno type="viaf">4968421</idno>
               <idno type="bibacme">A449</idno>
            </author>
            <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            <respStmt>
               <resp>Modernization of verb forms</resp>
               <name>Constanze Ludewig</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">17404</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
            </publisher>
            <availability status="free">
               <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de">Public
                     Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without restrictions. The
                  XML-TEI markup is also considered to be free of any copyright and is provided with
                  the same declaration.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
            <idno type="cligs">nh0005</idno>
            <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0005.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
            <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Altamirano, Ignacio Manuel. "La Navidad en las
               montañas". <seg rend="italic">Wikisource</seg>, <date when="2015">2015</date>, <ref target="https://es.wikisource.org/wiki/La_Navidad_en_las_monta%C3%B1as">https://es.wikisource.org/wiki/La_Navidad_en_las_monta%C3%B1as</ref>. Accessed 22
               February 2017. </bibl>
            <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E1672"> Altamirano, Ignacio Manuel. <seg rend="italic">La Navidad en las montañas.</seg> Paris: Imp. V. Goupy y Jourdan,
                  <date when="1891">1891</date>. </bibl>
            <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E1671"> Altamirano, Ignacio Manuel.
                  <seg rend="italic">La Navidad en las montañas.</seg> México: Imprenta da Ignacio
               Escalante, <date when="1871">1871</date>. </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>The text was converted from an HTML source.</p>
         <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
         <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title page,
            dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings, paragraphs,
            inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), direct speech or thought, verse
            lines, dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the author, and gaps.</p>
         <!-- Some other parts that the priest narrates could have been marked up as <said ana="#narration">... -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract source="#Brushwood_1966">
            <p>
               <quote>
                  <p>In <seg rend="italic">La navidad en las montañas</seg>, melancholy is mixed
                     with nostalgia so it is hard to tell one from the other. A Reformist officer
                     meets a priest who leads him to a mountain village where he spends Christmas
                     Eve. The description of the village and its festivities is outstanding.
                     Altamirano captures the simplicity of life and the meaningfulness that the
                     occasion still has in this uncomplicated society. In doing so, he creates an
                     intense yearning for a particular kind of goodness that is usually associated
                     with the past and always with simple living. And he intensifies the feeling by
                     having a love story turn out happily on that particular occasion.</p>
                  <p>The author's social opinions are more important in this story than they are in
                        <seg rend="italic">Clemencia</seg>. He takes a position against the military
                     draft that is used to rid a locality of undesirable citizens, he pleads for a
                     more practical education, he regards worship of saints as pagan, and he
                     denounces members of the clergy who are not concerned for the temporal welfare
                     of their people. He is obviously not entirely against religion, but believes
                     that it should have practical benefits, as should everything else. His attitude
                     is a positivistic plea for social progress. [...]</p>
               </quote>
               <bibl>Brushwood, John S. <seg rend="italic">Mexico in its novel. A Nation's Search
                     for Identity.</seg> Austin: University of Texas Press, 1966, pp.
                  102-103.</bibl>
            </p>
         </abstract>
         <abstract source="#Salorio_Angel_2015">
            <p>
               <quote>
                  <p><seg rend="italic">La Navidad en las montañas</seg> (1871) es la tercera novela
                     de Ignacio Manuel Altamirano (1834-1893). Narra el encuentro entre un capitán,
                     que luego de combatir en la Guerra de Reforma (1858-1860), vaga por algún lugar
                     de las serranías de México, y un cura español, quien ha logrado llevar a la
                     práctica una utopía social en un pueblo, cuya ubicación no nos es dada. Como el
                     título sugiere, el momento en que estos dos personajes, de antagónicos
                     quehaceres, pero de ideales idénticos, se encuentran es la víspera de la
                     navidad.</p>
                  <p>Fue escrita por encargo de Francisco Sosa (1848-1925), coordinador de <seg rend="italic">Álbum de Navidad. Páginas dedicadas al bello sexo</seg>;
                     folletín de <seg rend="italic">La Iberia</seg>, periódico dirigido por Anselmo
                     de la Portilla (1816-1879). Está conformada por once capítulos. Esta narración,
                     por la temática, comparte rasgos del Romanticismo social en México y por la
                     descripción de paisajes y estereotipos de personajes, del Costumbrismo. El
                     lenguaje va de lo lírico a los diálogos directos, enmarcados en la figura de un
                     narrador en tercera persona. <seg rend="italic">La Navidad en las
                        montañas</seg> supone un modelo de la novelística de su tiempo, no tanto por
                     su trasfondo ideológico como por su calidad de obra artística.</p>
               </quote>
               <bibl> Salorio, Alberto, and Diana del Ángel. "La Navidad en las montañas." <seg rend="italic">Enciclopedia de la Literatura en México</seg>, <date when="2015">2015</date>, <ref target="http://web.archive.org/web/20200407114710/http://www.elem.mx/obra/datos/6023">http://web.archive.org/web/20200407114710/http://www.elem.mx/obra/datos/6023</ref>.
               </bibl>
            </p>
         </abstract>
         <abstract source="#Roessner_2007">
            <p>
               <quote>Von besonderer Brisanz sind die gegenwartsbezogenen Darstellungen der
                  mexikanischen Geschichte. Gerade der Bürgerkrieg zwischen Liberalen und
                  Konservativen (1858-61) sowie die französische Intervention (1863-67) werden zu
                  bevorzugten Themen, mit denen die Autoren ihre politischen Positionen vertreten
                  und gleichzeitig das Informationsbedürfnis ihrer - je nach Parteigruppierung
                  emotional beteiligten - Leser wecken. Dabei geschieht es, dass die Literatur zu
                  politischen Propagandazwecken eingesetzt wird. Altamirano macht daraus keinen Hehl
                  und lässt etwa seine Erzählung <seg rend="italic">La navidad en las montañas</seg>
                  (1871) zu einem unverblümt liberalen Thesenstück werden. Der Erzähler, ein in den
                  Reformwirren versprengter liberaler Kämpfer, wird Zeuge, wie ein Priester in
                  seinem Dorf die Lehren des sozialen Christentums (Lamennais) lebenspraktisch
                  umsetzt. Die sozialen und kirchlichen Reformgesetze, die er verwirklicht, erregen
                  die Bewunderung des Erzählers für jenen "Märtyrer der christlichen Zivilisation"
                  und inspirieren ihn zum Vergleich mit den anderen Helden der sozialen
                  Großherzigkeit, dem Missionar Gabriel aus Sues <seg rend="italic">Le juif
                     errant</seg> (1844) und dem Bischof Myriel aus Hugos <seg rend="italic">Les
                     Misérables</seg> (1862).</quote>
               <bibl>Rössner, Michael (ed.). <seg rend="italic">Lateinamerikanische
                     Literaturgeschichte.</seg> Stuttgart: J. B. Metzler, 2007, p. 146.</bibl>
            </p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
               <term type="author.continent">America</term>
               <term type="author.country">Mexico</term>
               <term type="author.country.birth">Mexico</term>
               <term type="author.country.death">Italy</term>
               <term type="author.country.nationality">Mexico</term>
               <term type="author.gender">male</term>
               <term type="text.source.medium">digital</term>
               <term type="text.source.filetype">text</term>
               <term type="text.source.institution">Wikisource</term>
               <term type="text.source.edition">historical</term>
               <term type="text.publication.first.country">Mexico</term>
               <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
               <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
               <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
               <term type="text.language">Spanish</term>
               <term type="text.form">prose</term>
               <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
               <term type="text.genre">novel</term>
               <term type="text.title" n="1871">La navidad en las montañas</term>
               <term type="text.title" n="1880">Cuentos de invierno. La navidad en las
                  montañas.</term>
               <term type="text.title" n="1891">La navidad en las montañas</term>
               <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">cuentos de invierno</term>
               <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">-</term>
               <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">cuadro de costumbres
                  mexicanas</term>
               <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">cuentos de invierno</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">cuadro de costumbres
                  mexicanas</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">cuento</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela de
                  costumbres</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">cuadros</term>
               <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">-</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Suarez-Murias_1963">novela
                  romántica</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Galvez_1990">novela social y
                  costumbrista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Roessner_2007">liberales
                  Thesenstück</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Salorio_Angel_2015">Romanticismo
                  social</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Salorio_Angel_2015">Costumbrismo</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Fernandez-Arias-Campoamor_1952">novela romántica</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Fernandez-Arias-Campoamor_1952">novela costumbrista</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela de
                  costumbres</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela social</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela política</term>
               <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela romántica</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela de
                  costumbres</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">cuento</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">cuadros</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.explicit" resp="#uhk" cligs:importance="2">novela de costumbres</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela de
                  costumbres</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                  social</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                  política</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                  romántica</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.attitude.litHist" resp="#uhk">novela
                  política</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.medium.explicit" resp="#uhk">cuadros</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit" resp="#uhk">cuento</term>
               <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit" resp="#uhk">cuadros</term>
               <term type="text.narration.narrator">autodiegetic</term>
               <term type="text.narration.narrator.person">first person</term>
               <term type="text.speech.sign">—</term>
               <term type="text.speech.sign.type">single</term>
               <term type="text.setting.continent">America</term>
               <term type="text.setting.country">Mexico</term>
               <term type="text.time.period" n="1871">1871</term>
               <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
               <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
               <term type="text.prestige">high</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-03-22" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div source="#PS" n="1891">
            <div type="titlepage">
               <ab>La Navidad en las Montañas</ab>
               <ab>(Quinta edición)</ab>
               <ab>Paris</ab>
               <ab>Biblioteca de la Europa y América</ab>
               <ab>71, Rue de Rennes, 71</ab>
               <ab>1891</ab>
            </div>
            <div type="dedication">
               <head>Dedicatoria</head>
               <p>A mi querido amigo, que hace justamente veinte años, en este mes de diciembre,
                  casi me secuestró, por espacio de tres días, a fin de que escribiera esta novela,
                  se la dediqué, cuando se publicó por primera vez en México.</p>
               <p>Recuerdo bien que deseando que saliese algo mío en El Álbum de Navidad que se
                  imprimía, merced a los esfuerzos de usted en el folletín de La Iberia, que dirigía
                  nuestro inolvidable amigo Anselmo de la Portilla, me invitó para que escribiera un
                  cuadro de costumbres mexicanas; prometí hacerlo, y fuerte con semejante promesa,
                  se instaló usted en mi estudio, y conociendo por tradición mi decantada pereza, no
                  me dejó descansar, alejó a las visitas que pudieran haberme interrumpido; tomaba
                  las hojas originales a medida que yo las escribía, para enviarlas a la imprenta, y
                  no me dejó respirar hasta que la novela se concluyó.</p>
               <p>Esto poco más o menos decía yo a usted en mi dedicatoria, que no tengo a la mano,
                  y que usted mismo no ha podido conseguir, cuando se la he pedido últimamente para
                  reproducirla.</p>
               <p>He tenido, pues, que escribirla de nuevo para la quinta edición que va a hacerse
                  en París y para la sexta que se publicará en francés.</p>
               <p>Reciba usted con afecto este pequeño libro, puesto que a usted debo el haberlo
                  escrito.</p>
               <ab type="signed">Ignacio M. Altamirano</ab>
               <ab type="dateline">París, diciembre 26 de 1890.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="chapter">
            <head>I</head>
            <head>Anochecer en las montañas</head>
            <p>El sol se ocultaba ya; las nieblas ascendían del profundo seno de los valles; se
               detenían un momento entre los obscuros bosques y las negras gargantas de la
               cordillera, como un rebaño gigantesco; después avanzaban con rapidez hacia las
               cumbres; se desprendían majestuosas de las agudas copas de los abetos e iban por
               último a envolver la soberbia frente de las rocas, titánicos guardianes de la montaña
               que habían desafiado allí, durante millares de siglos, las tempestades del cielo y
               las agitaciones de la tierra.</p>
            <p>Los últimos rayos del sol poniente franjaban de oro y de púrpura estos enormes
               turbantes formados por la niebla, parecían incendiar las nubes agrupadas en el
               horizonte, rielaban débiles en las aguas tranquilas del remoto lago, temblaban al
               retirarse de las llanuras invadidas ya por la sombra, y desaparecían después de
               iluminar con su última caricia la obscura cresta de aquella oleada de pórfido.</p>
            <p>Los postreros rumores del día anunciaban por dondequiera la proximidad del silencio.
               A lo lejos, en los valles, en las faldas de las colinas, a las orillas de los
               arroyos, veíanse reposando quietas y silenciosas las vacadas; los ciervos cruzaban
               como sombras entre los árboles, en busca de sus ocultas guaridas; las aves habían
               entonado ya sus himnos de la tarde, y descansaban en sus lechos de ramas; en las
               rozas se encendía la alegre hoguera de pino, y el viento glacial del invierno
               comenzaba a agitarse entre las hojas.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>II</head>
            <head>Navidad</head>
            <p>La noche se acercaba tranquila y hermosa: era el 24 de diciembre, es decir, que
               pronto la noche de Navidad cubriría nuestro hemisferio con su sombra sagrada y
               animaría a los pueblos cristianos con sus alegrías íntimas. ¿Quién que ha nacido
               cristiano y que ha oído renovar cada año, en su infancia, la poética leyenda del
               nacimiento de Jesús, no siente en semejante noche avivarse los más tiernos recuerdos
               de los primeros días de la vida?</p>
            <p>Yo ¡ay de mí! al pensar que me hallaba, en este día solemne, en medio del silencio de
               aquellos bosques majestuosos, aun en presencia del magnífico espectáculo que se
               presentaba a mi vista absorbiendo mis sentidos, embargados poco ha por la admiración
               que causa la sublimidad de la naturaleza, no pude menos que interrumpir mi dolorosa
               meditación, y encerrándome en un religioso recogimiento, evoqué todas las dulces y
               tiernas memorias de mis años juveniles. Ellas se despertaron alegres como un enjambre
               de bulliciosas abejas y me transportaron a otros tiempos, a otros lugares; ora al
               seno de mi familia humilde y piadosa, ora al centro de populosas ciudades, donde el
               amor, la amistad y el placer en delicioso concierto, habían hecho siempre grata para
               mi corazón esa noche bendita.</p>
            <p>Recordaba mi pueblo, mi pueblo querido, cuyos alegres habitantes celebraban a porfía
               con bailes, cantos y modestos banquetes la Nochebuena. Me parecía ver aquellas pobres
               casas adornadas con sus Nacimientos y animadas por la alegría de la familia:
               recordaba la pequeña iglesia iluminada, dejando ver desde el pórtico el precioso
               Belén, curiosamente levantado en el altar mayor: me parecía oír los armoniosos
               repiques que resonaban en el campanario, medio derruido, convocando a los fieles a la
               misa de gallo, y aun escuchaba con el corazón palpitante la dulce voz de mi pobre y
               virtuoso padre, excitándonos a mis hermanos y a mí a arreglarnos pronto para
               dirigirnos a la iglesia, a fin de llegar a tiempo; y aun sentía la mano de mi buena y
               santa madre tomar la mía para conducirme al oficio. Después me parecía llegar,
               penetrar por entre el gentío que se precipitaba en la humilde nave, avanzar hasta el
               pie del presbiterio, y allí arrodillarme admirando la hermosura de las imágenes, el
               portal resplandeciente con la escarcha, el semblante risueño de los <seg rend="italic">pastores</seg>, el lujo deslumbrador de los <seg rend="italic">Reyes
                  magos</seg>, y la iluminación espléndida del altar. Aspiraba con delicia el fresco
               y sabroso aroma de las ramas de pino, y del heno que se enredaba en ellas, que cubría
               el barandal del presbiterio y que ocultaba el pie de los blandones. Veía después
               aparecer al sacerdote revestido con su alba bordada, con su casulla de brocado, y
               seguido de los acólitos, vestidos de rojo con sobrepellices blanquísimas. Y luego, a
               la voz del celebrante, que se elevaba sonora entre los devotos murmullos del
               concurso, cuando comenzaban a ascender las primeras columnas de incienso, de aquel
               incienso recogido en los hermosos árboles de mis bosques nativos, y que me traía con
               su perfume algo como el perfume de la infancia, resonaban todavía en mis oídos los
               alegrísimos sones populares con que los tañedores de arpas, de bandolinas y de
               flautas, saludaban el nacimiento del Salvador. El <seg rend="italic" xml:lang="la" type="foreign">Gloria in excelsis</seg>, ese cántico que la religión cristiana
               poéticamente supone entonado por ángeles y por niños, acompañado por alegres
               repiques, por el ruido de los petardos y por la fresca voz de los muchachos de coro,
               parecía transportarme con una ilusión encantadora al lado de mi madre, que lloraba de
               emoción, de mis hermanitos que reían, y de mi padre, cuyo semblante severo y triste
               parecía iluminado por la piedad religiosa.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>III</head>
            <head>Las posadas</head>
            <p>Y después de un momento en que consagraba mi alma al culto absoluto de mis recuerdos
               de niño, por una transición lenta y penosa, me trasladaba a México, al lugar
               depositario de mis impresiones de joven.</p>
            <p>Aquél era un cuadro diverso. Ya no era la familia; estaba entre extraños; pero
               extraños que eran mis amigos, la bella joven por quien sentí la vez primera palpitar
               mi corazón enamorado, la familia dulce y buena que procuró con su cariño atenuar la
               ausencia de la mía.</p>
            <p>Eran las posadas con sus inocentes placeres y con su devoción mundana y bulliciosa;
               era la cena de Navidad con sus manjares tradicionales y con sus sabrosas golosinas;
               era México, en fin, con su gente cantadora y entusiasmada, que hormiguea esa noche en
               las calles <seg rend="italic">corriendo gallo</seg>; con su Plaza de Armas llena de
               puestos de dulces; con sus portales resplandecientes; con sus dulcerías francesas,
               que muestran en los aparadores iluminados con gas un mundo de juguetes y de
               confituras preciosas; eran los suntuosos palacios derramando por sus ventanas
               torrentes de luz y de armonía. Era una fiesta que aun me causaba vértigo.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>IV</head>
            <head>Soy capitan</head>
            <p>Pero volviendo de aquel encantado mundo de los recuerdos a la realidad que me rodeaba
               por todas partes, un sentimiento de tristeza se apoderó de mí.</p>
            <p>¡Ay! había repasado en mi mente aquellos hermosos cuadros de la infancia y de la
               juventud; pero ésta se alejaba de mí a pasos rápidos, y el tiempo que pasó al darme
               su poético adiós hacía más amarga mi situación actual.</p>
            <p>¿En dónde estaba yo? ¿Qué era entonces? ¿A dónde iba? Y un suspiro de angustia
               respondía a cada una de estas preguntas que me hacía, soltando las riendas a mi
               caballo, que continuaba su camino lentamente.</p>
            <p>Me hallaba perdido entonces en medio de aquel océano de montañas solitarias y
               salvajes; era yo un proscrito, una víctima de las pasiones políticas, e iba tal vez
               en pos de la muerte, que los partidarios en la guerra civil tan fácilmente decretan
               contra sus enemigos.</p>
            <p>Ese día cruzaba un sendero estrecho y escabroso, flanqueado por enormes abismos y por
               bosques colosales, cuya sombra interceptaba ya la débil luz crepuscular. Se me había
               dicho que terminaría mi jornada en un pueblecillo de montañeses hospitalarios y
               pobres, que vivían del producto de la agricultura, y que disfrutaban de un bienestar
               relativo, merced a su alejamiento de los grandes centros populosos, y a la bondad de
               sus costumbres patriarcales.</p>
            <p>Ya se me figuraba hallarme cerca del lugar tan deseado, después de un día de marcha
               fatigosa: el sendero iba haciéndose más practicable, y parecía descender suavemente
               al fondo de una de las gargantas de la sierra, que presentaba el aspecto de un valle
               risueño, a juzgar por los sitios que comenzaba a distinguir, por los riachuelos que
               atravesaba, por las cabañas de pastores y de vaqueros que se levantaban a cada paso
               al costado del camino, y en fin, por ese aspecto singular que todo viajero sabe
               apreciar aun al través de las sombras de la noche.</p>
            <p>Algo me anunciaba que pronto estaría dulcemente abrigado bajo el techo de una choza
               hospitalaria, calentando mis miembros ateridos por el aire de la montaña, al amor de
               una lumbre bienhechora, y agasajado por aquella gente ruda, pero sencilla y buena, a
               cuya virtud debía yo desde hacía tiempo inolvidables servicios.</p>
            <p>Mi criado, soldado viejo, y por lo tanto acostumbrado a las largas marchas y al
               fastidio de las soledades, había procurado distraerse durante el día, ora cazando al
               paso, ora cantando, y no pocas veces hablando a solas, como si hubiese evocado los
               fantasmas de sus camaradas del regimiento.</p>
            <p>Entonces se había adelantado a alguna distancia para explorar el terreno, y sobre
               todo, para abandonarme con toda libertad a mis tristes reflexiones.</p>
            <p>Repentinamente lo vi volver a galope, como portador de una noticia
               extraordinaria.</p>
            <p><said>—¿Qué hay, González?</said>—le pregunté.</p>
            <p><said>—Nada, mi capitán, sino que habiendo visto a unas personas que iban a caballo delante
               de nosotros, me avancé a reconocerlas y a tomar informes, y me encontré con que eran
               el cura del pueblo adonde vamos, y su mozo, que vienen de una confesión y van al
               pueblo a celebrar la Nochebuena. Cuando les dije que mi capitán venía a retaguardia,
               el señor cura me mandó que viniera a ofrecerle de su parte el alojamiento, y allí
               hizo alto para esperarnos.</said></p>
            <p><said>—¿Y le diste las gracias?</said></p>
            <p><said>—Es claro, mi capitán, y aun le dije que bien necesitábamos de todos sus auxilios,
               porque venimos cansados y no hemos encontrado en todo el día un triste rancho donde
               comer y descansar.</said></p>
            <p><said>—¿Y qué tal? ¿parece buen sujeto el cura?</said></p>
            <p><said>—Es español, mi capitán, y creo que es todo un hombre.</said></p>
            <p><said>—¡Español!</said>—me dije yo;—<said>eso sí me alarma; yo no he conocido clérigos españoles más que
               carlistas. En fin, con no promover disputas políticas, me evitaré cualquier disgusto
               y pasaré una noche agradable. Vamos, González, a reunimos al cura.</said></p>
            <p>Diciendo esto, puse mi caballo a galope, y un minuto después llegamos adonde nos
               aguardaban el eclesiástico y su mozo.</p>
            <p>Se adelantó el primero con exquisita finura, y quitándose su sombrero de paja me
               saludó cortésmente.</p>
            <p><said>—Señor capitán</said>—me dijo—<said>en todo tiempo tengo el mayor placer en ofrecer mi humilde
               hospitalidad a los peregrinos que una rara casualidad suele traer a estas montañas;
               pero en esta noche, es doble mi regocijo, porque es una noche sagrada para los
               corazones cristianos, y en la cual el deber ha de cumplirse con entusiasmo: es la
               Nochebuena, señor.</said></p>
            <p>Di las gracias al buen sacerdote por su afectuosidad, y acepté desde luego oferta tan
               lisonjera.</p>
            <p><said>—Tengo una casa cural muy modesta</said>—añadió—<said>como que es la casa de un cura de aldea, y
               de aldea pobrísima. Mis feligreses viven con el producto de un trabajo improbo y no
               siempre fecundo. Son labradores y ganaderos, y a veces su cosecha y sus ganados
               apenas les sirven para sustentarse. Así es que mantener a su pastor es una carga
               demasiado pesada para ellos; y aunque yo procuro aligerarla lo más que me es posible,
               no alcanzan a darme todo lo que quisieran, aunque por mi parte tengo todo lo que
               necesito y aun me sobra. Sin embargo, me es preciso anticipar a Vd. esto, señor
               capitán, para que disimule mi escasez, que, con todo, no será tanta que no pueda yo
               ofrecer a Vd. una buena lumbre, una blanda cama y una cena hoy muy apetitosa gracias
               a la fiesta.</said></p>
            <p><said>—Yo soy soldado, señor cura, y encontraré demasiado bueno cuanto Vd. me ofrezca,
               acostumbrado como estoy a la intemperie y a las privaciones. Ya sabe Vd. lo que es
               esta dura profesión de las armas y por eso omito un discurso que ya antes hizo Don
               Quijote en un estilo que me sería imposible imitar.</said></p>
            <p>Sonrió el cura al escuchar aquella alusión al libro inmortal que siempre será caro a
               los españoles y a sus descendientes, y así en buen amor y compañía continuamos
               nuestro camino, platicando sabrosamente.</p>
            <p>Cuando nuestra conversación se había hecho más confidencial, le dije que tendría
               gusto en saber, si no había inconveniente en decírmelo, cómo había venido a México, y
               por qué él, español y que parecía educado esmeradamente, se había resignado a vivir
               en medio de aquellas soledades, trabajando con tal rudeza y no teniendo por premio
               sino una situación que rayaba en miseria.</p>
            <p>Me contestó que con mucho placer satisfaría mi curiosidad, pues no había nada en su
               vida que debiera ocultarse; y que por el contrario, justamente para deshacer en mi
               ánimo la prevención desfavorable que pudiera haberme producido el saber que era
               español, pues conocía bastantemente nuestras preocupaciones a ese respecto, se
               alegraba de poder referirme en los primeros instantes de nuestro conocimiento algo de
               su vida, mientras llegábamos al pueblecillo, que ya estaba próximo.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>V</head>
            <head>El señor cura</head>
            <p><said>—Vine al país de Vd.,</said>—me dijo,—<said>muy joven y destinado al comercio, como muchos de mis
               compatriotas. Tenía yo un tío en México bastante acomodado, el cual me colocó en una
               tienda de ropas; pero notando algunos meses después de mi llegada que aquella
               ocupación me repugnaba sobre manera, y que me consagraba con más gusto a la lectura,
               sacrificando a esta inclinación aun las horas de reposo, me preguntó un día si no me
               sentía yo con más vocación para los estudios. Le respondí, que en efecto la carrera
               de las letras me agradaba más; que desde pequeño soñaba yo con ser sacerdote, y que
               si no hubiese tenido la desgracia de quedar huérfano de padre y madre en España,
               habría quizás logrado los medios de alcanzar allá la realización de mis deseos. Debo
               decir a Vd. que soy oriundo de la provincia de Álava, una de las tres vascongadas, y
               mis padres fueron honradísimos labradores, que murieron teniendo yo muy pocos años,
               razón por la cual una tía a cuyo cargo quedé se apresuró a enviarme a México, donde
               sabía que mi susodicho tío había reunido, merced a su trabajo, una regular fortuna.
               Este generoso tío escuchó con sensatez mi manifestación, y se apresuró a colocarme
               con arreglo a mis inclinaciones. Entré en un colegio, donde, a sus expensas, hice mis
               primeros estudios con algún provecho. Después, teniendo una alta idea de la vida
               monacal, que hasta allí sólo conocía por los elogios interesados que de ella se
               hacían y por la poética descripción que veía en los libros religiosos, que eran mis
               predilectos, me puse a pensar seriamente en la elección que iba a hacer de la Orden
               regular en que debía consagrarme a las tareas apostólicas, sueño acariciado de mi
               juventud; y después de un detenido examen me decidí a entrar en la religión de los
               Carmelitas descalzos. Comuniqué mi proyecto a mi tío, quien lo aprobó y me ayudó a
               dar los pasos necesarios para arreglar mi aceptación en la citada Orden. A los pocos
               meses era yo fraile; y previo el noviciado de rigor, profesé y recibí las órdenes
               sacerdotales, tomando el nombre de fray José de San Gregorio, nombre que hice
               estimar, señor capitán, de mis prelados y de mis hermanos todos, durante los años que
               permanecí en mi Orden, que fueron pocos.</said></p>
            <p>Residí en varios conventos, y con gran placer recuerdo los hermosos días de soledad
               que pasé en el pintoresco Desierto de Tenancingo, en donde sólo me inquietaba la
               amarga pena de ver que perdía en el ocio una vida inútil, el vigor juvenil que
               siempre había deseado consagrar a los trabajos de la propaganda evangélica.</p>
            <p>Conocí entonces, como Vd. supondrá, lo que verdaderamente valían las órdenes
               religiosas en México; comprendí, con dolor, que habían acabado ya los bellos tiempos
               en que el convento era el plantel de heroicos misioneros que a riesgo de su vida se
               lanzaban a regiones remotas a llevar con la palabra cristiana la luz de la
               civilización, y en que el fraile era ... el apóstol laborioso que iba a la misión
               lejana a ceñirse la corona de las victorias evangélicas, reduciendo al cristianismo a
               los pueblos salvajes, o la del martirio, en cumplimiento de los preceptos de
               Jesús.</p>
            <p>Varias veces rogué a mis superiores que me permitieran consagrarme a esta santa
               empresa, y en tantas obtuve contestaciones negativas y aun extrañamientos, porque se
               suponían opuestos a la regla de obediencia mis entusiastas propósitos. Cansado de
               inútiles súplicas, y aconsejado por piadosos amigos, acudí a Roma pidiendo mi
               exclaustración, y al cabo de algún tiempo el Papa me la concedió en un Breve, que
               tendré el placer de enseñar a Vd.</p>
            <p>Por fin iba a realizar la constante idea de mi juventud; por fin iba a ser misionero
               y mártir de la civilización cristiana. Pero ¡ay! el Breve pontificio llegó en un
               tiempo en que atacado de una enfermedad que me impedía hacer largos viajes, sólo me
               dejaba la esperanza de diferir mi empresa para cuando hubiese conseguido la
               salud.</p>
            <p>Esto hace tres años. Los médicos opinaron que en este tiempo podía yo sin peligro
               inmediato consagrarme a las misiones lejanas, y entretanto, me aconsejaron que
               dedicándome a trabajos menos fatigosos, como los de la cura de almas en un pueblo
               pequeño y en un clima frío, procurase conjurar el riesgo de una muerte próxima.</p>
            <p>Por eso mi nuevo prelado secular me envió a esta aldea, donde he procurado trabajar
               cuanto me ha sido posible, consolándome de no realizar aún mis proyectos, con la idea
               de que en estas montañas también soy misionero, pues sus habitantes vivían, antes de
               que yo viniese, en un estado muy semejante a la idolatría y a la barbarie. Yo soy
               aquí cura y maestro de escuela, y médico y consejero municipal. Dedicadas estas
               pobres gentes a la agricultura y a la ganadería, sólo conocían los principios que una
               rutina ignorante les había trasmitido, y que no era bastante para sacarlos de la
               indigencia en que necesariamente debían vivir, porque el terreno por su clima es
               ingrato, y por su situación lejos de los grandes mercados no les produce lo que era
               de desear. Yo les he dado nuevas ideas, que se han puesto en práctica con gran
               provecho, y el pueblo va saliendo poco a poco de su antigua postración. Las
               costumbres, ya de suyo inocentes, se han mejorado; hemos fundado escuelas, que no
               había, para niños y para adultos; se ha introducido el cultivo de algunas artes
               mecánicas, y puedo asegurar a Vd., que sin la guerra que ha asolado toda la comarca,
               y que aun la amenaza por algún tiempo, si el cielo no se apiada de nosotros, mi
               humilde pueblecito llegará a disfrutar de un bienestar que antes se creía
               imposible.</p>
            <p>En cuanto a mí, señor, vivo feliz, cuanto puede serlo un hombre, en medio de gentes
               que me aman como a un hermano; me creo muy recompensado de mis pobres trabajos con su
               cariño, y tengo la conciencia de no serles gravoso, porque vivo de mi trabajo, no
               como cura, sino como cultivador y artesano; tengo poquísimas necesidades y Dios
               provee a ellas con lo que me producen mis afanes. Sin embargo, sería ingrato si no
               reconociese el favor que me hacen mis feligreses en auxiliar mi pobreza con donativos
               de semillas y de otros efectos que, sin embargo, procuro que ni sean frecuentes ni
               costosos, para no causarles con ellos un gravamen que justamente he querido evitar,
               suprimiendo las obvenciones parroquiales, usadas generalmente.</p>
            <p><said>—¿De manera, señor cura,</said>—le pregunté,—<said>que Vd. no recibe dinero por bautizos,
               casamientos, misas y entierros?</said></p>
            <p><said>—No, señor, no recibo nada, como va Vd. a saberlo de boca de los mismos habitantes.
               Yo tengo mis ideas, que ciertamente no son las generales; pero que practico
               religiosamente.... Si conozco que un sacerdote que se consagra a la cura de almas
               debe vivir de algo, considero también que puede vivir sin exigir nada, y
               contentándose con esperar que la generosidad de los fieles venga en auxilio de sus
               necesidades. Así creo que lo quiso Jesucristo, y así vivió él; ¿por qué, pues, sus
               apóstoles no habían de contentarse con imitar a su Maestro, dándose por muy felices
               de poder decir que son tan ricos como él?</said></p>
            <p>Y no pude contenerme al oír esto; y deteniendo mi caballo, quitándome el sombrero, y
               no ocultando mi emoción que llegaba hasta las lágrimas, alargué una mano al buen
               cura, y le dije:</p>
            <p><said>—Venga esa mano, señor, Vd. no es un fraile, sino un apóstol de Jesús.... Me ha
               ensanchado Vd. el corazón; me ha hecho Vd. llorar.... Señor, le diré a Vd.
               francamente y con mi rudeza militar y republicana, yo he detestado desde mi juventud
               a los frailes y a los clérigos; les he hecho la guerra; la estoy haciendo todavía en
               favor de la Reforma, porque he creído que eran una peste; pero si todos ellos fuesen
               como Vd., señor, ¿quién sería el insensato que se atreviese, no digo a esgrimir su
               espada contra ellos, pero ni aun a dejar de adorarlos? ¡Oh, señor! yo soy lo que el
               clero llama un hereje, un impío, un sansculote; pero yo aquí
               digo a Vd., en presencia de Dios, que respeto las verdaderas virtudes cristianas....
               Así, venero la religión de Jesucristo, como Vd. la practica, es decir, como él la
               enseñó, y no como la practican en todas partes. ¡Bendita Navidad ésta que me
               reservaba la mayor dicha de mi vida, y es el haber encontrado a un discípulo del
               sublime Misionero, cuya venida al mundo se celebra hoy! Y yo venía triste, recordando
               las Navidades pasadas en mi infancia y en mi juventud, y sintiéndome desgraciado por
               verme en estas montañas sólo con mis recuerdos! ¿Qué valen aquellas fiestas de mi
               niñez, sólo gratas por la alegría tradicional y por la presencia de la familia? ¿Qué
               valen los profanos regocijos de la gran ciudad, que no dejan en el espíritu sino una
               pasajera impresión de placer? ¿Qué vale todo eso en comparación de la inmensa dicha
               de encontrar la virtud cristiana, la buena, la santa, la modesta, la práctica, la
               fecunda en beneficios? Señor cura, permítame Vd. apearme y darle un abrazo y
               protestarle que amo el cristianismo cuando lo encuentro tan puro como en los primeros
               y hermosos días del Evangelio.</said></p>
            <p>El cura se bajó también de su pobre caballejo, y me abrazó, llorando y sorprendido de
               mi arranque de sincera franqueza. No podía hablar por su emoción, y apenas pudo
               murmurar, al estrecharme contra su pecho:</p>
            <p><said>—Pero, señor capitán ... yo no merezco ... yo creo que cumplo ... esto es muy
               natural; yo no soy nada ... ¡qué he de ser yo! ¡Jesucristo! ¡Dios! ¡el pueblo!</said></p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VI</head>
            <head>El carácter religioso</head>
            <p>Después de este abrazo volvimos a montar a caballo, y continuamos nuestro camino en
               silencio, porque la emoción nos embargaba la voz.</p>
            <p>La obscuridad se había hecho más densa; pero yo veía en el cura, cuyo semblante aun
               no conocía, algo luminoso; tan cierto es que la simpatía y la admiración se complacen
               en revestir a la persona simpática y admirada con los atractivos de la Divinidad.</p>
            <p>Iba yo repasando en mi memoria los hermosos tipos ideales del buen sacerdote moderno,
               ... a los cuales se parecía mi compañero de camino, y no recordaba más que a dos con
               los cuales tuviera una extraña semejanza. El uno era el virtuoso <seg rend="italic">Vicario de Aldea</seg>, de Enrique Zschokke, cuyo diario había leído siempre con
               lágrimas, porque el ilustre escritor suizo ha sabido depositar en él raudales de
               inmensa ternura y de dulcísima resignación.</p>
            <p>El otro era el <seg rend="italic">P. Gabriel</seg>, de Eugenio Sue, que este fecundo
               novelista ha sabido hacer popular en el mundo entero con su famoso <seg rend="italic">Judío Errante</seg>. En aquella época aun no había publicado Victor Hugo sus <seg rend="italic">Miserables</seg>, y por consiguiente no había yo admirado la hermosa
               personificación de Monseñor Myriel, que tantas lágrimas de cariño ha hecho derramar
               después. Verdad es que conocía la historia de varios célebres misioneros cuyas
               virtudes honraban al cristianismo; pero siempre encontraba en su carácter un lunar
               que me hacía perder en parte mi entusiasta veneración hacia ellos. Sólo había podido,
               pues, admirar en toda su plenitud a los personajes ideales que he mencionado. Así es
               que el haber encontrado en medio de aquellas montañas al hombre que realizaba el
               sueño de los poetas cristianos y al verdadero mitador de Jesús, me parecía una
               agradabilísima pero fugaz ilusión, hija de mi imaginación solitaria y entristecida
               por los recuerdos. Y, sin embargo, no era así; el sacerdote existía, me había
               hablado, caminaba junto a mí, y pronto iba a confirmar con mis propias observaciones
               la idea que acababa de darme de su carácter asombroso, en pocas palabras dichas con
               una sencillez y una sinceridad tanto más incuestionables, cuanto que ningún interés
               podía tener en aparecer de tal modo a los ojos de un viajero pobre, militar
               subalterno e insignificante.... </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VII</head>
            <head>El pueblo del señor cura</head>
            <p>De repente, y al desembocar de un pequeño cañón que formaban dos colinas, el
               pueblecillo se apareció a nuestra vista, como una faja de rojas estrellas en medio de
               la obscuridad, y el viento de invierno pareció suavizarse para traernos en sus alas
               el vago aroma de los huertos, el rumor de las gentes y el simpático ladrido de los
               perros, ladrido que siempre escucha el caminante durante la noche con intensa
               alegría.</p>
            <p><said>—Ahí tiene Vd. mi pueblo, señor capitán,</said>—me dijo el cura.</p>
            <p><said>—Me parece muy pintoresco,</said>—le contesté,—<said>a juzgar por la posición de las luces, y por
               el aire balsámico que nos llega y que revela que allí hay pequeños jardines.</said></p>
            <p><said>—Sí, señor; los hay muy bonitos. Como el clima es muy frío y el terreno bastante
               ingrato, los habitantes se limitaban, antes de que yo llegara aquí, a cultivar
               algunos pobres árboles que no les servían más que para darles sombra: unas cuantas y
               tristes flores nacían enfermizas en los cercados, y en vano se hubiera buscado en las
               casas la más común hortaliza para una ensalada o para un puchero. Los alimentos se
               reducían a tortillas de maíz, frijol, carne y queso; lo bastante para no morirse de
               hambre, y aun para vivir con salud; pero no para hacer más agradable la vida con
               algunas comodidades tan útiles como inocentes.</said></p>
            <p>Yo les insinué algunas mejoras en el cultivo; hice traer semillas y plantas propias
               para el clima, y como los vecinos son laboriosísimos, ellos hicieron lo demás. Jamás
               un hombre fue mejor comprendido que lo fui yo; y era de verse, el primer año, como
               hombres, mujeres, ancianos y niños, a porfía, cambiaban el aspecto de sus casas,
               ensanchaban sus corrales, plantaban árboles en sus huertos, y aprovechaban hasta los
               más humildes rincones de tierra vegetal para sembrar allí las más hermosas flores y
               las más raras hortalizas.</p>
            <p>Un año después, el pueblecito, antes árido y triste, presentaba un aspecto risueño.
               Se hubiera dicho que se tenía a la vista una de esas alegres aldeas de la Saboya o de
               mis queridos Pirineos, con sus cabañas de paja o con sus techos rojos de teja, sus
               ventanas azules y sus paredes adornadas con cortinas de trepadoras, sus patios llenos
               de árboles frutales, sus callecitas sinuosas, pero aseadas, sus granjas, sus queseras
               y su gracioso molino. Su iglesita pobre y linda, si bien está escasa de adornos de
               piedra y de altivos pórticos, tiene, en cambio en su pequeño atrio, esbeltos y
               coposos árboles; las más bellas parietarias enguirnaldan su humilde campanario con
               sus flores azules y blancas; su techo de paja presenta con su color obscuro,
               salpicado por el musgo, una vista agradable; la cerca del atrio es un rústico
               enverjado formado por los vecinos con troncos de encina, en los que se ostentan
               familias enteras de orquídeas, que hubieran regocijado al buen barón de Humboldt y al
               modesto y sabio Bonpland; y el suelo ostenta una rica alfombra de caléndulas
               silvestres, que fueron a buscarse entre las más preciosas de la montaña. En fin,
               señor, la vegetación, esa incomparable arquitectura de Dios, se ha encargado de
               embellecer esa casa de oración, en la que el alma debe encontrar por todas partes
               motivos de agradecimiento y de admiración hacia el Creador.</p>
            <p>De este modo, el trabajo lo ha cambiado todo en el pueblo; y sin la guerra, que ha
               hecho sentir hasta estos desiertos su devastadora influencia, ya mis pobres
               feligreses, menos escasos de recursos, habrían mejorado completamente de situación;
               sus cosechas les habrían producido más, sus ganados, notablemente superiores a los
               demás del rumbo, habrían tenido más valor en los mercados, y la recompensa habría
               hecho nacer el estímulo en toda la comarca, todavía demasiado pobre.</p>
            <p>Pero ¿qué quiere Vd.? Los trigos que comienzan a cultivarse en nuestro pequeño valle
               necesitan un mercado próximo para progresar, pues hasta ahora la cosecha que se ha
               levantado, sólo ha servido para el alimento de los vecinos.</p>
            <p>Yo estoy contento, sin embargo, con este progreso, y la primera vez que comí un pan
               de trigo y maíz, como en mi tierra natal, lloré de placer, no sólo porque eso me
               traía a la memoria los tiernos recuerdos de la patria, sino porque comprendí que con
               este pan, más sano que la tortilla, la condición física de estos pueblos iba a
               mejorar también: ¿no opina Vd. lo mismo?</p>
            <p><said>—Seguramente: yo creo, como todo el que tiene buen sentido, que la buena y sana
               alimentación es ya un elemento de progreso.</said></p>
            <p><said>—Pues bien,</said>—continuó el cura;—<said>yo, con el objeto de establecer aquí esa importantísima
               mejora, he procurado que hubiese un pequeño molino, suficiente, por lo pronto, para
               las necesidades del pueblo. Uno de los vecinos más acomodados tomó por su cuenta
               realizar mi idea. El molino se hizo, y mis feligreses comen hoy pan de trigo y de
               maíz. De esta manera he logrado abolir para siempre esa horrible tortura que se
               imponían las pobres mujeres, moliendo el maíz en la piedra que se llama metate; tortura que las fatiga durante la mayor parte del día,
               robándoles muchas horas que podían consagrar a otros trabajos, y ocasionándoles
               muchas veces enfermedades dolorosas....</said></p>
            <p>Al principio he encontrado resistencias, provenidas de la costumbre inveterada, y aun
               del amor propio de las mujeres, que no querían aparecer como perezosas, pues aquí,
               como en todos los pueblos pobres de México, y particularmente los indígenas, una de
               las grandes recomendaciones de una doncella que va a casarse es la de que <seg rend="italic">sepa moler</seg>, y ésta será tanto mayor, cuanta mayor sea la
               cantidad de maíz que la infeliz reduzca a tortillas. Así se dice: <seg rend="italic">Fulana es muy mujercita, pues muele un almud o dos almudes, sin levantarse</seg>.
               Ya Vd. supondrá que las pobres jóvenes, por obtener semejante elogio, se esfuerzan en
               tamaña tarea, que llevan a cabo sin duda alguna, merced al vigor de su edad, pero que
               no hay organización que resista a semejante trabajo, y sobre todo, a la penosa
               posición en que se ejecuta. La cabeza, el pulmón, el estómago, se resienten de esa
               inclinación constante de la <seg rend="italic">molendera</seg>, el cuerpo se deforma
               y hay otras mil consecuencias que el menos perspicaz conoce. Así es que mi molino ha
               sido el redentor de estas infelices vecinas, y ellas lo bendicen cada día, al verse
               hoy libres de su antiguo sacrificio, cuyos funestos resultados comprenden hasta
               ahora, al observar el estado de su salud, y al aprovechar el tiempo en otros
               trabajos.</p>
            <p>Como el cultivo del trigo, se ha introducido el de otros cereales no menos útiles y
               con igual prontitud. He traído también <seg rend="italic">pacholes</seg> de algunas
               leguminosas que he encontrado en la montaña, y con las cuales la benéfica naturaleza
               nos había favorecido, sin que estos habitantes hubiesen pensado en aprovecharlas.</p>
            <p>En cuanto a árboles frutales, ya los verá Vd. mañana. Tenemos manzanas, perales,
               cerezos, albaricoqueros, castaños, nogales y almendros, y eso en casi todas las
               casas: algunos vecinos han plantado pequeños viñedos, y yo estoy ensayando ahora una
               plantación de moreras y de madroños, para saber si podrá establecerse el cultivo de
               los gusanos de seda. En fin, se ha hecho lo posible; y no contento yo con realizar
               mis propias ideas, pregunto a las personas sensatas, y escucho sus opiniones con
               gusto y respeto. Vd. se servirá darme la suya después de visitar mi pueblo.</p>
            <p><said>—Con mucho gusto, señor, a pesar de mi ignorancia suma. Mi buen sentido y mi
               experiencia por mis viajes son lo único que puede permitirme hacer a Vd. algunas
               indicaciones. ¿Y en cuanto a ganados?</said></p>
            <p><said>—Estos montañeses los poseían en pequeña cantidad, y en su mayor parte vacuno. Ahora
               se consagran con más empeño al ganado menor. Se han traído algunos merinos; se han
               propagado fácilmente, y ya existen rebaños bastante numerosos, que se aumentan cada
               día en razón de que no se consumen para el alimento diario.</said></p>
            <p><said>—¿No gusta aquí esa carne?</said></p>
            <p><said>—Poco: diré a Vd. francamente, soy yo quien no gusto de comer carne; y como mis
               pobres feligreses se han acostumbrado por simpatía a amoldarse a mis gustos, ellos
               también van quitándose la costumbre, sin que por eso les diga yo sobre ello una sola
               palabra. Por eso verá Vd. también en el pueblo relativamente pocas aves de corral.
               Pongo yo poco empeño en la propagación de esas desgraciadas víctimas del apetito
               humano. En general, yo prefiero la agricultura, y sólo cuido con esmero a los
               animales que ayudan al hombre en los rudos y santos trabajos del campo. Así, los
               bueyes que hay en el pueblo son quizás los más robustos y los mejores del rumbo,
               porque son también los mejor cuidados. Los mulos y los caballos son ligeros y
               robustos, como conviene a un país montañoso; aunque a decir verdad, hay más de los
               primeros que de los segundos, porque sirven aquéllos para cargar las mieses que se
               conducen por nuestros escabrosos caminos; pero éstos no son útiles más que para
               algunos enfermos como yo, o para las mujeres, pues los habitantes prefieren andar a
               pie, en lo cual hacen muy bien.</said></p>
            <p><said>—Señor cura,</said>—le dije,—<said>estoy muy contento de oír a Vd., y me parece admirable la
               rapidez con que Vd. ha cambiado la faz de estos pobres lugares.</said></p>
            <p><said>—La religión, señor capitán, la religión me ha servido de mucho para hacer todo esto.
               Sin mi carácter religioso quizás no habría yo sido escuchado ni comprendido. Verdad
               es que yo no he propuesto todas esas reformas en nombre de Dios, ni fingiéndome
               inspirado por Él: mi dignidad se opone a esta superchería; pero evidentemente mí
               carácter de sacerdote y de cura, daba una autoridad a mis palabras, que los
               montañeses no habrían encontrado en la boca de una persona de otra clase.</said></p>
            <p>Además, ellos han tenido ocasión todos los días de conocer la sinceridad de mis
               consejos, y esto me ha servido muchísimo para lograr mi principal objeto, que es el
               de formar su carácter moral; porque yo no pierdo de vista que soy, ante todo, el
               misionero evangélico. Sólo que yo comprendo así mi cristiana misión: debo procurar el
               bien de mis semejantes por todos los medios honrados; a ese fin debo invocar la
               religión de Jesús como causa, para tener la civilización y la virtud como resultado
               preciso. El Evangelio no sólo es la Buena Nueva bajo el sentido de la conciencia
               religiosa y moral, sino también desde el punto de vista del bienestar social. La
               bella y santa idea de la Fraternidad humana en todas sus aplicaciones debe encontrar
               en el misionero evangélico su más entusiasta propagandista; y así es como este
               apóstol logrará llevar a los altares de un Dios de paz a un pueblo dócil, regenerado
               por el trabajo y por la virtud, al campo y al taller, a un pueblo inspirado por la
               idea religiosa que le ha impuesto, como una ley santa, la ley del trabajo y de la
               hermandad.</p>
            <p><said>—Señor cura,</said>—volví a decir entusiasmado,—<said>¡Vd. es un demócrata verdadero!</said></p>
            <p>El cura me miró sonriendo a la luz de la primera fogata que los alegres vecinos
               habían encendido a la entrada del pueblo y que atizaban a la sazón tres
               chicuelos.</p>
            <p><said>—Demócrata o discípulo de Jesús, ¿no es acaso la misma cosa?... me contestó.</said></p>
            <p><said>—¡Oh! tiene Vd. razón, tiene Vd. razón; pero no es así como se piensa allá en otras
               partes. ¡Dios mío! ¡qué bendita Navidad ésta que me ha hecho encontrar lo que me
               había parecido un sueño de mi juventud entusiasta!</said></p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VIII</head>
            <head>El hermano cura</head>
            <p>Pero los chicos, luego que vieron al cura, vinieron a saludarlo alegremente, y luego
               corrieron al centro del pueblecillo gritando:</p>
            <p><said>—¡El hermano cura! ¡el hermano cura!</said></p>
            <p><said>—¡El hermano cura!</said>—repetí yo con extrañeza;—<said>¡qué raro! ¿Es así como llaman aquí a su
               párroco?</said></p>
            <p><said>—No, señor,</said>—me respondió el sacerdote,—<said>antes le llamaban aquí, como en todas partes,
               el señor cura; pero a mí me desagrada esa fórmula, demasiado
               altisonante, y he rogado a todos que me llamen el hermano
                  cura: esto me da mayor placer.</said></p>
            <p><said>—Es Vd. completo. ¡Y yo que he venido llamando a Vd. el señor cura!</said></p>
            <p><said>—Pues bien: está Vd. perdonado, con tal de que siga llamándome su amigo nada más.</said></p>
            <p>Yo apreté la mano de aquel hombre honrado y humilde, y me aparté un poco para dejar a
               la gente, que había acudido a su encuentro, saludarlo a todo su sabor... Los ancianos
               le abrazaban (pues se había bajado del caballo) con ternura paternal, y él era quien
               los saludaba con veneración; los hombres le hablaban como a un hermano, y los chicos
               como a un maestro. En todos se notaba una afectuosa y sincera familiaridad.</p>
            <p>Al llegar a su casita, que estaba, como es costumbre, junto a la pequeña iglesia
               parroquial, y en lo que podía llamarse plaza, el cura, enseñándome una bella casa
               grande, la más bella quizás del pueblo, me dijo:</p>
            <p><said>—¡Ahí tiene Vd. nuestra escuela!</said></p>
            <p>Y como yo me mostrara un poco admirado de verla tan bonita y aseada, revelando luego
               que era el edificio predilecto de los vecinos, observé en éstos, al felicitarlos, un
               sentimiento de justísimo orgullo. El más viejo de los que estaban cerca, me dijo:</p>
            <p><said>—Señor, es él quien merece la enhorabuena; por él la tenemos, y por él saben leer
               nuestros hijos. Cuando nosotros la levantamos, aconsejados por él, y la concluimos,
               al verla tan nueva y tan linda, le propusimos que se fuera a vivir en ella, porque le
               debemos muchos beneficios, y que nos dejara el curato para la escuela, pero se enfadó
               con nosotros y nos preguntó si él valía acaso más que los niños del pueblo, y si
               necesitaba ocupar tantas piezas él solo. Nos avergonzamos y conocimos nuestro
               disparate. Es muy bueno el hermano cura, ¿no le parece a Vd.?</said></p>
            <p>Yo fui a abrazar al cura en silencio y más conmovido que nunca.</p>
            <p>Entramos por fin en la casa del curato, que era pequeña y modesta, pero muy aseada y
               embellecida con un jardincillo, provista de una cuadra y de un corral. La gente se
               detuvo en la puerta. Adentro aguardaban al cura el alcalde con algunos ancianos y
               algunas mujeres de edad. El cura se quitó el sombrero delante del alcalde, dando así
               un ejemplo del constante respeto que debe tenerse a la autoridad, emanada del pueblo;
               saludó cariñosamente a las viejas vecinas, y entró conmigo y los hombres a su
               saloncito, que no era más grande que un cuarto común. Pero antes de entrar, una de
               las viejas, robusta y venerable vecina, que revelaba en su semblante bondadoso una
               gran pena, detuvo al cura, y le preguntó en voz baja:</p>
            <p><said>—Hermano cura, ¿lo ha visto Vd. por fin? ¿Está más aliviado? ¿vendrá esta noche?</said></p>
            <p><said>—¡Ah! sí, Gertrudis,</said>—respondió el cura;—<said>se me olvidaba ... lo vi, hablé con él, está
               triste, muy triste; pero vendrá, me lo ha prometido.</said></p>
            <p><said>—Pues voy a avisárselo a Carmen para que se alegre,</said>—replicó la anciana... ¡si viera
               Vd. como ha llorado, hermano cura, temiendo que no viniera! ¡Pobre muchacha!</p>
            <p><said>—Que no tenga cuidado, Gertrudis, que no tenga cuidado.</said></p>
            <p><said>—Aquí hay algo de amor, amigo mío,</said>—me atreví a decir al cura.</p>
            <p><said>—Sí,</said>—me dijo éste con aire tranquilo:—<said>ya lo sabrá Vd. esta noche: es una pequeña
               novela de aldea, un idilio inocente como una flor de la montaña; pero en el que se
               mezcla el sufrimiento que está atormentando dos corazones. Vd. me ayudará a llevar a
               buen término el desenlace de esa historia esta misma noche.</said></p>
            <p><said>—¡Oh! con mucho gusto: nada podría halagar tanto mi corazón; también yo he amado y he
               sufrido,</said>—dije acordándome súbitamente de lo que había olvidado durante tantas horas,
               merced a los recuerdos de Navidad y a la conversación del cura.—<said>¡Yo también llevo en
               el alma un mundo de recuerdos y de penas! ¡Yo también he amado!</said>—repetí.</p>
            <p><said>—Es natural ... dijo también suspirando el cura, e inclinando con melancolía su
               frente pensadora, surcada por arrugas precoces.</said></p>
            <p>Aquello me puso silencioso, y así tomé asiento junto a un buen fuego que ardía en la
               humilde chimenea del saloncito.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>IX</head>
            <head>Los villancicos</head>
            <p>Hasta entonces pude examinar completamente la persona del cura. Parecía tener como
               treinta y seis años; pero quizás sus enfermedades, sus fatigas y sus penas eran causa
               de que en su semblante, franco y notable por su belleza varonil, se advirtiese un no
               sé qué de triste, que no alcanzaban a disipar ni la dulzura de su sonrisa, ni la
               tranquilidad de su acento, hecho para conmover y para convencer.</p>
            <p>Quizás yo me engaño en esto, y mi preocupación haya sido la que puso para mis ojos,
               en la frente y en la mirada del cura, esa nube de melancolía de que acabo de
               hablar.</p>
            <p>Es que yo no puedo figurarme jamás a un pensador, sin suponerlo desgraciado en el
               fondo. Para mí el talento elevado siempre es presa de dolores íntimos, por más que
               ellos se oculten en los recónditos pliegues de un carácter sereno. La energía moral,
               por victoriosa que salga de sus luchas con los obstáculos de la suerte y con las
               pasiones de los hombres, siempre queda herida de esa enfermedad incurable que se
               llama la tristeza; enfermedad que no siempre conocemos, porque no nos es dado
               contemplar a veces a los grandes caracteres en sus momentos de soledad, cuando dejan
               descubierta el alma en la sombra del misterio.</p>
            <p>El cura era indudablemente uno de esos personajes raros en el mundo, y por eso yo no
               lo creía feliz. Hubiera sido imposible para mí, después de haberlo escuchado,
               considerarlo como una de esas medianías que encuentran motivos de dicha en todas
               partes.</p>
            <p>Continuando mi examen, vi que era robusto, más bien por el ejercicio que por la
               alimentación. Sus miembros eran musculosos, y su cuerpo, en general, conservaba la
               ligereza de la juventud. Sobre todo, lo que llamaba mi atención de una manera
               particular, era su frente de un profeta, y que aun estaba coronada por espesos
               cabellos de un rubio pálido; era la mirada tranquila y dulce de sus ojos azules, que
               parecían estar contemplando siempre el mundo de lo ideal; era su nariz, ligeramente
               aguileña, y que revelaba una gran firmeza de carácter. Todo este conjunto de
               facciones acentuadas y de un aspecto extraordinario, estaba corregido por una
               frecuente sonrisa, que apareciendo en unos labios bermejos y ligeramente sombreados
               por la barba, y en unos dientes blanquísimos, daba al semblante de aquel hombre un
               aire profundamente simpático, pero netamente humano.</p>
            <p>Su traje era modestísimo, casi pobre, y se limitaba a chaqueta, chaleco y pantalón
               negros, de paño ordinario, sobre todo lo cual vestía, quizás a causa de la estación,
               un sobretodo de paño más grueso y del mismo color.</p>
            <p>Cuando acabó de hablar con el alcalde, se levantó, y haciéndome una seña me presentó
               a aquel honrado personaje, a quien no solamente saludé, sino que, en cumplimiento de
               mis deberes militares, me presenté oficialmente, habiéndome excusado él con suma
               bondad de la fórmula de presentación en la casa municipal esa noche, aunque ofrecí
               poner en sus manos mi pasaporte al día siguiente.</p>
            <p>Después, el cura me presentó a un sujeto que había estado hablando con él, juntamente
               con el alcalde, y cuya inteligente fisonomía me había llamado ya la atención.</p>
            <p><said>—El señor,</said>—me dijo el cura,—<said>es el preceptor del pueblo, de quien yo soy ayudante;
               pero todavía más, amigo íntimo, hermano.</said></p>
            <p><said>—Es mi maestro,</said>—señor capitán,—<said>se apresuró a añadir el preceptor.</said>—Yo le debo lo poco
               que sé; y le debo más, la vida.</p>
            <p><said>—Chist....</said>—replicó el cura;—<said>Vd. es bueno y exagera los oficios de mi amistad. Pero
               Vd. está fatigado, capitán, y preciso será tomar un refrigerio, sea que quiera Vd.
               dormir, o bien acompañarnos en la cena de Navidad. Yo no lo acompañaré a Vd., porque
               tengo que decir la misa de gallo; ya sabe Vd., costumbres
               viejas, y que no encuentro inconveniente en conservar, puesto que no son dañosas.
               Aquí no hay desórdenes a propósito de la gran fiesta cristiana y de la misa. Nos
               alegramos como verdaderos cristianos.</said></p>
            <p>Me guió entonces el cura a un pequeño comedor, en el que también ardía un agradable
               fuego, y allí nos acompañó al preceptor y a mí mientras que tomábamos una merienda
               frugal, pues no quise privarme del placer de hacer los honores a la tradicional cena
               de Navidad.</p>
            <p>Después, dejándome reposar un rato, salió con el preceptor a preparar en la iglesia
               todo lo necesario para el oficio.</p>
            <p>Cuando volvió, me invitó a dar una vuelta por la placita, en que se había reunido
               alguna gente en derredor de los tocadores de arpa, y al amor de las hermosas hogueras
               de pino que se habían encendido de trecho en trecho.</p>
            <p>La plazoleta presentaba un aspecto de animación y de alegría que producían una
               impresión grata. Los arpistas tocaban sonatas populares y los mancebos bailaban con
               las muchachas del pueblo. Las vendedoras de buñuelos y de bollos con miel y castañas
               confitadas, atraían a los compradores con sus gritos frecuentes, mientras que los
               muchachos de la escuela formaban grandes corros para cantar villancicos,
               acompañándose de panderetas y pitos, delante de los pastores de las cercanías y demás
               montañeses que habían acudido al pueblo para pasar la fiesta.</p>
            <p>Nos acercamos al más grande de estos corros, y a la luz de la hoguera pude ver
               rostros y personajes verdaderamente dignos de Belén, y que me recordaron el hermoso
               cuadro del <seg rend="italic">Nacimiento de Jesús</seg>, de nuestro Cabrera, que
               decora la sacristía de Tasco. En efecto, esas cabezas rudas, morenas y enérgicamente
               acentuadas, con sus flotantes cabelleras grises y sus largas barbas; esas sonrisas
               bonachonas y esos brazos nervudos apoyándose en el cayado, parecen ser el modelo que
               sirvió a nuestro famoso pintor para su <seg rend="italic">Adoración de los
                  Pastores</seg>. Y junto a ellos, y haciendo contraste, las muchachas del pueblo
               con su fisonomía dulce, sus mejillas sonrosadas y su traje pintoresco; y los niños
               con su semblante alegre, sus carrillos hinchados para tocar los pitos, o sus bracitos
               agitados tocando los panderos; todo aquello me pareció un sueño de Navidad.</p>
            <p>El cura notó mi curiosidad y me dijo:</p>
            <p><said>—Esos hombres son en efecto pastores de las cercanías, y pastores verdaderos, como
               los que aparecen en los idilios de Teócrito y en las Églogas de Virgilio y de
               Garcilaso. Hacen una vida enteramente bucólica, y no vienen a poblado sino en las
               grandes fiestas, como la presente. A pocas leguas de aquí están apacentándose hoy sus
               numerosos rebaños, en los terrenos que les arriendan los pueblos cercanos. Estos
               rebaños se llaman haciendas flotantes; pertenecen a ricos
               propietarios de las ciudades, y muchas veces a un rico pastor que en persona viene a
               cuidar su ganado. Estos hombres son dependientes de esas haciendas y viven comúnmente
               en las majadas que establecen en las gargantas de la sierra. Hoy han venido en mayor
               número, porque, como Vd. supondrá, la Nochebuena es su fiesta de familia. Ellos traen
               también sus arpas de una cuerda, sus zampoñas y sus tamboriles, y cantan con buena y
               robusta voz sus villancicos en la iglesia, aquí en la plaza y en la cena que es
               costumbre que dé el alcalde en su casa esta noche: justamente van a cantar; óigalos
               Vd.</said></p>
            <p>En efecto, los pastores se ponían de acuerdo con los muchachos para cantar sus
               villancicos, y preludiaban en sus instrumentos. Uno de los chicuelos cantaba un
               verso, y después los pastores y los demás muchachos lo repetían acompañados de la
               zampoña, de la guitarra montañesa y de los panderos.</p>
            <p>He aquí los que recuerdo, y que son conocidísimos y se han transmitido de padres a
               hijos durante cien generaciones:</p>
            <lg>
               <l>Pastores, venid, venid,</l>
               <l>Veréis lo que no habéis visto,</l>
               <l>En el portal de Belén,</l>
               <l>El nacimiento de Cristo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Los pastores daban saltos,</l>
               <l>Y bailaban de contento,</l>
               <l>Al par que los angelitos</l>
               <l>Tocaban los instrumentos.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Los pastores y zagalas</l>
               <l>Caminan hacia el portal,</l>
               <l>Llevando llenos de frutas</l>
               <l>El cesto y el delantal.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Los pastores de Belén</l>
               <l>Todos juntos van por leña</l>
               <l>Para calentar al Niño</l>
               <l>Que nació la Nochebuena.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>La Virgen iba a Belén;</l>
               <l>Le dio el parto en el camino,</l>
               <l>Y entre la mula y el buey</l>
               <l>Nació el Cordero divino.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>A las doce de una noche,</l>
               <l>Que más feliz no se vio,</l>
               <l>Nació en un Ave-María</l>
               <l>Sin romper el alba, el Sol.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Un pastor, comiendo sopas,</l>
               <l>En el aire divisó</l>
               <l>Un ángel que le decía:</l>
               <l>Ya ha nacido el Redentor.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Todos le llevan al Niño;</l>
               <l>Yo no tengo que llevarle;</l>
               <l>Las alas del corazón</l>
               <l>Que le sirvan de pañales.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Todos le llevan al Niño,</l>
               <l>Yo también le llevaré</l>
               <l>Una torta de manteca</l>
               <l>Y un jarro de blanca miel.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Una pandereta suena,</l>
               <l>Yo no sé por dónde va,</l>
               <l>Camina para Belén</l>
               <l>Hasta llegar al portal.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Al ruido que llevaba,</l>
               <l>El Santo José salió;</l>
               <l>No me despertéis al Niño,</l>
               <l>Que ahora poco se durmió.</l>
            </lg>
            <p>Pero los siguientes, por su carácter melancólico, me agradaron mucho:</p>
            <lg>
               <l>Una gitana se acerca</l>
               <l>Al pie de la Virgen pura,</l>
               <l>Hincó la rodilla en tierra</l>
               <l>Y le dijo la ventura.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Madre del Amor hermoso,</l>
               <l>Así le dice a María,</l>
               <l>A Egipto irás con el Niño</l>
               <l>Y José en tu compañía.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Saldrás a la media noche,</l>
               <l>Ocultando al Sol divino;</l>
               <l>Pasaréis muchos trabajos</l>
               <l>Durante todo el camino.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Os irá bien con mi gente,</l>
               <l>Os tratarán con cariño;</l>
               <l>Los ídolos, cuando entréis,</l>
               <l>Caerán al suelo rendidos.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mirando al Niño divino</l>
               <l>Le decía enternecida:</l>
               <l>¡Cuánto tienes que pasar,</l>
               <l>Lucerito de mi vida!</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>La cabeza de este Niño,</l>
               <l>Tan hermosa y agraciada,</l>
               <l>Luego la hemos de ver</l>
               <l>Con espinas traspasada.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Las manitas de este Niño,</l>
               <l>Tan blancas y torneadas,</l>
               <l>Luego las hemos de ver</l>
               <l>En una cruz enclavadas.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Los piececitos del Niño</l>
               <l>Tan chicos y sonrosados,</l>
               <l>Luego los hemos de ver</l>
               <l>Con un clavo taladrados.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Andarás de monte en monte</l>
               <l>Haciendo mil maravillas,</l>
               <l>En uno sudarás sangre,</l>
               <l>En otro darás la vida.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>La más cruel de tus penas</l>
               <l>Te la predigo con llanto.</l>
               <l>Será que en tus redimidos,</l>
               <l>Señor, hallarás ingratos.</l>
            </lg>
            <p>No parece sino que el poeta popular y desconocido que compuso este villancico de la
               gitanilla, quiso, a propósito del Niño Jesús, encerrar en una triste predicción la
               que ante la cuna de todos los niños puede hacerse de los sufrimientos que los esperan
               en la vida.</p>
            <p>Y después de versos tan melancólicos, los cantares concluyeron con éste que lo era
               más aún:</p>
            <lg>
               <l>La Nochebuena se viene,</l>
               <l>La Nochebuena se va,</l>
               <l>Y nosotros nos iremos</l>
               <l>Y no volveremos más.</l>
            </lg>
            <p><said>—Todos estos villancicos antiguos son de origen español,</said>—dijo el cura,—<said>y yo advierto
               que la tradición los conserva aquí constantemente como en mi país. Respetables por su
               antigüedad y por ser hijos de la ternura cristiana, tal vez de una madre, poetisa
               desconocida del pueblo, tal vez de un niño, tal vez de infelices ciegos, pero de
               seguro, de esos trovadores obscuros que se pierden en el torbellino de los
               desgraciados, yo los oigo siempre con cariño, porque me recuerdan mi infancia. Pero
               desearía de buena gana que los substituyeran con otros más filosóficos, más adecuados
               a nuestras ideas religiosas actuales, más propios para inspirar en las masas, en esta
               noche, sentimientos no de una alegría o de una ternura inútiles, sino de una caridad
               y una esperanza siempre fecundas en la conciencia de los pueblos. Pero no hay quien
               se consagre a esta hermosa poesía popular, tan sencilla como bella, y además sería
               preciso que el pueblo la aceptase gustoso, para que se pudiera generalizar y
               perpetuar.</said></p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>X</head>
            <head>Misa de gallo</head>
            <p><said>—Pero he ahí las once y media,</said>—dijo el cura al oír el alegre repique que anunciaba la
                  misa de gallo.—<said>Si Vd. gusta, nos dirigiremos a la
               iglesia, que no tardará en llenarse de gente.</said></p>
            <p>Así lo hicimos: el cura se separó de mí para ir a la sacristía a ponerse sus vestidos
               sacerdotales. Yo penetré en la pequeña nave por la puerta principal, y me acomodé en
               un rincón desde donde pude examinarlo todo. El templo, en efecto, era pequeño como me
               lo había anunciado el cura: era una verdadera capilla rústica, pero me agradó
               sobremanera. El techo era de paja, pero las delgadas vigas que lo sostenían,
               colocadas simétricamente, y el tejido de blancos juncos que adhería a ellas la paja,
               estaba hecho con tal maestría por los montañeses, que presentaba un aspecto
               verdaderamente artístico. Las paredes eran blancas y lisas, y en las laterales,
               además de dos puertas de entrada, había una hilera de grandes ventanas, todo lo cual
               proporcionaba la necesaria ventilación....</p>
            <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
            <p>En la iglesia de aquel pueblecillo afortunado, y en presencia de aquel cura virtuoso
               y esclarecido, comprendí de súbito que lo que yo había creído difícil, largo y
               peligroso, no era sino fácil, breve y seguro, siempre que un clero ilustrado ...
               viniese en ayuda del gobernante.</p>
            <p>He ahí a un sacerdote que había realizado en tres años lo que la autoridad civil sola
               no podrá realizar en medio siglo pacíficamente. Allí veía yo una casa de oración ...;
               allí el espíritu, inspirado por la piedad, podía elevarse, sin distracciones,...
               hacia el Creador para darle gracias y para tributarle un homenaje de adoración.</p>
            <p>La pequeña iglesia no contenía más altares que el que estaba en el fondo, y que se
               hallaba a la sazón adornado con un Belén....</p>
            <p>Las paredes, por todas partes, estaban lisas, y, entonces, los vecinos las habían
               decorado profusamente con grandes ramas de pino y de encina, con guirnaldas de flores
               y con bellas cortinas de heno, salpicadas de escarcha.</p>
            <p>Noté, además, que, contra el uso común de las iglesias mexicanas, en ésta había
               bancos para los asistentes, bancos que entonces se habían duplicado para que cupiese
               toda la concurrencia, de modo que ninguno de los fieles se veía obligado a sentarse
               en el suelo sobre el frío pavimento de ladrillo. Un órgano pequeño estaba colocado a
               la puerta de entrada de la nave, y pulsado por un vecino, iba a acompañar los coros
               de niños y de mancebos que allí se hallaban ya, esperando que comenzara el
               oficio.</p>
            <p>El altar mayor era sencillo y bello. Un poco más elevado que el pavimento, lo dividía
               de éste un barandal de cantería pintado de blanco. Seguía el altar, en el que ardían
               cuatro hermosos cirios sobre candeleros de madera, y en el fondo estaba el <seg rend="italic">Nacimiento</seg>, es decir, un portalito rústico, con las imágenes,
               bastante bellas, de San José, de la Virgen y del Niño Jesús, con sus indispensables
               mula y toro, y pequeños corderos; todo rodeado de piedras llenas de musgo, de ramas
               de pino, de encina, de parásitas muy vistosas, de heno y de escarcha, que es, como se
               sabe, el adorno obligado de todo altar de Nochebuena.</p>
            <p>Tanto este altar, como la iglesia toda, estaban bien iluminados con candelabros,
               repartidos de trecho en trecho, y con dos lámparas rústicas, pendientes de la
               techumbre.</p>
            <p>A las doce, y al sonoro repique a vuelo de las campanas, y a los acentos melodiosos
               del órgano, el oficio se comenzó. El cura, revestido con una alba muy bella y una
               casulla modesta, y acompañado de dos acólitos vestidos de blanco, comenzó la misa. El
               incienso, que era compuesto de gomas olorosísimas que se recogían en los bosques de
               la tierra caliente, comenzó a envolver con sus nubes el hermoso cuadro del altar; la
               voz del sacerdote se elevó suave y dulce en medio del concurso, y el órgano comenzó a
               acompañar las graves y melancólicas notas del canto llano, con su acento sonoro y
               conmovedor.</p>
            <p>Yo no había asistido a una misa desde mi juventud, y había perdido con la costumbre
               de mi niñez la unción que inspiran los sentimientos de la infancia, el ejemplo de
               piedad de los padres y la fe sencilla de los primeros años.</p>
            <p>Así es que había desdeñado después asistir a estas funciones, profesando ya otras
               ideas y no hallando en mi alma la disposición que me hacía amarlas en otro
               tiempo.</p>
            <p>Pero entonces, allí, en presencia de un cuadro que me recordaba toda mi niñez, viendo
               en el altar a un sacerdote digno y virtuoso, aspirando el perfume de una religión
               pura y buena, juzgué digno aquel lugar de la Divinidad; el recuerdo de la infancia
               volvió a mi memoria con su dulcísimo prestigio, y con su cortejo de sentimientos
               inocentes; mi espíritu desplegó sus alas en las regiones místicas de la oración, y
               oré, como cuando era niño.</p>
            <p>Parecía que me había rejuvenecido; y es que cuando uno se figura que vuelven aquellos
               serenos días de la niñez, siente algo que hace revivir las ilusiones perdidas, como
               sienten nueva vida las flores marchitas al recibir de nuevo el rocío de la
               mañana.</p>
            <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
            <p>La misa, por lo demás, nada tuvo de particular para mí. Los pastores cantaron nuevos
               villancicos, alternando con los coros de niños que acompañaba el órgano.</p>
            <p>El cura, una vez concluido el oficio, vino a hacer en lengua vulgar, delante del
               concurso, la narración sencilla del Evangelio sobre el nacimiento de Jesús. Supo
               acompañarla de algunas reflexiones consoladoras y elocuentes, sirviéndole siempre de
               tema la fraternidad humana y la caridad, y se alejó del presbiterio, dejando
               conmovidos a sus oyentes.</p>
            <p>El pueblo salió de la iglesia, y un gran número de personas se dirigió a la casa del
               alcalde. Yo me dirigí también allá con el cura.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XI</head>
            <head>Hermosa Navidad</head>
            <p>La casa del alcalde era amplia, hermosa e indicaba el bienestar de su dueño. En el
               patio, rodeado de rústicos corredores, y plantado de castaños y nogales, se habían
               extendido numerosas esteras. Para los ancianos y enfermos se había reservado el lugar
               que estaba al abrigo del frío, y para los demás se había destinado la parte despejada
               del patio, en el centro del cual ardía una hermosa hoguera. Allí la gente robusta de
               la montaña podía cenar alegremente, teniendo por toldo el bellísimo cielo de
               invierno, que ostentaba a la sazón, en su fondo obscuro y sereno, su ejército
               infinito de estrellas.</p>
            <p>La casa estaba coquetamente decorada con el adorno propio del día. El heno colgaba de
               los árboles, entonces despojados de hojas, se enredaba en las columnas de madera de
               los corredores, formaba cortinas en las puertas, se tendía como alfombra en el patio,
               y cubría casi enteramente las rústicas mesas. Tal adorno es el favorito en estas
               fiestas del invierno en todas partes. Parece que la poética imaginación popular lo
               escoge de preferencia en semejantes días para representar con él las últimas pompas
               de la vegetación. El heno representa la vejez del año, como las rosas representan su
               juventud.</p>
            <p>El alcalde, honrado y buen anciano, padre de una numerosa familia, labrador acomodado
               del pueblo, presidía la cena, como un patriarca de los antiguos tiempos. Junto a él
               nos sentábamos nosotros, es decir, el cura, el maestro de escuela y yo.</p>
            <p>La cena fue abundante y sana. Algunos pescados, algunos pavos, la tradicional
               ensalada de frutas, a las que da color el rojo betabel, algunos dulces, un <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="en">puding</seg> hecho con harina de trigo,
               de maíz y pasas, y todo acompañado con el famoso y blanco pan del pueblo, he ahí lo
               que constituyó ese banquete, tan variado en otras partes. Se repartió algún vino; los
               pastores tomaron una copa de aguardiente a la salud del alcalde y del cura, y a mí me
               obsequiaron con una botella de Jerez seco, muy regular para aquellos rumbos.</p>
            <p>Concluida que fue la cena, el maestro de escuela llamó por su nombre a uno de los
               niños, sus alumnos, y le indicó que recitara el romance de Navidad que había
               aprendido ese año. El niño fue a tomar lugar en medio de la concurrencia, y con gran
               despejo y buena declamación, recitó el romance....</p>
            <p>Todos aplaudieron al niño; el cura me preguntó:</p>
            <p><said>—¿Conoce Vd. ese romance, capitán?</said></p>
            <p><said>—Francamente, no; pero me agrada por su fluidez, por su corrección, y por sus
               imágenes risueñas y deliciosas.</said></p>
            <p><said>—Es del famoso Lope de Vega, capitán. Yo desde hace tres años he hecho que uno de los
               chicos de la escuela recite, después del banquete de esta noche, una de estas buenas
               composiciones poéticas españolas, en lugar de los malísimos versos que había
               costumbre de recitar y que se tomaban de los cuadernitos que imprimen en México y que
               vienen a vender por aquí los mercaderes ambulantes.... De este modo, los niños van
               enriqueciendo su memoria con buenas piezas, que se hacen después populares, y se
               ejercitan en la declamación, dirigidos por mi amigo y su maestro, que es muy hábil en
               ella.</said></p>
            <p><said>—Señor,</said>—respondió el maestro de escuela, dirigiéndose a mí,—<said>ya he dicho a Vd. que
               todo lo que sé, lo debo al hermano cura; y ahora añadiré, porque es para mí muy grato
               recordarlo esta noche, que hoy hace justamente tres años.... Permítame Vd., hermano,
               que yo lo refiera; se lo ruego a Vd.,</said>—añadió, contestando al cura que le pedía se
               callase:—<said>hoy hace tres años que iba yo a ser víctima del fanatismo. Era yo un infeliz
               preceptor de un pueblo cercano, que habiendo recibido una educación imperfecta, me
               dediqué sin embargo, por necesidad, a la enseñanza primaria, recibiendo en cambio una
               mezquina retribución de doce pesos. Servía yo, además, de notario al cura y de
               secretario al alcalde, y trabajaba mucho. Pero en las horas de descanso procuraba yo
               ilustrar mi pobre espíritu con útiles lecturas que me proporcionaba encargando libros
               o adquiriéndolos de los viajeros que solían pasar, y que, mirando mi afición, me
               regalaban algunos que traían por casualidad. De este modo pasé catorce años; y como
               es natural, a fuerza de perseverancia, llegué a reunir algunos conocimientos, que por
               imperfectos que fuesen me hicieron superior a los vecinos del lugar, que me
               escuchaban siempre con atención y a veces con simpatía y participando de mis
               opiniones. Entonces acertó a llegar de cura a este pueblo un clérigo ... que
               desaprobó mi método de enseñanza; me ordenó suspender las clases ... y acabó por
               querer también asesorar a la autoridad municipal en todos sus asuntos, ... y tanto,
               que con motivo de las nuevas leyes dadas por el gobierno liberal, predicó la
               desobediencia y aun se puso de acuerdo con las partidas de rebeldes que por ese rumbo
               aparecieron luchando contra la Constitución. Yo entonces
               creí conveniente advertir a la autoridad el peligro que había en escuchar las
               sugestiones del cura, y me manifesté opuesto a sujetarme a sus órdenes en cuanto a la
               enseñanza de mis niños... Hablé sobre ello a los vecinos, pero el cura había
               trabajado con habilidad en la conciencia de esos infelices, y haciendo mérito de
               varias opiniones mías ... me presentó como un hereje, como un maldito de Dios y como
               un hombre abominable. Yo nada pude hacer para contrarrestar aquella hostilidad; las
               autoridades no me sostenían, ... y me resigné a los peligros que me traía mi
               independencia de carácter. No aguardé mucho tiempo. Al llegar la Nochebuena de hace
               tres años, el pueblo, embriagado y excitado ... se dirigió a mi casa, me sacó de ella
               y me llevó a una barranca cercana a esta población para matarme. ¡Figúrese Vd. la
               aflicción de mi mujer y de mis hijos! Pero el más grandecito de ellos, iluminado por
               una idea feliz, corrió a este pueblo, donde hacía poco había llegado el hermano cura
               aquí presente y que me había dado muestras de amistad las diversas veces que había
               ido a ver mi escuela. Mi hijo le avisó del peligro que yo corría, y no se necesitó
               más; vino a salvarme. En manos de aquellos furiosos caminaba yo maniatado, y ya había
               llegado a la barranca con el corazón presa de una angustia espantosa por mi familia;
               ya aquellos hombres, ebrios y engañados se precipitaban a darme la muerte por hereje
               y maldito, cuando se detuvieron llenos de un terror y de un respeto sólo comparables
               a su ferocidad. Iba a amanecer, y la indecisa luz de la madrugada alumbraba aquel
               cuadro de muerte, cuando de súbito se apareció en lo alto de una pequeña colina
               cercana un sacerdote, vestido de negro, que hacía señas y que se acercaba al grupo
               apresuradamente. Le seguían este mismo señor alcalde, que entonces lo era también, y
               un gran grupo de vecinos. El hermano cura llegó, se encaró con mis verdugos y les
               preguntó porqué iban a matarme.</said></p>
            <p><said>—Por hereje, señor cura, le respondieron: este hombre no cree en Dios, ni es
               cristiano, ni va a misa, ni respeta a nuestros santos, y es enemigo del padrecito de nuestro pueblo....</said></p>
            <p>Ya supondrá Vd., capitán, lo que el hermano cura les diría. Su voz indignada, pero
               tranquila, resonaba en aquel momento como una voz del cielo. Les echó en cara su
               crimen; los humilló; los hizo temblar; los convenció, y los obligó a ponerse de
               rodillas para pedir perdón por su delito. Yo creo que temían que un rayo los redujera
               a cenizas. Se apresuraron a desatarme; me entregaron libre al cura, quien me abrazó
               llorando de emoción; vinieron a suplicarme que los perdonara y en ese momento
               apareció mi infeliz mujer, jadeando de fatiga, gritando y mostrando en sus brazos a
               mi hijo más pequeño, implorando piedad para mí. Al verme libre; al ver a un cura, a
               quien reconoció desde luego, lo comprendió todo: corrió a mis brazos, y no pudiendo
               más, perdió el sentido. Aquella gente estaba atónita; el hermano cura que había
               recibido en sus brazos a mi pequeña criatura, lloraba en silencio, y todo el mundo se
               había arrodillado. En ese momento salió el sol, y parecía que Dios fijaba en nosotros
               su mirada inmensa.</p>
            <p>¡Ah, señor capitán! ¡cómo olvidar semejante noche!! La tengo grabada en el alma de
               una manera constante; y si alguna vez he creído ver la sublime imagen de Jesucristo
               sobre la tierra, ha sido ésa, en que el hermano cura me salvó a mí de la muerte, a
               toda una familia infeliz de la orfandad, y a aquellos desgraciados fanáticos del
               infierno de los remordimientos.</p>
            <p><said>—Y nosotros,</said>—dijo el alcalde, llorando con una voz conmovida pero resuelta, y
               dirigiéndose al concurso que escuchaba enternecido; —<said>nosotros allí mismo hemos jurado
               no permitir jamás, aun a costa de nuestras vidas, que se mate a nadie: no digo a un
               inocente, pero ni a un criminal, ni a un salteador, ni a un asesino. El hermano cura
               nos convenció para siempre de que los hombres no tenemos derecho de privar de la vida
               a ninguno de nuestros semejantes; de manera que si la ley manda ajusticiar a alguno
               de sus delitos, que ella lo haga, pero fuera de nuestro pueblo: aquí hemos de
               procurar que nunca se haga tal cosa, porque el pueblo se mancharía; y para no vernos
               en esa vergüenza y en ese conflicto, lo que tenemos que hacer es ser honrados
               siempre.</said></p>
            <p><said>—¡Siempre! ¡siempre! resonó por todas partes, pronunciado hasta por la voz de los
               niños.</said></p>
            <p>El cura me apretaba la mano fuertemente, y yo besé la suya, que regué con unas
               lágrimas que hacía años no había podido derramar.</p>
            <p>Cuando hubo pasado aquel momento de profunda emoción, el cura se apresuró a
               presentarme a dos personas respetabilísimas, sentadas cerca de nosotros y que no
               habían sido las que menos se conmovieran con el relato del maestro de escuela. Estas
               dos personas eran un anciano vestido pobremente de estatura pequeña, pero en cuyo
               semblante, en que podían descubrirse todos los signos de la raza indígena pura, había
               un no sé qué que inspiraba profundo respeto. La mirada era humilde y serena; estaba
               casi ciego, y la melancolía del indio parecía de tal manera característica a ese
               rostro, que se hubiera dicho que jamás una sonrisa había podido iluminarlo.</p>
            <p>Los cabellos del anciano eran negros, largos y lustrosos, a pesar de la edad; la
               frente elevada y pensativa; la nariz aguileña; la barba poquísima y la boca severa.
               El tipo, en fin, era el del habitante antiguo de aquellos lugares, no mezclado para
               nada con la raza conquistadora. Le llamaban el tío Francisco. Era el modelo de los
               esposos y de los padres de familia. Había sido acomodado en su juventud; y aunque
               ciego después y combatido por la más grande miseria, había opuesto a estas dos
               calamidades tal resignación, tal fuerza de espíritu y tal constancia en el trabajo,
               que se había hecho notable entre los montañeses, quienes le señalaban como el modelo
               del varón fuerte. La rectitud de su conciencia, y su instrucción no vulgar entre
               aquellas gentes, así como su piedad acrisolada, le habían hecho el consultor nato del
               pueblo, y a tal punto se llevaba el respeto por sus decisiones, que se tenía por
               inapelable el fallo que pronunciaba el tío Francisco en las cuestiones sometidas a su
               arbitraje patriarcal. No pocas veces las autoridades acudían a él en las graves
               dificultades que se les ofrecían; y su pobre cabaña en la que se abrigaba su numerosa
               familia, sujeta casi siempre a grandes privaciones, estaba enriquecida por la virtud
               y santificada por el respeto popular. El anciano indígena era el único, antes de la
               llegada del cura, que dirimía las controversias sobre tierras, a quien se llevaban
               las quejas de las familias, de consultas sobre matrimonios y sobre asuntos <seg rend="italic">de conciencia</seg>, y jamás un vecino tuvo que lamentarse de su
               decisión, siempre basada en un riguroso principio de justicia. Después de la llegada
               del cura, éste había hallado en el tío Francisco su más eficaz auxiliar en las
               mejoras introducidas en el pueblo, así como su más decidido y virtuoso amigo. En
               cambio, el patriarca montañés profesaba al cura un cariño y una admiración
               extraordinarios, gustaba mucho de oírle hablar sobre religión, y se consolaba en las
               penas que le ocasionaban su ceguera y su pobreza, escuchando las dulces y santas
               palabras del joven sacerdote.</p>
            <p>La otra persona era la mujer del tío Francisco, una virtuosísima anciana, indígena
               también y tan resignada, tan llena de piedad como su marido, a cuyas virtudes añadía
               las de un corazón tan lleno de bondad, de una laboriosidad tan extremada, de una
               ternura maternal tan ejemplar y de una caridad tan ardiente, que hacían de aquella
               singular matrona una santa, un ángel. El pueblo entero la reputaba como su joya más
               preciada, y tiempo hacía que su nombre se pronunciaba en aquellos lugares como el
               nombre de un genio benéfico. Se llamaba la tía Juana, y tenía siete hijos.</p>
            <p>El cura, que me daba todos estos informes, me decía:</p>
            <p><said>—No conocí a mi virtuosa madre; pero tengo la ilusión de que debió parecerse a esta
               señora en el carácter, y de que si hubiera vivido habría tenido la misma serena y
               santa vejez que me hace ver en derredor de esa cabeza venerable una especie de
               aureola. Note Vd. ¡qué dulzura de mirada, qué corazón tan puro revela esa sonrisa!
               ¡qué alegría y resignación en medio de la miseria y de las espantosas privaciones que
               parecen perseguir a estos dos ancianos! Y esta pobre mujer, envejecida más por los
               trabajos y las enfermedades que por la edad, flaca y pálida ahora, fue una joven
               dotada de esa gracia sencilla y humilde de las montañesas de este rumbo, y que ellas
               conservan, como Vd. ha podido ver, cuando no la destruyen los trabajos, las penas y
               las lágrimas.</said></p>
            <p>Sin embargo, el cielo, que ha querido afligir a estos desventurados y virtuosos
               viejos con tantas pruebas, les reserva una esperanza. Su hijo mayor está estudiando
               en un colegio, hace tiempo; y como el muchacho se halla dotado de una energía de
               voluntad verdaderamente extraordinaria, a pesar de los obstáculos de la miseria y del
               desamparo en que comenzó sus estudios, pronto podrá ver el resultado de sus afanes y
               traer al seno de su familia la ventura, tan largo tiempo esperada por sus padres. Tan
               dulce confianza alegra los días de esa familia infeliz, digna de mejor suerte.</p>
            <p>Al acabar de decirme esto el cura, se acercó a él la misma señora de edad que lo
               había llamado aparte e iba hablándole cuando llegamos al pueblo. Iba seguida de una
               joven hermosísima, la más hermosa tal vez de la aldea. La examiné con tanta atención,
               cuanto que la suponía, como era cierto, la heroína de la historia de amor que iba a
               desenlazarse esa noche, según me anunció el cura.</p>
            <p>Tenía como veinte años, y era alta, blanca, gallarda y esbelta como un junco de sus
               montañas. Vestía una finísima camisa adornada con encajes, según el estilo del país,
               enaguas de seda de color obscuro; llevaba una pañoleta de seda encarnada sobre el
               pecho, y se envolvía en un rebozo fino, de seda también, con larguísimos flecos
               morados. Llevaba, además, pendientes de oro; adornaba su cuello con una sarta de
               corales y calzaba zapatos de seda muy bonitos. Revelaba, en fin, a la joven
               labradora, hija de padres acomodados. Este traje gracioso de la virgen montañesa la
               hizo más bella a mis ojos, y me la representó por un instante como la Ruth del idilio
               bíblico, o como la esposa del <seg rend="italic">Cantar de los Cantares</seg>.</p>
            <p>La joven bajaba a la sazón los ojos, e inclinaba el semblante llena de rubor; pero
               cuando lo alzó para saludarnos, pude admirar sus ojos negros, aterciopelados y que
               velaban largas pestañas, así como sus mejillas color de rosa, su nariz fina y sus
               labios rojos y frescos. ¡Era muy linda!</p>
            <p>¿Qué penas podría tener aquella encantadora montañesa? Pronto iba a saberlo, y a fe
               que estaba lleno de curiosidad.</p>
            <p>La señora mayor se acercó al cura y le dijo:</p>
            <p><said>—Hermano, Vd. nos había prometido que Pablo vendría... ¡y no ha venido!</said>—La señora
               concluyó esta frase con la más grande aflicción.</p>
            <p><said>—Sí: ¡no ha venido!</said>—repitió la joven, y dos gruesas lágrimas rodaron por sus
               mejillas.</p>
            <p>Pero el cura se apresuró a responderles.</p>
            <p><said>—Hijas mías, yo he hecho lo posible, y tenía su palabra; pero ¿acaso no está entre
               los muchachos?</said></p>
            <p><said>—No, señor, no está,</said>—replicó la joven;—<said>ya lo he buscado con los ojos y no lo veo.</said></p>
            <p><said>—Pero, Carmen, hija,</said>—añadió el alcalde,—<said>no te apesadumbres, si el hermano cura te
               responde, tu hablarás con Pablo.</said></p>
            <p><said>—Sí, tío; pero me había dicho que sería hoy, y lo deseaba yo, porque Vd. recuerda que
               hoy hace tres años que se lo llevaron, y como me cree culpable, deseaba yo en este
               día pedirle perdón... ¡Harto ha padecido el pobrecito!</said></p>
            <p><said>—Amigo mío,</said>—dije yo al cura,—<said>¿podría Vd. decirme qué pena aflige a esta hermosa niña
               y por qué desea ver a esa persona? Vd. me había prometido contarme esto, y mi
               curiosidad está impaciente.</said></p>
            <p><said>—¡Oh! es muy fácil,</said>—contestó el sacerdote,—<said>y no creo que ellas se incomoden. Se trata
               de una historia muy sencilla, y que referiré a Vd. en dos palabras, porque la sé por
               esta muchacha y por el mancebo en cuestión. Siéntense Vds., hijas mías, mientras
               refiero estas cosas al señor capitán,</said>—añadió el cura, dirigiéndose a la señora y a
               Carmen, quienes tomaron un asiento junto al alcalde.</p>
            <p><said>—Pablo era un joven huérfano de este pueblo, y desde su niñez había quedado a cargo
               de una tía muy anciana, que murió hace cuatro años. El muchacho era trabajador,
               valiente, audaz y simpático, y por eso lo querían los muchachos del pueblo; pero él
               se enamoró perdidamente de esta niña Carmen, que es la sobrina del señor alcalde, y
               una de las jóvenes más virtuosas de toda la comarca.</said></p>
            <p ana="#narration">Carmen no correspondió al afecto de Pablo, sea por que su educación,
               extremadamente recatada, la hiciese muy tímida todavía para los asuntos amorosos,
               sea, lo que yo creo más probable, que la asustaba la ligereza de carácter del joven,
               muy dado a galanteos, y que había ya tenido varias novias a quienes había dejado por
               los más ligeros motivos.</p>
            <p ana="#narration">Pero la esquivez de Carmen no hizo más que avivar el amor de Pablo,
               ya bastante profundo, y que él ni podía ni trataba de dominar.</p>
            <p ana="#narration">Seguía a la muchacha por todas partes, aunque sin asediarla con
               importunas manifestaciones. Recogía las más exquisitas y bellas flores de la montaña,
               y venía a colocarlas todas las mañanas en la puerta de la casa de Carmen, quien se
               encontraba al levantarse con estos hermosos ramilletes, adivinando por supuesto qué
               mano los había colocado allí. Pero todo era en vano: Carmen permanecía esquiva y aun
               aparentaba no comprender que ella era el objeto de la pasión del joven. Éste, al cabo
               de algún tiempo de inútil afán, se apesadumbró, y quizás para olvidar, tomó un mal
               camino, muy mal camino.</p>
            <p ana="#narration">Abandonó el trabajo, se contentó con ganar lo suficiente para
               alimentarse y se entregó a la bebida y al desorden. Desde entonces aquel muchacho tan
               juicioso antes, tan laborioso, y a quien no se le podía echar en cara más que ser
               algo ligero, se convirtió en un perdido. Perezoso, afecto a la embriaguez, irascible,
               camorrista y valiente como era, comenzó a turbar con frecuencia la paz de este
               pueblo, tan tranquilo siempre, y no pocas veces, con sus escándalos y pendencias,
               puso en alarma a los habitantes y dio que hacer a sus autoridades. En fin, era
               insufrible, y naturalmente se atrajo la malevolencia de los vecinos, y con ella la
               frialdad, mayor todavía, de Carmen, que si compadecía su suerte, no daba muestras
               ningunas de interesarse por cambiarla, otorgándole su cariño.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p ana="#narration">Por aquellos días justamente llegué al pueblo, y como es de
               suponerse, procuré conocer a los vecinos todos. El señor alcalde presente, que lo era
               entonces también, me dio los más verídicos informes, y desde luego me alegré mucho de
               no encontrarme sino con buenas gentes, entre quienes, por sus buenas costumbres, no
               tendría trabajo en realizar mis pensamientos. Pero el alcalde, aunque con el mayor
               pesar, me dijo que no tenía más que un mal informe que añadir a los buenos que me
               había comunicado, y era sobre un muchacho huérfano, antes trabajador y juicioso, pero
               entonces muy perdido, y que además estaba causando al pueblo el grave mal de
               arrastrar a otros muchachos de su edad por el camino del vicio. Respondí al alcalde
               que ese pobre joven corría de mi cuenta, y que procuraría traerlo a la razón.</p>
            <p ana="#narration">En efecto, lo hice llamar, lo traté con amistad, le di excelentes
               consejos; él se conmovió de verse tratado así; pero me contestó que su mal no tenía
               remedio, y que había resuelto mejor desterrarse para no seguir siendo el blanco de
               los odios del pueblo; pero que era difícil para él cambiar de conducta.</p>
            <p ana="#narration">La obstinación de Pablo, cuyo origen comprendía yo, me causó pena,
               porque me reveló un carácter apasionado y enérgico, en el que la contrariedad, lejos
               de estimularle, le causaba desaliento, y en el que el desaliento producía la
               desesperación. Fueron, pues, vanos mis esfuerzos.</p>
            <p ana="#narration">Yo sabía muy bien lo que Pablo necesitaba para volver a ser lo que
               había sido. La esperanza en su amor habría hecho lo que no podía hacer la exhortación
               más elocuente; pero esta esperanza no se le concedía, ni era fácil que se le
               concediese, pues cada día que pasaba Carmen se mostraba más severa con él, a lo que
               se agregaba que la señora madre de ella y el alcalde su tío no cesaban de abominar la
               conducta del muchacho, y decían frecuentemente que primero querían ver muerta a su
               hija y sobrina, que saber que ella le profesaba el menor cariño.</p>
            <p ana="#narration">Además, como los mancebos más acomodados del pueblo deseaban casarse
               con Carmen, y sólo los contenía para hacer sus propuestas el miedo que tenían a
               Pablo, cuyo valor era conocido y cuya desesperación le hacía capaz de cualquiera
               locura, se hacía urgente tomar una providencia para desembarazarse de un sujeto tan
               pernicioso.</p>
            <p ana="#narration">Pronto se presentó una oportunidad para realizar este deseo de los
               deudos de Carmen. Había estallado la guerra civil, y el gobierno había pedido a los
               distritos de este Estado un cierto número de reclutas para formar nuevos batallones.
               Los prefectos los pidieron a su vez a los pueblos, y como éste es pequeño, su gente
               muy honrada y laboriosa, la autoridad sólo exigió al alcalde que le mandase a los
               vagos y viciosos. Ya conoce Vd. la costumbre de tener el servicio de las armas como
               una pena, y de condenar a él a la gente perdida. Es una desgracia.</p>
            <p><said>—Y muy grande,</said>—respondí,—<said>semejante costumbre es nociva, y yo deseo que concluya
               cuanto antes esta guerra, para que el legislador escoja una manera de formar nuestro
               ejército sobre bases más conformes con nuestra dignidad y con nuestro sistema
               republicano.</said></p>
            <p><said>—Pues bien,</said>—continuó el cura.—<said>Por aquellos días, la antevíspera de la Nochebuena, se
               presentó aquí un oficial con una partida de tropa, con el objeto de llevarse a sus
               reclutas. El pueblo se conmovió, temiendo que fueran a diezmarse las familias, los
               jóvenes se ocultaron y las mujeres lloraban. Pero el alcalde tranquilizó a todos
               diciendo que el prefecto le daba facultad para no entregar más que a los viciosos, y
               que no habiendo en el lugar más que uno, que era Pablo, ése sería condenado al
               servicio de las armas. E inmediatamente mandó aprehenderlo y entregarlo al
               oficial.</said></p>
            <p ana="#narration">Me dio tristeza la disposición del alcalde cuando la supe, pero no
               era posible evitarla ya, y además la aprehensión de Pablo era el pararrayos que
               salvaba a los demás jóvenes del pueblo.</p>
            <p ana="#narration">Algunas gentes compadecieron al pobre muchacho; pero ninguno se
               atrevió a abogar por su libertad, y el oficial lo recibió preso.</p>
            <p ana="#narration">Parece que Pablo, en la noche del día 23, burlando la vigilancia de
               sus custodios, y merced a su conocimiento del lugar y a su agilidad montañesa, pudo
               escaparse de su prisión, que era la casa municipal, donde la tropa se había
               acuartelado, y corrió a la casa de Carmen: llamó a ésta y a la madre, que asustadas,
               acudieron a la puerta a saber qué quería. Pablo dijo a la joven, que así como había
               venido a hablarla, podía muy bien huir a las montañas; pero que deseaba saber, ya en
               esos momentos muy graves para él, si no podía abrigar esperanza ninguna de ser
               correspondido, pues en este caso se resignaría a su suerte, e iría a buscar la muerte
               en la guerra; y si sintiendo por él algún cariño Carmen, se lo decía, se escaparía
               inmediatamente, procuraría cambiar de conducta y se haría digno de ella.</p>
            <p ana="#narration">Carmen reflexionó un momento, habló con la madre y respondió, aunque
               con pesar, al joven, que no podía engañarlo; que no debía tener ninguna esperanza de
               ser correspondido; que sus parientes lo aborrecían, y que ella no había de querer
               darles una pesadumbre reteniéndolo, particularmente cuando no tenía confianza en sus
               promesas de reformarse, porque ya era tarde para pensar en ello. Así es que sentía
               mucho su suerte, pero que no estaba en su mano evitarla.</p>
            <p ana="#narration">Oyendo esto, Pablo se quedó abatido, dijo adiós a Carmen, y se alejó
               lentamente para volver a su prisión.</p>
            <p><said>—¡Ay! Así fue,</said>—dijo Carmen sollozando;—<said>yo tuve la culpa ... de todo
               lo que ha padecido....</said></p>
            <p><said>—Pero, hija,</said>—replicó la señora;—<said>si entonces era tan malo....</said></p>
            <p><said>—Al día siguiente,</said>—continuó el cura,—<said>a las ocho de la mañana, el oficial salió con su
               partida de tropa, batiendo marcha y llevando entre filas y atado al pobre muchacho,
               que inclinaba la frente entristecido, al ver que las gentes salían a mirarlo.</said></p>
            <p><said>—¡Adiós, Pablo! ... repetían las mujeres y los niños asomándose a la
               puerta de sus cabañas; pero él no oyó la voz querida ni vio el semblante de Carmen
               entre aquellos curiosos.</said></p>
            <p ana="#narration">En la noche de ese día 24 se hizo la función de Nochebuena, y se
               dispuso la cena en este mismo lugar; pero habiendo comenzado muy alegre, se concluyó
               tristemente, porque al llegar la hora de la alegría, del baile y del bullicio, todo
               el mundo echó de menos al alegre muchacho, que aunque vicioso, era el alma, por su
               humor ligero, de las fiestas del pueblo.</p>
            <p><said>—¡Ay! ¡pobrecito de Pablo! ¿En dónde estará a estas horas?</said>—preguntó
               alguien.</p>
            <p><said>—¡En dónde ha de estar!</said>—respondió otro ...—<said>en la cárcel del pueblo
               cercano; o bien desvelado por el frío, y bien amarrado, en el monte donde hizo
               jornada la tropa.</said></p>
            <p ana="#narration">No bien hubo oído Carmen estas palabras, cuando no pudo más y rompió
               a llorar. Se había estado conteniendo con mucha pena, y entonces no pudo dominarse.
               Esto causó mucha sorpresa, porque era sabido que no quería a Pablo, de modo que aquel
               llanto hizo pensar a todos, que aunque la muchacha le mostraba aversión por sus
               desórdenes, en el fondo lo quería algo.</p>
            <p ana="#narration">El señor alcalde se enfadó, lo mismo que la señora, y se retiraron,
               concluyéndose en seguida la cena de esa manera tan triste.</p>
            <p ana="#narration">Han pasado ya tres años. No volvimos a tener noticias de Pablo,
               hasta hace cinco meses, en que volvió a aparecer en el pueblo; se presentó al alcalde
               enseñando su pasaporte y su licencia absoluta, y pidiendo permiso para vivir y
               trabajar en un lugar de la montaña, a seis leguas de aquí. En dos años se había
               operado un gran cambio en el carácter, y aun en el físico de Pablo. Había servido de
               soldado, se había distinguido entre sus compañeros por su valor, su honradez y su
               instrucción militar, de modo que había llegado hasta ser oficial en tan poco tiempo.
               Pero habiendo recibido muchas heridas en sus campañas, heridas de las que todavía
               sufre, pidió su licencia para retirarse a descansar de los trabajos de la guerra, y
               sus jefes se la concedieron con muchas recomendaciones.</p>
            <p ana="#narration">Pablo no tardó más que algunas horas en el pueblo, cambió su traje
               militar por el del labrador montañés, compró algunas provisiones e instrumentos de
               labranza, y partió a su montaña sin ver a nadie, ni a Carmen, ni a mí. Retirado a
               aquel lugar, comenzó a llevar una vida de Róbinson. Escogió la parte más agreste de
               las montañas; construyó una choza, desmotó el terreno, y haciendo algunas excursiones
               a las aldeas cercanas, se proporcionó semillas y cuanto se necesitaba para sus
               proyectos.</p>
            <p ana="#narration">Sus viajes de soldado por el centro de la República le han sido muy
               útiles. Ha aprovechado algunas ideas sobre la agricultura y horticultura, y las ha
               puesto en práctica aquí con tal éxito, que da gusto ver su <seg rend="italic">roza</seg>, como él la llama humildemente. No, no es una simple <seg rend="italic">roza</seg> aquélla, sino una hermosa plantación de mucho porvenir.
               Está muy naciente aún; pero ya promete bastante. Sus árboles frutales son exquisitos,
               su pequeña siembra de maíz, de trigo, de chícharo y de lenteja, le ha producido de
               luego a luego una cosecha regular. Merced a él, hemos podido gustar fresas, como las
               más sabrosas del centro, pues las cultiva en abundancia, y no parece extraño a la
               afición a las flores, pues él ha sembrado por todas partes violetas, como las de
               México (y no inodoras como las de aquí), pervincas, mosquetas, malvarosas, además de
               todas las flores aromáticas y raras de nuestra sierra. Ha plantado un pequeño viñedo,
               y a él he encargado precisamente de cuidar mis moreras nacientes y que están
               colocadas en otro lugar más a propósito por su temperatura. En suma, es infatigable
               en sus tareas, parece poseído por una especie de fiebre de trabajo. Se diría que
               desea demostrar al pueblo que lo arrojó de su seno por su conducta, que no merecía
               aquella ignominia, y que en su mano estaba volver al buen camino, si la persona a
               quien había hecho tal promesa hubiera dado crédito a sus palabras.</p>
            <p ana="#narration">Los pastores de los numerosos rebaños que pastan en estas cercanías,
               como he dicho a Vd., lo adoran, porque apenas se ha sentido la presencia de una fiera
               en tal o cual lugar, por los daños que hace, cuando Pablo se pone voluntariamente en
               su persecución y no descansa hasta no traerla muerta a la majada misma que sirve de
               centro al rebaño perjudicado. Y Pablo no acepta jamás la gratificación que es
               costumbre dar a los otros cazadores de fieras dañinas, sino que después de haber
               traído muertos al tigre, al lobo o al leopardo, o de haber avisado a los pastores en
               qué lugar queda tendido, se retira sin hablar más. Esta singularidad de carácter,
               junta a su rara generosidad y a su valor temerario, han acabado por granjearle el
               cariño de todo el mundo; sólo que nadie puede expresárselo como quisiera, porque
               Pablo huye de las gentes, pasa los días en una taciturnidad sombría; y a pesar de que
               padece mucho todavía a causa de sus heridas, a nadie acude para curarse limitándose a
               pedir a los labradores montañeses o a los aldeanos que pasan, algunas provisiones a
               cambio del producto de su plantación. Cerca de ésta tiene su pequeña cabaña, rodeada
               de rocas que él ha cubierto con musgo y flores: allí vive como un ermita o como un
               salvaje, trabajando durante el día, leyendo algunos libros en algunos ratos, de
               noche, y siempre combatido por una tristeza tenaz.</p>
            <p ana="#narration">Conmovido yo por semejante situación, he ido a verlo algunas veces.
               Él me espera, me obsequia, me escucha, pero se resiste siempre a venir al pueblo. Un
               día, en que supe que estaba postrado y sufriendo a consecuencia de sus heridas y de
               la entrada del invierno, quise llevar conmigo a la señora madre de Carmen para que
               esto le sirviese de consuelo; pero él apenas nos divisó a lo lejos, huyó a lo más
               escabroso y escondido de la sierra, y no pudimos hacer otra cosa que dejarle algunas
               medicinas y provisiones, retirándonos llenos de sentimiento por no haberle visto.</p>
            <p><said>—Pero ese muchacho,</said>—interrumpí,—<said>va a acabar por volverse loco, llevando semejante
               vida, parecida a la que hacía Amadís; es preciso sacarlo de ella.</said></p>
            <p><said>—Indudablemente,</said>—contestó el cura,—<said>eso mismo he pensado yo y he puesto los medios
               para que termine. Vd. habrá comprendido cuál debía ser el único eficaz, porque a mí
               no se me oculta que Pablo ha seguido amando a esta muchacha, con más fuerza cada día;
               sólo que, altivo por carácter, y resentido en lo profundo de su alma por lo que había
               pasado, no puede ya pensar en el objeto de su cariño sin que la sombra de sus
               recuerdos venga luego a renovar la herida y a engendrarle esa desesperación que se ha
               convertido en una peligrosa melancolía.</said></p>
            <p><said>—Pero en fin ... esta niña ...</said>—pregunté yo con una rudeza en que había mucho de
               curiosidad. Carmen no respondió; se cubría el rostro con las manos y sollozaba.</p>
            <p><said>—¡Ah! entiendo, señor cura,</said>—continué;—<said>entiendo: y ya era tiempo, porque la suerte de
               ese infeliz amante me iba afligiendo de una manera...</said></p>
            <p><said>—Como Vd. me concederá también,</said>—repuso el cura,—<said>yo no podía hacer otra cosa, aun
               conociendo la verdadera pena de Pablo, que aguardar a mi vez, porque por nada de este
               mundo hubiera querido hablar a Carmen de los sufrimientos del joven; temía ser la
               causa de que esta sensible y buena muchacha se resolviera a hacer un sacrificio por compasión hacia Pablo, o bien que llegase a tenerle un
               poco de cariño originado por la misma compasión. Vd.,
               capitán, en su calidad de hombre de mundo, estimará desde luego el valor que podría
               tener un amor de compasión. Nada hay más frágil que esto, y
               nada que acarrée más desgracias a los corazones que aman.</said></p>
            <p ana="#narration">Yo deseaba saber si Carmen había amado a Pablo antes, y a pesar de
               sus defectos, aunque lo hubiera ocultado aun a sí misma por recato y por respeto a la
               opinión de sus parientes. Si no hubiera sido así, yo deseaba al menos que hoy lo
               amara, convencida de sus virtudes y estimando en lo que vale su noble carácter un
               poco fiero, es verdad, pero digno y apasionado siempre.</p>
            <p ana="#narration">Mientras yo no supiera esto, me parecía peligrosa toda gestión que
               hiciera para favorecer a mi protegido; y ni a éste dije jamás una sola palabra de
               ello, como él tampoco me dejó conocer nunca, ni en la menor expresión, el verdadero
               motivo de sus padecimientos y de su soledad.</p>
            <p ana="#narration">Hice bien en esperar: el amor, el verdadero amor, el que por más
               obstáculos que encuentre llega por fin a estallar, vino pronto en mi auxilio.</p>
            <p ana="#narration">Un día, hace apenas tres, el señor alcalde vino a verme a mi casa,
               me llamó aparte y me dijo:</p>
            <p><said>—Hermano cura, necesitamos mi familia y yo de la bondad de Vd.,
               porque tenemos un asunto grave, y en el que se juega tal vez la vida de una persona
               que queremos muchísimo.</said></p>
            <p><said>—¿Pues qué hay, señor alcalde?</said>—le pregunté asustado.</p>
            <p><said>—Hay, hermano cura, que la pobre Carmen, mi sobrina, está enamorada,
               muy enamorada, y ya no puede disimularlo ni tener tranquilidad: está enferma, no
               tiene apetito, no duerme, no quiere ni hablar.</said></p>
            <p><said>—¿Es posible?</said>—pregunté yo alarmadísimo, porque temí una revelación
               enteramente contraria a mis esperanzas.—<said>¿Y de quién está enamorada Carmen, puede
               decirse?</said></p>
            <p><said>—Sí, señor, puede decirse, y a eso vengo precisamente. Ha de saber
               Vd., que cuando Pablo, ya sabe Vd., Pablo, el soldado, la pretendía hace algunos
               años, mi hermana y yo, que no queríamos al muchacho por desordenado y ocioso,
               procuramos sin embargo averiguar si ella le tenía algún cariño, y nos convencimos de
               que no le tenía ninguno, y de que le repugnaba lo mismo que a nosotros. Por eso yo me
               resolví a entregarlo a la tropa, pues de ese modo quitábamos del pueblo a un sujeto
               nocivo y libraba yo a mi sobrina de un impertinente. Pero Vd. se acordará de aquella
               misma Nochebuena en que, al hablar de Pablo en mi casa, cuando estábamos cenando,
               Carmen se echó a llorar. Pues bien: desde entonces su madre se puso a observarla día
               a día; y aunque de pronto no le siguió conociendo nada extraordinario, después se
               persuadió de que su hija quería al mancebo. Y se persuadió, porque Carmen no quiso
               nunca oír hablar de casamiento, ni dio oídos a las propuestas que le hacían varios
               muchachos honrados y acomodados del pueblo. Cuando se hablaba de Pablo, Carmen se
               ponía descolorida, triste, y se retiraba a su cuarto; y en fin, no hablaba de él
               jamás, pero parece que no lo olvidó nunca.</said></p>
            <p ana="#narration">Así ha pasado todo este tiempo; pero desde que volvió Pablo, mi
               sobrina ha perdido enteramente la tranquilidad: el día en que supo que estaba aquí,
               todos advertimos su turbación aunque no sabíamos bien si era la alegría, o el susto,
               o la sorpresa lo que la había puesto así. Después, cuando ha sabido la clase de vida
               que hace Pablo en la montaña, suspiraba, y a veces lloraba, hasta que por fin mi
               hermana se ha resuelto ahora a preguntarle con franqueza lo que tiene y si quiere a
               ese mancebo. Carmen le ha respondido que sí lo quiere; que lo ha querido siempre, y
               que por eso se halla triste; pero que cree que Pablo la ha de aborrecer ya, porque la
               ha de considerar como la causa de todos sus padecimientos, y eso lo indica el no
               querer venir al pueblo, ni verla para nada. Que ella desearía hablarle, sólo para
               pedirle perdón, si lo ha ofendido, y para quitarle del corazón esa espina, pues no
               estará contenta mientras él tenga rencor. Esto es lo que pasa, hermano; y ahora vengo
               a rogar a Vd. que vaya a ver a Pablo y lo obligue a venir, con el pretexto de la cena
               de pasado mañana, para que Carmen le hable, y se arregle alguna otra cosa, si es
               posible, y si el muchacho todavía la quiere; porque yo tengo miedo de que mi sobrina
               pierda la salud si no es así.</p>
            <p><said>—Ya Vd. comprenderá, capitán, mi alegría: ni preparado por mí hubiera salido mejor
               esto. Aproveché una salida del pueblo para una confesión; corrí a la montaña; vi a
               Pablo; le insté por que viniera, y me lo ofreció ... extraño mucho que no haya
               cumplido.</said></p>
            <p>Al decir esto el cura, un pastor atravesó el patio y vino a decir al cura y al
               alcalde que Pablo estaba descansando en la puerta del patio, porque habiendo estado
               muy enfermo y habiendo hecho el camino muy poco a poco, se había cansado mucho.</p>
            <p>Un grito de alegría resonó por todas partes: el alcalde y el cura se levantaron para
               ir al encuentro del joven; la madre de Carmen se mostró muy inquieta, y ésta se puso
               a temblar, cubriéndose su rostro de una palidez mortal....</p>
            <p><said>—Vamos, niña,</said>—le dije,—<said>tranquilícese Vd.; debe tener el corazón como una roca ese
               muchacho si no se muere de amor delante de Vd.</said></p>
            <p>Carmen movió la cabeza con desconfianza, y en este instante el alcalde y el cura
               entraron trayendo del brazo a un joven alto, moreno, de barba y cabellos negros que
               realzaba entonces una gran palidez, y en cuya mirada, llena de tristeza, podía
               adivinarse la firmeza de un carácter altivo.</p>
            <p>Era Pablo.</p>
            <p>Venía vestido como los montañeses, y se apoyaba en un bastón largo y nudoso.</p>
            <p><said>—¡Viva Pablo!</said>—gritaron los muchachos arrojando al aire sus sombreros; las mujeres
               lloraban, los hombres vinieron a saludarlo. El alcalde lo condujo a donde se hallaban
               su hermana y sobrina, diciéndole:</p>
            <p><said>—Ven por acá, picaruelo, aquí te necesitan: si tienes buen corazón, nos has de
               perdonar a todos.</said></p>
            <p>Pablo, al ver a Carmen, pareció vacilar de emoción, y se aumentó su palidez; pero
               reponiéndose, dijo todo turbado:</p>
            <p><said>—¡Perdonar, señor! ¿y de qué he de perdonar? ¡Al contrario, yo soy quien tiene que
               pedir perdón de tanto como he ofendido al pueblo...!</said></p>
            <p>Entonces se levantó Carmen, y trémula y sonrojada, se adelantó hacia el joven, e
               inclinando los ojos, le dijo:</p>
            <p><said>—Sí, Pablo, te pedimos perdón; yo te pido perdón por lo de hace tres años ... yo soy
               la causa de tus padecimientos ... y por eso, bien sabe Dios lo que he llorado. Te
               ruego que no me guardes rencor.</said></p>
            <p>La joven no pudo decir más, y tuvo que sentarse para ocultar su emoción y sus
               lágrimas.</p>
            <p>Pablo se quedó atónito. Evidentemente en su alma pasaba algo extraordinario, porque
               se volvía de un lado y de otro para cerciorarse de que no estaba soñando. Pero un
               instante después, y oyendo que la madre de Carmen, con las manos juntas en actitud
               suplicante, decía:</p>
            <p><said>—¡Pablo, perdónala!</said>—dejó escapar de sus ojos dos gruesas lágrimas, e hizo un esfuerzo
               para hablar.</p>
            <p><said>—Pero, señora,</said>—respondió;—<said>pero, Carmen; ¿quién ha dicho a Vds. que yo tenía rencor?
               ¿Y por qué había de tenerlo? Era yo vicioso, señor alcalde, y por eso me entregó Vd.
               a la tropa. Bien hecho: de esa manera me corregí y volví a ser hombre de bien. Era yo
               un ocioso y un perdido, Carmen: tu eres una niña virtuosa y buena, y por eso cuando
               te hablé de amor me dijiste que no me querías. Muy bien hecho; ¿y qué obligación
               tenías tú de quererme? Bastante hacías ya, con no avergonzarte de oír mis palabras.
               Yo soy quien te pido perdón, por haber sido atrevido contigo, y por haber estorbado
               quizás en aquel tiempo que tu quisieras al que te dictaba tu corazón. Cuando yo
               considero esto, me da mucha pena.</said></p>
            <p><said>—¡Oh! no, eso no, Pablo,</said>—se apresuró a replicar la joven;—<said>eso no debe afligirte,
               porque yo no quería a nadie entonces... ni he querido después</said>—añadió avergonzada;—<said>y
               si no, pregúntalo en el pueblo... te lo juro, yo no he querido a nadie....</said></p>
            <p><said>—Más que a Vd., amigo Pablo,</said>—me atreví yo a decir con resolución, e impaciente por
               acercar de una vez aquellos dos corazones enamorados.—<said>Vamos,</said>—añadí,—<said>aquí se necesita
               un poco del carácter militar para arreglar este asunto. Vd. que lo ha sido, ayúdeme
               por su lado. Lo sé todo; sé que Vd. adora a esta niña, y da Vd. en ello prueba de que
               vale mucho. Ella lo ama a Vd. también, y si no que lo digan esas lágrimas que
               derrama, y esos padecimientos que ha tenido desde que Vd. se fue a servir a la
               Patria. Sean Vds. felices ¡qué diantre!</said>—ya era tiempo, porque los dos se estaban
               muriendo por no querer confesarlo.—<said>Acérquese Vd., Pablo, a su amada, y dígale que es
               Vd. el hombre más feliz de la tierra: aparte Vd. esas manos, hermosa Carmen, y deje a
               este muchacho que lea en esos lindos ojos todo el amor que Vd. le tiene; y que el
               juez y el señor cura se den prisa por concluir este asunto.</said></p>
            <p>Los dos amantes se estrecharon la mano sonriendo de felicidad, y yo recibí una
               ovación por mi pequeña arenga, y por mi manera franca de arreglar matrimonios. Los
               pastores cantaron y tocaron alegrísimas sonatas en sus guitarras, zampoñas y
               panderos; los muchachos quemaron petardos, y los repiques a vuelo con que en ese día
               se anuncia el toque del alba, invitando a los fieles a orar en las primeras horas del
               gran día cristiano, vinieron a mezclarse oportunamente al bullicioso concierto.</p>
            <p>Al escuchar entonces el grave tañido de la campana, que sonaba lento y acompasado,
               indicando la oración, todos los ruidos cesaron; todos aquellos corazones en que
               rebosaban la felicidad y la ternura se elevaron a Dios con un voto unánime de
               gratitud, por los beneficios que se había dignado otorgar a aquel pueblo tan inocente
               como humilde.</p>
            <p>Todos oraban en silencio: el cura prefería esto por ser más conforme con el espíritu
               de sinceridad que debe caracterizar el verdadero culto, y dejaba que cada cual
               dirigiese al cielo la plegaria que su fe y sus sentimientos le dictasen....</p>
            <p>Así pues, todos, ancianos, mancebos, niños y mujeres oraban con el mayor
               recogimiento. El cura parecía absorto, derramaba lágrimas, y en su semblante honrado
               y dulce había desaparecido toda sombra de melancolía, iluminándose con una dicha
               inefable. El maestro de escuela había ido a arrodillarse junto a su mujer e hijos,
               que lo abrazaban con enternecimiento, recordando su peligro de hacía tres años; el
               alcalde, como un patriarca bíblico, ponía las manos sobre la cabeza de sus hijos,
               agrupados en su derredor; el tío Francisco y la tía Juana también, en medio de sus
               hijos, murmuraban llorando su oración; Gertrudis abrazaba a su hermosa hija, quien
               inclinaba la frente como agobiada por la felicidad, y Pablo sollozaba, quizás por la
               primera vez, teniendo aún entre sus manos la blanca y delicada de su adorada Carmen,
               que acababa de abrir para él las puertas del paraíso. Yo mismo olvidaba todas mis
               penas y me sentía feliz, contemplando aquel cuadro de sencilla virtud y de verdadera
               y de modesta dicha, que en vano había buscado en medio de las ciudades opulentas y en
               una sociedad agitada por terribles pasiones.</p>
            <p>Cuando concluyó la oración del alba, la reunión se disolvió, nos despedimos del digno
               alcalde y de los futuros esposos, quienes se quedaron con él a concluir la velada,
               así como otros muchos vecinos; y nos fuimos a descansar, andando apresuradamente,
               porque a esa hora, como era regular en aquellas alturas, durante el invierno, la
               nieve comenzaba a caer con fuerza, y sus copos doblegaban ya las ramas de los
               árboles, cubrían los techos pajizos de las cabañas y alfombraban el suelo por todas
               partes.</p>
            <p>Al día siguiente aun permanecí en el pueblo, que abandoné el 26, no sin estrechar
               contra mi corazón aquel virtuosísimo cura a quien la fortuna me había hecho
               encontrar, y cuya amistad fue para mí de gran valía desde entonces.</p>
            <p>Nunca, y Vd. lo habrá conocido por mi narración, he podido olvidar "aquella hermosa
                  <seg rend="italic">Navidad</seg>, pasada en las montañas."</p>
            <p>Todo esto me fue referido la noche de Navidad de 1871 por un personaje, hoy muy
               conocido en México, y que durante la guerra de Reforma sirvió en las filas liberales:
               yo no he hecho más que trasladar al papel sus palabras.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>