<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Amistad funesta</title>
                <title type="sub">Novela</title>
                <title type="short">Amistad</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">182755592</idno>
                    <idno type="bibacme">W685</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Martí, José</name>
                    <name type="short">MartiJ</name>
                    <idno type="viaf">73865537</idno>
                    <idno type="bibacme">A269</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">36093</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de">Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0119</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0119.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Martí, José. "Amistad funesta." <seg rend="italic">Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes.</seg> Alicante: <date when="1999">1999</date>, <ref target="http://www.cervantesvirtual.com/obra/amistad-funesta-novela--0/">http://www.cervantesvirtual.com/obra/amistad-funesta-novela--0/</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS"> Martí, José. <seg rend="italic">Amistad
                        funesta. Novela.</seg> Berlín: Gonzalo de Quesada, <date when="1911">1911</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E948"> Martí, José. "Amistad
                    funesta." In: <seg rend="italic">El Latino Americano.</seg> New York: <date when="1885">1885</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The text was converted from an HTML source.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), direct speech or
                thought, verse lines, dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the
                author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Perez-Galdos-Ortiz_2016">
                <p>
                    <quote>
                        <p>Con el título de “Amistad Funesta” José Martí elaboró una novela en 1885
                            que no fue recogida inicialmente en forma de libro sino que salió
                            reflejada en nueve partes en el periódico el Latinoamericano que se
                            editaba en Nueva York.</p>
                        <p>En el prólogo de esta novela, él especificó cómo nació la idea de crear
                            la citada obra al exponer: “En una hora de desocupación, le tentó una
                            oferta de esta clase de trabajo: y como el autor es persona trabajadora,
                            recordó un suceso acontecido en la América del Sur en aquellos días, que
                            pudiera ser base para la novela hispanoamericana que se deseaba, puso
                            mano a la pluma, evocó al correr de ella sus propias observaciones y
                            recuerdos, y sin alarde de trama ni plan seguro, dejó rasguear la
                            péñola, durante siete días, interrumpido a cada instante por otros
                            quehaceres, tras de los cuales estaba lista…”</p>
                        <p>Martí explicó además que en la novela había de haber mucho amor; alguna
                            muerte, muchas muchachas, ninguna pasión pecaminosa; y nada que no fuese
                            del mayor agrado de los padres de familia y de los señores
                            sacerdotes.</p>
                        <p>Algunos personajes de la novela revelan matices autobiográficos como las
                            similitudes de don Manuel Valle y doña Andrea con sus padres, Mariano y
                            Leonor.</p>
                        <p>También las características del protagonista, Juan Jerez, se asemejan a
                            las del joven Martí.</p>
                        <p>Es muy interesante el drama pasional mostrado en esta obra que se
                            desenvuelve dentro de un ambiente hispanoamericano. Martí pone, por
                            ejemplo, en la voz de Ana, joven buena que está próxima a morir, frases
                            llenas de gran contenido.</p>
                        <p>Una de dichas frases se refiere a que conoce dos clases de fieras, una
                            que se viste de pieles, devora animales y anda sobre garras y otra de
                            trajes elegantes, que come animales y almas y anda sobre una sombrilla o
                            un bastón.</p>
                        <p>Y en relación con esto en la novela Martí plantea: “No somos más que
                            fieras reformadas.”</p>
                        <p>Con respecto a esta novela, que también suele ser identificada como Lucía
                            Jérez, el personaje principal, Martí se refirió en un poema que le
                            enviara a Adelaida Baralt en el cual significó: [...]</p>
                    </quote>
                    <bibl> Pérez-Galdós Ortiz, Víctor. "Amistad Funesta: la única novela escrita por
                        José Martí." <seg rend="italic">Habana Radio. La voz del patrimonio
                            cubano.</seg>
                        <date when="2016-10-21">21 October 2016</date>, <ref target="https://web.archive.org/web/20190224192714/http://www.habanaradio.cu/articulos/51793/">https://web.archive.org/web/20190224192714/http://www.habanaradio.cu/articulos/51793/</ref>.
                    </bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#Dill_1999">
                <p>
                    <quote>Literarisierung und Interiorisierung haben Roman und Lyrik des Modernismo
                        gemeinsam. [...] José Martís <seg rend="italic">Amistad funesta</seg> (1885,
                        Unheilvolle Freundschaft), Psycho- und Eifersuchtsdrama mit tödlichem
                        Ausgang, ist Vorläufer wegen Interiorisierung, Reduktion des
                        Figurenensembles, Symbolisierung, Verwendung des Pretiosen-Topos; hat aber
                        noch den Aktionsreichtum der Romantik, auch fehlt die Opposition Innen- vs.
                        Außenwelt. </quote>
                    <bibl>Dill, Hans-Otto. <seg rend="italic">Geschichte der lateinamerikanischen
                            Literatur im Überblick.</seg> Stuttgart: Reclam 1999, p. 197.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Cuba</term>
                    <term type="author.country.birth">Cuba</term>
                    <term type="author.country.death">Cuba</term>
                    <term type="author.country.nationality">Cuba</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">text</term>
                    <term type="text.source.institution">Biblioteca Virtual Miguel de
                        Cervantes</term>
                    <term type="text.source.edition">modern</term>
                    <term type="text.publication.first.country">USA</term>
                    <term type="text.publication.first.medium">journal</term>
                    <term type="text.publication.first.type">dependent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">no</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1885">Amistad funesta</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Dill_1999">modernistischer
                        Roman</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Galvez_1990">novela
                        modernista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Galvez_1990">novela de tema
                        universalista o cosmopolita</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Remos-Rubio_1935">novela
                        verista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        modernista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        verista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk">novela
                        sentimental</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk" cligs:importance="2">novela modernista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        verista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit" resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Cuba</term>
                    <term type="text.time.period">unknown</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">high</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-09-18" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo I</head>
                <p>Una frondosa magnolia, podada por el jardinero de la casa con manos demasiado
                    académicas, cubría aquel domingo por la mañana con su sombra a los familiares de
                    la casa de Lucía Jerez. Las grandes flores blancas de la magnolia, plenamente
                    abiertas en sus ramas de hojas delgadas y puntiagudas, no parecían, bajo aquel
                    cielo claro y en el patio de aquella casa amable, las flores del árbol, sino las
                    del día, ¡esas flores inmensas e inmaculadas, que se imaginan cuando se ama
                    mucho! El alma humana tiene una gran necesidad de blancura. Desde que lo blanco
                    se oscurece, la desdicha empieza. La práctica y conciencia de todas las
                    virtudes, la posesión de las mejores cualidades, la arrogancia de los más nobles
                    sacrificios, no bastan a consolar el alma de un solo extravío.</p>
                <p>Eran hermosas de ver, en aquel domingo, en el cielo fulgente, la luz azul, y por
                    entre los corredores de columnas de mármol, la magnolia elegante, entre las
                    ramas verdes, las grandes flores blancas y en sus mecedoras de mimbre, adornadas
                    con lazos de cinta, aquellas tres amigas, en sus vestidos de mayo: Adela,
                    delgada y locuaz, con un ramo de rosas Jacqueminot al lado izquierdo de su traje
                    de seda crema; Ana, ya próxima a morir, prendida sobre el corazón enfermo, en su
                    vestido de muselina blanca, una flor azul sujeta con unas hebras de trigo; y
                    Lucía, robusta y profunda, que no llevaba flores en su vestido de seda carmesí,
                    «porque no se conocía aun en los jardines la flor que a ella le gustaba: ¡la
                    flor negra!».</p>
                <p>Las amigas cambiaban vivazmente sus impresiones de domingo. Venían de misa; de
                    sonreír en el atrio de la catedral a sus parientes y conocidos; de pasear por
                    las calles limpias, esmaltadas de sol, como flores desatadas sobre una bandeja
                    de plata con dibujos de oro. Sus amigas, desde las ventanas de sus casas grandes
                    y antiguas, las habían saludado al pasar. No había mancebo elegante en la ciudad
                    que no estuviese aquel mediodía por las esquinas de la calle de la Victoria. La
                    ciudad, en esas mañanas de domingo, parece una desposada. En las puertas,
                    abiertas de par en par, como si en ese día no se temiesen enemigos, esperan a
                    los dueños los criados, vestidos de limpio. Las familias, que apenas se han
                    visto en la semana, se reúnen a la salida de la iglesia para ir a saludar a la
                    madre ciega, a la hermana enferma, al padre achacoso. Los viejos ese día se
                    remozan. Los veteranos andan con la cabeza más erguida, muy luciente el chaleco
                    blanco, muy bruñido el puño del bastón. Los empleados parecen magistrados. A los
                    artesanos, con su mejor chaqueta de terciopelo, sus pantalones de dril muy
                    planchado y su sombrerín de castor fino, da gozo verlos. Los indios, en verdad,
                    descalzos y mugrientos, en medio de tanta limpieza y luz, parecen llagas. Pero
                    la procesión lujosa de madres fragantes y niñas galanas continúa, sembrando
                    sonrisas por las aceras de la calle animada; y los pobres indios, que la cruzan
                    a veces, parecen gusanos prendidos a trechos en una guirnalda. En vez de las
                    carretas de comercio o de las arrias de mercaderías, llenan las calles, tirados
                    por caballos altivos, carruajes lucientes. Los carruajes mismos, parece que van
                    contentos, y como de victoria. Los pobres mismos, parecen ricos. Hay una quietud
                    magna y una alegría casta. En las casas todo es algazara. Los nietos ¡qué ir a
                    la puerta, y aturdir al portero, impacientes por lo que la abuela tarda! Los
                    maridos ¡qué celos de la misa, que se les lleva, con sus mujeres queridas, la
                    luz de la mañana! La abuela, ¡cómo viene cargada de chucherías para los nietos,
                    de los juguetes que fue reuniendo en la semana para traerlos a la gente menor
                    hoy domingo, de los mazapanes recién hechos que acaba de comprar en la dulcería
                    francesa, de los caprichos de comer que su hija prefería cuando soltera, qué
                    carruaje el de la abuela, que nunca se vacía! Y en la casa de Lucía Jerez no se
                    sabía si había más flores en la magnolia, o en las almas.</p>
                <p>Sobre un costurero abierto, donde Ana al ver entrar a sus amigas puso sus enseres
                    de coser y los ajuares de niño que regalaba a la Casa de Expósitos, habían
                    dejado caer Adela y Lucía sus sombreros de paja, con cintas semejantes a sus
                    trajes, revueltas como cervatillos que retozan. ¡Dice mucho, y cosas muy
                    traviesas, un sombrero que ha estado una hora en la cabeza de una señorita! Se
                    le puede interrogar, seguro de que responde: ¡de algún elegante caballero, y de
                    más de uno, se sabe que ha robado a hurtadillas una flor de un sombrero, o ha
                    besado sus cintas largamente, con un beso entrañable y religioso! El sombrero de
                    Adela era ligero y un tanto extravagante, como de niña que es capaz de
                    enamorarse de un tenor de ópera: el de Lucía era un sombrero arrogante y
                    amenazador; se salían por el borde del costurero las cintas carmesíes,
                    enroscadas sobre el sombrero de Adela como una boa sobre una tórtola: del fondo
                    de seda negro, por los reflejos de un rayo de sol que filtraba oscilando por una
                    rama de la magnolia, parecían salir llamas.</p>
                <p>Estaban las tres amigas en aquella pura edad en que los caracteres todavía no se
                    definen: ¡ay, en esos mercados es donde suelen los jóvenes generosos, que van en
                    busca de pájaros azules, atar su vida a lindos vasos de carne que a poco tiempo,
                    a los primeros calores fuertes de la vida, enseñan la zorra astuta, la culebra
                    venenosa, el gato frío e impasible que les mora en el alma!</p>
                <p>La mecedora de Ana no se movía, tal como apenas en sus labios pálidos la afable
                    sonrisa: se buscaban con los ojos las violetas en su falda, como si siempre
                    debiera estar llena de ellas. Adela no sin esfuerzo se mantenía en su mecedora,
                    que unas veces estaba cerca de Ana, otras de Lucía, y vacía las más. La mecedora
                    de Lucía, más echada hacia adelante que hacia atrás, cambiaba de súbito de
                    posición, como obediente a un gesto enérgico y contenido de su dueña.</p>
                <p><said>—Juan no viene: ¡te digo que Juan no viene! </said></p>
                <p><said>—¿Por qué, Lucía, si sabes que si no viene te da pena? </said></p>
                <p><said>—¿Y no te pareció Pedro Real muy arrogante? Mira, mi Ana, dame el secreto que tú
                    tienes para que te quiera todo el mundo: porque ese caballero, es necesario que
                    me quiera. </said></p>
                <p>En un reloj de bronce labrado, embutido en un ancho plato de porcelana de ramos
                    azules, dieron las dos.</p>
                <p><said>—Lo ves, Ana, lo ves; ya Juan no viene </said>—y se levantó Lucía; fue a uno de los
                    jarrones de mármol colocados entre cada dos columnas, de las que de un lado y
                    otro adornaban el sombreado patio; arrancó sin piedad de su tallo lustroso una
                    camelia blanca, y volvió silenciosa a su mecedora, royéndole las hojas con los
                    dientes.</p>
                <p><said>—Juan viene siempre, Lucía. </said></p>
                <p>Asomó en este momento por la verja dorada que dividía el zaguán de la antesala
                    que se abría al patio, un hombre joven, vestido de negro, de quien se despedían
                    con respeto y ternura uno de mayor edad, de ojos benignos y poblada barba, y un
                    caballero entrado en largos años, triste, como quien ha vivido mucho, que
                    retenía con visible placer la mano del joven entre las suyas:</p>
                <p><said>—Juan, ¿por qué nació usted en esta tierra? </said></p>
                <p><said>—Para honrarla si puedo, don Miguel, tanto como usted la ha honrado. </said></p>
                <p>Fue la emoción visible en el rostro del viejo; y aun no había desaparecido del
                    zaguán, de brazo del de la buena barba, cuando Lucía, demudado el rostro y
                    temblándole en las pestañas las lágrimas, estaba en pie, erguida con singular
                    firmeza, junto a la verja dorada, y decía, clavando en Juan sus dos ojos
                    imperiosos y negros:</p>
                <p><said>—Juan, ¿por qué no habías venido? </said></p>
                <p>Adela estaba prendiendo en aquel momento en sus cabellos rubios un jazmín del
                    Cabo.</p>
                <p>Ana cosía un lazo azul a una gorrita de recién nacido, para la Casa de
                    Expósitos.</p>
                <p><said>—Fui a rogar </said>—respondió Juan sonriendo dulcemente—<said>, que no apremiasen por la
                    renta de este mes a la señora del Valle. </said></p>
                <p><said>—¿A la madre de Sol? ¿de Sol del Valle? </said></p>
                <p>Y pensando en la niña de la pobre viuda, que no había salido aun del colegio,
                    donde la tenía por merced la Directora, se entró Lucía, sin volver ni bajar la
                    cabeza, por las habitaciones interiores, en tanto que Juan, que amaba a quien lo
                    amaba, la seguía con los ojos tristemente.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Juan Jerez era noble criatura. Rico por sus padres, vivía sin el encogimiento
                    egoísta que desluce tanto a un hombre joven, mas sin aquella angustiosa
                    abundancia, siempre menor que los gastos y apetitos de sus dueños, con que los
                    ricuelos de poco sentido malgastan en empleos estúpidos, a que llaman placeres,
                    la hacienda de sus mayores. De sí propio, y con asiduo trabajo, se había ido
                    creando una numerosa clientela de abogado, en cuya engañosa profesión, entre
                    nosotros perniciosamente esparcida, le hicieron entrar, más que su voluntad,
                    dada a más activas y generosas labores, los deseos de su padre, que en la
                    defensa de casos limpios de comercio había acrecentado el haber que aportó al
                    matrimonio su esposa. Y así Juan Jerez, a quien la Naturaleza había puesto
                    aquella coraza de luz con que reviste a los amigos de los hombres, vino, por
                    esas preocupaciones legendarias que desfloran y tuercen la vida de las
                    generaciones nuevas en nuestros países, a pasar, entre lances de curia que a
                    veces le hacían sentir ansias y vuelcos, los años más hermosos de una juventud
                    sazonada e impaciente, que veía en las desigualdades de la fortuna, en la
                    miseria de los infelices, en los esfuerzos estériles de una minoría viciada por
                    crear pueblos sanos y fecundos, de soledades tan ricas como desiertas, de
                    poblaciones cuantiosas de indios míseros, objeto más digno que las controversias
                    forenses del esfuerzo y calor de un corazón noble y viril.</p>
                <p>Llevaba Juan Jerez en el rostro pálido, la nostalgia de la acción, la luminosa
                    enfermedad de las almas grandes, reducida por los deberes corrientes o las
                    imposiciones del azar a oficios pequeños; y en los ojos llevaba como una
                    desolación, que solo cuando hacía un gran bien, o trabajaba en pro de un gran
                    objeto, se le trocaba, como un rayo de sol que entra en una tumba, en
                    centelleante júbilo. No se le dijera entonces un abogado de estos tiempos, sino
                    uno de aquellos trovadores que sabían tallarse, hartos ya de sus propias
                    canciones, en el mango de su guzla la empuñadura de una espada. El fervor de los
                    cruzados encendía en aquellos breves instantes de heroica dicha su alma buena; y
                    su deleite, que le inundaba de una luz parecida a la de los astros, era solo
                    comparable a la vasta amargura con que reconocía, a poco que en el mundo no
                    encuentran auxilio, sino cuando convienen a algún interés que las vicia, las
                    obras de pureza. Era de la raza selecta de los que no trabajan para el éxito,
                    sino contra él. Nunca, en esos pequeños pueblos nuestros donde los hombres se
                    encorvan tanto, ni a cambio de provechos ni de vanaglorias cedió Juan un ápice
                    de lo que creía sagrado en él, que era su juicio de hombre y su deber de no
                    ponerlo con ligereza o por paga al servicio de ideas o personas injustas; sino
                    que veía Juan su inteligencia como una investidura sacerdotal, que se ha de
                    tener siempre de manera que no noten en ella la más pequeña mácula los
                    feligreses; y se sentía Juan, allá en sus determinaciones de noble mozo, como un
                    sacerdote de todos los hombres, que uno a uno tenía que ir dándoles perpetua
                    cuenta, como si fuesen sus dueños, del buen uso de su investidura.</p>
                <p>Y cuando veía que, como entre nosotros sucede con frecuencia, un hombre joven, de
                    palabra llameante y talento privilegiado, alquilaba por la paga o por el puesto
                    aquella insignia divina que Juan creía ver en toda superior inteligencia, volvía
                    los ojos sobre sí como llamas que le quemaban, tal como si viera que el ministro
                    de un culto, por pagarse la bebida o el juego, vendiese las imágenes de sus
                    dioses. Estos soldados mercenarios de la inteligencia lo tachaban por eso de
                    hipócrita, lo que aumentaba la palidez de Juan Jerez, sin arrancar de sus labios
                    una queja. Y otros decían, con más razón aparente —aunque no en el caso de él—,
                    que aquella entereza de carácter no era grandemente meritoria en quien, rico
                    desde la cuna, no había tenido que bregar por abrirse camino, como tantos de
                    nuestros jóvenes pobres, en pueblos donde por viejas tradiciones coloniales se
                    da a los hombres una educación literaria, y aun esta descosida e incompleta, que
                    no halla luego natural empleo en nuestros países despoblados y rudimentarios,
                    exuberantes, sin embargo, en fuerzas vivas, hoy desaprovechadas o trabajadas
                    apenas, cuando para hacer prósperas a nuestras tierras y dignos a nuestros
                    hombres no habría más que educarlos de manera que pudiesen sacar provecho del
                    suelo providísimo en que nacen. A manejar la lengua hablada y escrita les
                    enseñan, como único modo de vivir, en pueblos en que las artes delicadas que
                    nacen del cultivo del idioma no tienen el número suficiente, no ya de
                    consumidores, de apreciadores siquiera, que recompensen, con el precio justo de
                    estos trabajos exquisitos, la labor intelectual de nuestros espíritus
                    privilegiados. De modo que, como con el cultivo de la inteligencia vienen los
                    gustos costosos, tan naturales en los hispanoamericanos como el color sonrosado
                    en las mejillas de una niña quinceña; como en las tierras calientes y floridas,
                    se despierta temprano el amor, que quiere casa, y lo mejor que haya en la
                    ebanistería para amueblarla, y la seda más joyante y la pedrería más rica para
                    que a todos maraville y encele su dueña; como la ciudad, infecunda en nuestros
                    países nuevos, retiene en sus redes suntuosas a los que fuera de ella no saben
                    ganar el pan, ni en ella tienen cómo ganarlo, a pesar de sus talentos, bien así
                    como un pasmoso cincelador de espadas de taza, que sabría poblar éstas de
                    castellanas de larga amazona desmayadas en brazos de guerreros fuertes, y otras
                    sutiles lindezas en plata y en oro, no halla empleo en un villorrio de gente
                    labriega, que vive en paz, o al puñal o a los puños remite el término de sus
                    contiendas; como con nuestras cabezas hispanoamericanas, cargadas de ideas de
                    Europa y Norteamérica, somos en nuestros propios países a manera de frutos sin
                    mercado, cual las excrecencias de la tierra, que le pesan y estorban, y no como
                    su natural florecimiento, sucede que los poseedores de la inteligencia, estéril
                    entre nosotros por su mala dirección, y necesitados para subsistir de hacerla
                    fecunda, la dedican con exceso exclusivo a los combates políticos, cuando más
                    nobles, produciendo así un desequilibrio entre el país escaso y su política
                    sobrada, o, apremiados por las urgencias de la vida, sirven al gobernante fuerte
                    que les paga y corrompe, o trabajan por volcarle cuando, molestado aquel por
                    nuevos menesterosos, les retira la paga abundante de sus funestos servicios. De
                    estas pesadumbres públicas venían hablando el de la barba larga, el anciano de
                    rostro triste, y Juan Jerez, cuando este, ligado desde niño por amores a su
                    prima Lucía, se entró por el zaguán de baldosas de mármol pulido espaciosas y
                    blancas como sus pensamientos.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>La bondad es la flor de la fuerza. Aquel Juan brioso, que andaba siempre
                    escondido en las ocasiones de fama y alarde, pero visible apenas se sabía de una
                    prerrogativa de la patria desconocida o del decoro y albedrío de algún hombre
                    hollados; aquel batallador temible y áspero, a quien jamás se atrevieron a
                    llegar, avergonzadas de antemano, las ofertas y seducciones corruptoras a que
                    otros vociferantes de temple venal habían prestado oídos; aquel que llevaba
                    siempre en el rostro pálido y enjuto como el resplandor de una luz alta y
                    desconocida, y en los ojos el centelleo de la hoja de una espada; aquel que no
                    veía desdicha sin que creyese deber suyo remediarla, y se miraba como un
                    delincuente cada vez que no podía poner remedio a una desdicha; aquel amantísimo
                    corazón, que sobre todo desamparo vaciaba su piedad inagotable, y sobre toda
                    humildad, energía o hermosura prodigaba apasionadamente su amor, había cedido,
                    en su vida de libros y abstracciones, a la dulce necesidad, tantas veces
                    funesta, de apretar sobre su corazón una manecita blanca. La de esta o la de
                    aquella le importaban poco; y él, en la mujer, veía más el símbolo de las
                    hermosuras ideadas que un ser real.</p>
                <p>Lo que en el mundo corre con nombre de buenas fortunas, y no son, por lo común,
                    de una parte o de otra, más que odiosas vilezas, habían salido, una que otra
                    vez, al camino de aquel joven rico a cuyo rostro venía, de los adentros del
                    alma, la irresistible belleza de un noble espíritu. Pero esas buenas fortunas,
                    que en el primer instante llenan el corazón de los efluvios trastornadores de la
                    primavera, y dan al hombre la autoridad confiada de quien posee y conquista;
                    esos amoríos de ocasión, miel en el borde, hiel en el fondo, que se pagan con la
                    moneda más valiosa y más cara, la de la propia limpieza; esos amores irregulares
                    y sobresaltados, elegante disfraz de bajos apetitos, que se aceptan por
                    desocupación o vanidad, y roen luego la vida, como úlceras, solo lograron en el
                    ánimo de Juan Jerez despertar el asombro de que, so pretexto o nombre de cariño,
                    vivan hombres y mujeres, sin caer muertos de odio a sí mismos, en medio de tan
                    torpes liviandades. Y no cedía a ellas, porque la repulsión que le inspiraba,
                    cualesquiera que fuesen sus gracias, una mujer que cerca de la mesa de trabajo
                    de su esposo o junto a la cuna de su hijo no temblaba de ofrecerlas, era mayor
                    que las penosas satisfacciones que la complicidad con una amante liviana produce
                    a un hombre honrado.</p>
                <p>Era la de Juan Jerez una de aquellas almas infelices que solo pueden hacer lo
                    grande y amar lo puro. Poeta genuino, que sacaba de los espectáculos que veía en
                    sí mismo, y de los dolores y sorpresas de su espíritu, unos versos extraños,
                    adoloridos y profundos, que parecían dagas arrancadas de su propio pecho,
                    padecía de esa necesidad de la belleza que como un marchamo ardiente, señala a
                    los escogidos del canto. Aquella razón serena, que los problemas sociales o las
                    pasiones comunes no oscurecían nunca, se le ofuscaba hasta hacerle llegar a la
                    prodigalidad de sí mismo, en virtud de un inmoderado agradecimiento. Había en
                    aquel carácter una extraña y violenta necesidad del martirio, y si por la
                    superioridad de su alma le era difícil hallar compañeros que se la estimaran y
                    animasen, él, necesitado de darse, que en su bien propio para nada se quería, y
                    se veía a sí mismo como una propiedad de los demás que guardaba él en depósito,
                    se daba como un esclavo a cuantos parecían amarle y entender su delicadeza o
                    desear su bien.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Lucía, como una flor que el sol encorva sobre su tallo débil cuando esplende en
                    todo su fuego el mediodía; que como toda naturaleza subyugadora necesitaba ser
                    subyugada; que de un modo confuso e impaciente, y sin aquel orden y humildad que
                    revelan la fuerza verdadera, amaba lo extraordinario y poderoso, y gustaba de
                    los caballos desalados, de los ascensos por la montaña, de las noches de
                    tempestad y de los troncos abatidos; Lucía, que, niña aun, cuando parecía que la
                    sobremesa de personas mayores en los gratos almuerzos de domingo debía
                    fatigarle, olvidaba los juegos de su edad, y el coger las flores del jardín, y
                    el ver andar en parejas por el agua clara de la fuente los pececillos de plata y
                    de oro, y el peinar las plumas blandas de su último sombrero, por escuchar,
                    hundida en su silla, con los ojos brillantes y abiertos, aquellas aladas
                    palabras, grandes como águilas, que Juan reprimía siempre delante de gente
                    extraña o común, pero dejaba salir a caudales de sus labios, como lanzas
                    adornadas de cintas y de flores, apenas se sentía, cual pájaro perseguido en su
                    nido caliente, entre almas buenas que le escuchaban con amor; Lucía, en quien un
                    deseo se clavaba como en los peces se clavan los anzuelos, y de tener que
                    renunciar a algún deseo, quedaba rota y sangrando, como cuando el anzuelo se le
                    retira queda la carne del pez; Lucía que, con su encarnizado pensamiento, había
                    poblado el cielo que miraba, y los florales cuyas hojas gustaba de quebrar, y
                    las paredes de la casa en que lo escribía con lápices de colores, y el pavimento
                    a que con los brazos caídos sobre los de su mecedora solía quedarse mirando
                    largamente; de aquel nombre adorado de Juan Jerez, que en todas partes por donde
                    miraba le resplandecía, porque ella lo fijaba en todas partes con su voluntad y
                    su mirada como los obreros de la fábrica de Eibar, en España, embuten los hilos
                    de plata y de oro sobre la lámina negra del hierro esmerilado; Lucía, que cuando
                    veía entrar a Juan, sentía resonar en su pecho unas como arpas que tuviesen
                    alas, y abrirse en el aire, grandes como soles, unas rosas azules, ribeteadas de
                    negro, y cada vez que lo veía salir, le tendía con desdén la mano fría, colérica
                    de que se fuese, y no podía hablarle, porque se le llenaban de lágrimas los
                    ojos; Lucía, en quien las flores de la edad escondían la lava candente que como
                    las vetas de metales preciosos en las minas le culebreaban en el pecho; Lucía,
                    que padecía de amarle, y le amaba irrevocablemente, y era bella a los ojos de
                    Juan Jerez, puesto que era pura, sintió una noche, una noche de su santo, en que
                    antes de salir para el teatro se abandonaba a sus pensamientos con una mano
                    puesta sobre el mármol del espejo, que Juan Jerez, lisonjeado por aquella
                    magnífica tristeza, daba un beso, largo y blando, en su otra mano. Toda la
                    habitación le pareció a Lucía llena de flores; del cristal del espejo creyó ver
                    salir llamas; cerró los ojos, como se cierran siempre en todo instante de dicha
                    suprema, tal como si la felicidad tuviese también su pudor, y para que no cayese
                    en tierra, los mismos brazos de Juan tuvieron delicadamente que servir de apoyo
                    a aquel cuerpo envuelto en tules blancos, de que en aquella hora de nacimiento
                    parecía brotar luz. Pero Juan aquella noche se acostó triste, y Lucía misma, que
                    amaneció junto a la ventana en su vestido de tules, abrigados los hombros en una
                    aérea nube azul, se sentía, aromada como un vaso de perfumes, pero seria y
                    recelosa...</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p><said>—Ana mía, Ana mía, aquí está Pedro Real. ¡Míralo qué arrogante! </said></p>
                <p><said>—Arrodíllate, Adela: arrodíllate ahora mismo </said>—le respondió dulcemente Ana,
                    volviendo a ella su hermosa cabeza de ondulantes cabellos castaños—<said>; mientras
                    que Juan, que venía de hacer paces con Lucía refugiada en la antesala, salía a
                    la verja del zaguán a recibir al amigo de la casa. </said></p>
                <p>Adela se arrodilló, cruzados los brazos sobre las rodillas de Ana; y Ana hizo
                    como que le vendaba los labios con una cinta azul, y le dijo al oído, como quien
                    ciñe un escudo o ampara de un golpe, estas palabras:</p>
                <p><said>—Una niña honesta no deja conocer que le gusta un calavera, hasta que no haya
                    recibido de él tantas muestras de respeto, que nadie pueda dudar que no la
                    solicita para su juguete. </said></p>
                <p>Adela se levantó riendo, y puestos los ojos, entre curiosos y burlones, en el
                    galán caballero, que del brazo de Juan venía hacia ellas, los esperó de pie al
                    lado de Ana, que con su serio continente, nunca duro, parecía querer atenuar en
                    favor de Adela misma, su excesiva viveza. Pedro, aturdido y más amigo de las
                    mariposas que de las tórtolas, saludó a Adela primero.</p>
                <p>Ana retuvo un instante en su mano delgada la de Pedro, y con aquellos derechos de
                    señora casada que da a las jóvenes la cercanía de la muerte.</p>
                <p><said>—Aquí </said>—le dijo—<said>, Pedro: aquí toda esta tarde a mi lado </said>—¡Quién sabe si, enfrente
                    de aquella hermosa figura de hombre joven, no le pesaba a la pobre Ana, a pesar
                    de su alma de sacerdotisa, dejar la vida! ¡Quién sabe si quería solo evitar que
                    la movible Adela, revoloteando en torno de aquella luz de belleza, se lastimase
                    las alas! </p>
                <p>Porque aquella Ana era tal que, por donde ella iba, resplandecía. Y aunque
                    brillase el sol, como por encima de la gran magnolia estaba brillando aquella
                    tarde, alrededor de Ana se veía una claridad de estrella. Corrían arroyos dulces
                    por los corazones cuando estaba en presencia de ella. Si cantaba, con una voz
                    que se esparcía por los adentros del alma, como la luz de la mañana por los
                    campos verdes, dejaba en el espíritu una grata intranquilidad, como de quien ha
                    entrevisto, puesto por un momento fuera del mundo, aquellas musicales claridades
                    que solo en las horas de hacer bien, o de tratar a quien lo hace, distingue
                    entre sus propias nieblas el alma. Y cuando hablaba aquella dulce Ana,
                    purificaba.</p>
                <p>Pedro era bueno, y comenzó a alabarle, no el rostro, iluminado ya por aquella luz
                    de muerte que atrae a las almas superiores y aterra a las almas vulgares, sino
                    el ajuar de niño a que estaba poniendo Ana las últimas cintas. Pero ya no era
                    ella sola la que cosía, y armaba lazos, y los probaba en diferentes lados del
                    gorro de recién nacido: Adela súbitamente se había convertido en una gran
                    trabajadora. Ya no saltaba de un lugar a otro, como cuando juntas conversaban
                    hacía un rato ella, Ana y Lucía, sino que había puesto su silla muy junto a la
                    de Ana. Y ella también, iba a estar sentada al lado de Ana toda la tarde. En sus
                    mejillas pálidas, había dos puntos encendidos que ganaban en viveza a las cintas
                    del gorro, y realzaban la mirada impaciente de sus ojos brillantes y atrevidos.
                    Se le desprendía el cabello inquieto, como si quisiese, libre de redes, soltarse
                    en ondas libres por la espalda. En los movimientos nerviosos de su cabeza, dos o
                    tres hojas de la rosa encarnada que llevaba prendida en el peinado, cayeron al
                    suelo. Pedro las veía caer. Adela, locuaz y voluble, ya andaba en la canastilla,
                    ya revolvía en la falda de Ana los adornos del gorro, ya cogía como útil el que
                    acababa de desechar con un mohín de impaciencia, ya sacudía y erguía un momento
                    la ligera cabeza, fina y rebelde, como la de un potro indómito. Sobre las losas
                    de mármol blanco se destacaban, como gotas de sangre, las hojas de rosa.</p>
                <p>Se hablaba de aquellas cosas banales de que conversan en estas tertulias de
                    domingo, la gente joven de nuestros países. El tenor, ¡oh el tenor! había estado
                    admirable. Ella se moría por las voces del tenor. Es un papel encantador el de
                    Francisco I. Pero la señora de Ramírez, ¡cómo había tenido el valor de ir
                    vestida con los colores del partido que fusiló a su esposo!, es verdad que se
                    casa con un coronel del partido contrario, que firmó como auditor en el proceso
                    del señor Ramírez. Es muy buen mozo el coronel, es muy buen mozo. Pero la señora
                    Ramírez ha gastado mucho, ya no es tan rica como antes; tuvo a siete bordadoras
                    empleadas un mes en bordarle de oro el vestido de terciopelo negro que llevó a
                        <seg rend="italic">Rigoletto</seg>, era muy pesado el vestido. ¡Oh! ¿Y
                    Teresa Luz? lindísima, Teresa Luz: bueno, la boca, sí, la boca no es perfecta,
                    los labios son demasiado finos; ¡ah, los ojos! bueno, los ojos son un poco
                    fríos, no calientan, no penetran: pero qué vaguedad tan dulce; hacen pensar en
                    las espumas de la mar. Y, ¡cómo persigue a María Vargas ese caballerete que ha
                    venido de París, con sus versos copiados de François Coppee, y su política de
                    alquiler, que vino, sirviendo a la oposición y ya está poco menos que con el
                    Gobierno! El padre de María Vargas va a ser Ministro y él quiere ser diputado.
                    Elegante sí es. El peinado es ridículo, con la raya en mitad de la cabeza y la
                    frente escondida bajo las ondas. Ni a las mujeres está bien eso de cubrirse la
                    frente, donde está la luz del rostro. Que el cabello la sombree un poco con sus
                    ondas naturales; pero ¿a qué cubrir la frente, espejo donde los amantes se
                    asoman a ver su propia alma, tabla de mármol blanco donde se firman las promesas
                    puras, nido de las manos lastimadas en los afanes de la vida? Cuando se padece
                    mucho, no se desea un beso en los labios sino en la frente. Y ese mismo poetín
                    lo dijo muy bien el otro día en sus versos «A una niña muerta», era algo así
                    como esto: las rosas del alma suben a las mejillas; las estrellas del alma, a la
                    frente. Hay algo de tenebroso y de inquietante en esas frentes cubiertas. No,
                    Adela, no, a usted le está encantadora esa selva de ricitos: así pintaban en los
                    cuadros de antes a los cupidos revoloteando sobre la frente de las diosas. No,
                    Adela, no le hagas caso: esas frentes cubiertas, me dan miedo. Es que ya se
                    piensan unas cosas, que las mujeres se cubren la frente de miedo de que se las
                    vean. Oh, no, Ana: ¿qué han de pensar ustedes más que jazmines y claveles? Pues
                    que no, Pedro: rompa usted las frentes, y verá dentro, en unos tiestitos que
                    parecen bocas abiertas, unas plantas secas, que dan unas florecitas redondas y
                    amarillas. Y Ana iba así ennobleciendo la conversación, porque Dios le había
                    dado el privilegio de las flores: el de perfumar. Adela, silenciosa hacía un
                    momento, alzó la cabeza y mantuvo algún tiempo los ojos fijos delante de sí,
                    viendo como el perfil céltico de Pedro, con su hermosa barba negra, se
                    destacaba, a la luz sana de la tarde, sobre el zócalo de mármol que revestía una
                    de las anchas columnas del corredor de la casa. Bajó la cabeza, y a este
                    movimiento, se desprendió de ella la rosa encarnada, que cayó deshaciéndose a
                    los pies de Pedro.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Juan y Lucía aparecieron por el corredor, ella como arrepentida y sumisa, él como
                    siempre, sereno y bondadoso. Hermosa era la pareja, tal como se venían
                    lentamente acercando al grupo de sus amigas en el patio. Altos los dos, Lucía,
                    más de lo que sentaba a sus años y sexo, Juan, de aquella elevada estatura,
                    realzada por las proporciones de las formas, que en sí misma lleva algo de
                    espíritu, y parece dispuesta por la naturaleza al heroísmo y al triunfo. Y allá,
                    en la penumbra del corredor, como un rayo de luz diese sobre el rostro de Juan,
                    y de su brazo, aunque un poco a su zaga, venía Lucía, en la frente de él, vasta
                    y blanca, parecía que se abría una rosa de plata: y de la de Lucía se veían
                    solo, en la sombra oscura del rostro, sus dos ojos llameantes, como dos
                    amenazas.</p>
                <p><said>—Está Ana imprudente </said>—dijo Juan con su voz de caricia—<said>: ¿cómo no tiene miedo a
                    este aire del crepúsculo? </said></p>
                <p><said>—¡Pero si es ya el mío natural, Juan querido! Vamos, Pedro: deme el brazo. </said></p>
                <p><said>—Pero pronto, Pedro, que esta es la hora en que los aromas suben de las flores, y
                    si no la haces presa, se nos escapa. </said></p>
                <p><said>—¡Este Juan bueno! ¿No es verdad, Juan, que Lucía es una loca? Ya Adela y Pedro
                    me están al lado cuchicheando, de apetito. Vamos, pues, que a esta hora la gente
                    dichosa tiene deseo de tomar el chocolate. </said></p>
                <p>El chocolate fragante les esperaba, servido en una mesa de ónix, en la linda
                    antesala. Era aquel un capricho de domingo. Gustan siempre los jóvenes de lo
                    desordenado e imprevisto. En el comedor, con dos caballeros de edad, discutía
                    las cosas públicas el buen tío de Lucía y Ana, caballero de gorro de seda y
                    pantuflas bordadas. La abuelita de la casa, la madre del señor tío, no salía ya
                    de su alcoba, donde recordaba y rezaba.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>La antesala era linda y pequeña, como que se tiene que ser pequeño para ser
                    lindo. De unos tulipanes de cristal trenzado, suspendidos en un ramo del techo
                    por un tubo oculto entre hojas de tulipán simuladas en bronce, caía sobre la
                    mesa de ónix la claridad anaranjada y suave de la lámpara de luz eléctrica
                    incandescente. No había más asientos que pequeñas mecedoras de Viena, de rejilla
                    menuda y madera negra. El pavimento de mosaico de colores tenues que, como el de
                    los atrios de Pompeya, tenía la inscripción «Salve» en el umbral, estaba lleno
                    de banquetas revueltas, como de habitación en que se vive: porque las
                    habitaciones se han de tener lindas, no para enseñarlas, por vanidad, a las
                    visitas, sino para vivir en ellas. Mejora y alivia el contacto constante de lo
                    bello. Todo en la tierra, en estos tiempos negros, tiende a rebajar el alma,
                    todo, libros y cuadros, negocios y afectos, ¡aun en nuestros países azules!
                    Conviene tener siempre delante de los ojos, alrededor, ornando las paredes,
                    animando los rincones donde se refugia la sombra, objetos bellos, que la
                    coloreen y la disipen.</p>
                <p>Linda era la antesala, pintado el techo con los bordes de guirnaldas de flores
                    silvestres, las paredes cubiertas, en sus marcos de roble liso dorado, de
                    cuadros de Madrazo y de Nittis, de Fortuny y de Pasini, grabados en Goupil; de
                    dos en dos estaban colgados los cuadros, y entre cada dos grupos de ellos, un
                    estantillo de ébano, lleno de libros, no más ancho que los cuadros, ni más alto
                    ni bajo que el grupo. En la mitad del testero que daba frente a la puerta del
                    corredor, una esbelta columna de mármol negro sustentaba un aéreo busto de la
                    Mignon de Goethe, en mármol blanco, a cuyos pies, en un gran vaso de porcelana
                    de Tokio, de ramazones azules, Ana ponía siempre mazos de jazmines y de lirios.
                    Una vez la traviesa Adela había colgado al cuello de Mignon una guirnalda de
                    claveles encarnados. En este testero no había libros, ni cuadros que no fuesen
                    grabados de episodios de la vida de la triste niña, y distribuidos como un halo
                    en la pared en derredor del busto. Y en las esquinas de la habitación, en
                    caballetes negros, sin ornamentos dorados, ostentaban su rica encuadernación
                    cuatro grandes volúmenes: <seg rend="italic">El Cuervo</seg> de Edgar Poe, el
                    Cuervo desgarrador y fatídico, con láminas de Gustavo Doré, que se llevan la
                    mente por los espacios vagos en alas de caballos sin freno: el <seg rend="italic">Rubaiyat</seg> el poema persa, el poema del vino moderado y
                    las rosas frescas, con los dibujos apodícticos del norteamericano Elihu Vedder;
                    un rico ejemplar manuscrito, empastado en seda lila, de <seg rend="italic">Las
                        Noches</seg>, de Alfredo de Musset; y un <seg rend="italic">Wilhelm
                        Meister</seg> el libro de Mignon, cuya pasta original, recargada de
                    arabescos insignificantes, había hecho reemplazar Juan, en París, por una de
                    tafilete negro mate embutido con piedras preciosas: topacios tan claros como el
                    alma de la niña, turquesas, azules como sus ojos; no esmeraldas, porque no hubo
                    en aquella vaporosa vida; ópalos, como sus sueños; y un rubí grande y saliente,
                    como su corazón hinchado y roto. En aquel singular regalo a Lucía, gastó Juan
                    sus ganancias de un año. Por los bajos de la pared, y a manera de sillas, había,
                    en trípodes de ébano, pequeños vasos chinos, de colores suaves, con mucho
                    amarillo y escaso rojo. Las paredes, pintadas al óleo, con guirnaldas de flores,
                    eran blancas. Causaba aquella antesala, en cuyo arreglo influyó Juan, una
                    impresión de fe y de luz.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Y allí se sentaron los cinco jóvenes, a gustar en sus tazas de coco el rico
                    chocolate de la casa, que en hacerlo fragante era famosa. No tenía mucho azúcar,
                    ni era espeso. ¡Para gente mayor, el chocolate espeso! Adela, caprichosa, pedía
                    para sí la taza que tuviese más espuma.</p>
                <p><said>—Esta, Adela </said>—le dijo Juan, poniendo ante ella, antes de sentarse, una de las
                    tazas de coco negro, en la que la espuma hervía tornasolada. </p>
                <p><said>—¡Malvado! </said>—le dijo Adela, mientras que todos reían—<said>; ¡me has dado la de la
                    ardilla! </said></p>
                <p>Eran unas tazas, extrañas también, en que Juan, amigo de cosas, patrias, había
                    sabido hacer que el artífice combinara la novedad y el arte. Las tazas eran de
                    esos coquillos negros de óvalo perfecto, que los indígenas realzan con
                    caprichosas labores y leyendas, sumisas éstas como su condición, y aquellas
                    pomposas, atrevidas y extrañas, muy llenas de alas y de serpientes, recuerdos
                    tenaces de un arte original y desconocido que la conquista hundió en la tierra,
                    a botes de lanza. Y estos coquillos negros estaban muy pulidos por dentro, y en
                    todo su exterior trabajados en relieve sutil como encaje. Cada taza descansaba
                    en una trípode de plata, formada por un atributo de algún ave o fiera de
                    América, y las dos asas eran dos preciosas miniaturas, en plata también, del
                    animal simbolizado en la trípode. En tres colas de ardilla se asentaba la taza
                    de Adela, y a su chocolate se asomaban las dos ardillas, como a un mar de
                    nueces. Dos quetzales altivos, dos quetzales de cola de tres plumas, larga la
                    del centro como una flecha verde, se asían a los bordes de la taza de Ana: ¡el
                    quetzal noble, que cuando cae cautivo o ve rota la pluma larga de su cola,
                    muere! Las asas de la taza de Lucía eran dos pumas elásticos y fieros, en la
                    opuesta colocación dedos enemigos que se acechan: descansaba sobre tres garras
                    de puma, el león americano. Dos águilas eran las asas de la de Juan; y la de
                    Pedro, la del buen mozo Pedro, dos monos capuchinos.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Juan quería a Pedro, como los espíritus fuertes quieren a los débiles, y como, a
                    modo de nota de color o de grano de locura, quiere, cual forma suavísima del
                    pecado, la gente que no es ligera a la que lo es.</p>
                <p>Los hombres austeros tienen en la compañía momentánea de esos pisaverdes alocados
                    el mismo género de placer que las damas de familia que asisten de tapadillo a un
                    baile de máscaras. Hay cierto espíritu de independencia en el pecado, que lo
                    hace simpático cuando no es excesivo. Pocas son por el mundo las criaturas que,
                    hallándose con las encías provistas de dientes, se deciden a no morder, o
                    reconocen que hay un placer más profundo que el de hincar los dientes, y es no
                    usarlos. Pues, ¿para qué es la dentadura, se dicen los más; sobre todo cuando la
                    tienen buena, sino para lucirla, y triturar los manjares que se lleguen a la
                    boca? Y Pedro era de los que lucían la dentadura.</p>
                <p>Incapaz, tal vez, de causar mal en conciencia, el daño estaba en que él no sabía
                    cuando causaba mal, o en que, siendo la satisfacción de un deseo, él no veía en
                    ella mal alguno, sino que toda hermosura, por serlo, le parecía de él, y en su
                    propia belleza, la belleza funesta de un hombre perezoso y adocenado, veía como
                    un título natural, título de león, sobre los bienes de la tierra, y el mayor de
                    ellos, que son sus bellas criaturas. Pedro tenía en los ojos aquel inquieto
                    centelleo que subyuga y convida: en actos y palabras, la insolente firmeza que
                    da la costumbre de la victoria, y en su misma arrogancia tal olvido de que la
                    tenía, que era la mayor perfección y el más temible encanto de ella.</p>
                <p>Viajero afortunado; con el caudal ya corto de su madre, por tierras de afuera,
                    perdió en ellas, donde son pecadillos las que a nosotros nos parecen con
                    justicia infamias, aquel delicado concepto de la mujer sin el que, por grandes
                    esfuerzos que haga luego la mente, no le es lícito gozar, puesto que no le es
                    lícito creer en el amor de la más limpia criatura. Todos aquellos placeres que
                    no vienen derechamente y en razón de los afectos legítimos, aunque sean champaña
                    de la vanidad, son acíbar de la memoria. Eso en los más honrados, que en los que
                    no lo son, de tanto andar entre frutas estrujadas, llegan a enviciarse los ojos
                    de manera que no tienen más arte ni placer que los de estrujar frutas. Solo Ana,
                    de cuantas jóvenes había conocido a su vuelta de las malas tierras de afuera, le
                    había inspirado, aun antes de su enfermedad, un respeto que en sus horas de
                    reposo solía trocarse en un pensamiento persistente y blando. Pero Ana se iba al
                    cielo: Ana, que jamás hubiera puesto a aquel turbulento mancebo de señor de su
                    alma apacible, como un palacio de nácar; pero que, por esa fatal perversión que
                    atrae a los espíritus desemejantes, no había visto sin un doloroso interés y una
                    turbación primaveral, aquella rica hermosura de hombre, airosa y firme, puesta
                    por la naturaleza como vestidura a un alma escasa, tal como suelen algunos
                    cantantes transportar a inefables deliquios y etéreas esferas a sus oyentes, con
                    la expresión en notas querellosas y cristalinas, blancas como las palomas o
                    agudas como puñales, de pasiones que sus espíritus burdos son incapaces de
                    entender ni de sentir. ¿Quién no ha visto romper en actos y palabras brutales
                    contra su delicada mujer a un tenor que acababa de cantar, con sobrehumano
                    poder, el «Spirto Gentil» de la <seg rend="italic">Favorita</seg>? Tal la
                    hermosura sobre las almas escasas.</p>
                <p>Y Juan, por aquella seguridad de los caracteres incorruptibles, por aquella
                    benignidad de los espíritus superiores, por aquella afición a lo pintoresco de
                    las imaginaciones poéticas, y por lazos de niño, que no se rompen sin gran dolor
                    del corazón, Juan quería a Pedro.</p>
                <p>Hablaban de las últimas modas, de que en París se rehabilita el color verde, de
                    que en París, decía Pedro, nada más se vive.</p>
                <p><said>—Pues yo no </said>—decía Ana—<said>. Cuando Lucía sea ya señora formal, adonde vamos los tres
                    es a Italia y a España: ¿verdad, Juan? </said></p>
                <p><said>—Verdad, Ana. Adonde la Naturaleza es bella y el arte ha sido perfecto. A
                    Granada, donde el hombre logró lo que no ha logrado en pueblo alguno de la
                    tierra: cincelar en las piedras sus sueños; a Nápoles, donde el alma se siente
                    contenta, como si hubiera llegado a su término. ¿Tú no querrás, Lucía? </said></p>
                <p><said>—Yo no quiero que tú veas nada, Juan. Yo te haré en ese cuarto la Alhambra, y en
                    este patio Nápoles; y tapiaré las puertas, ¡y así viajaremos! </said></p>
                <p>Rieron todos; pero Adela ya había echado camino de París, quién sabe con qué
                    compañero, los deseos alegres. Ella quería saberlo todo, no de aquella tranquila
                    vida interior y regalada, al calor de la estufa, leyendo libros buenos, después
                    de curiosear discretamente por entre las novedades francesas, y estudiar con
                    empeño tanta riqueza artística como París encierra; sino la vida teatral y
                    nerviosa, la vida de museo que en París generalmente se vive, siempre en pie,
                    siempre cansado, siempre adolorido; la vida de las heroínas de teatro, de las
                    gentes que se enseñan, damas que enloquecen, de los nababs que deslumbran con el
                    pródigo empleo de su fortuna.</p>
                <p>Y mientras que Juan, generoso, dando suelta al espíritu impaciente, sacaba ante
                    los ojos de Lucía, para que se le fuese aquietando el carácter, y se preparaba a
                    acompañarle por el viaje de la existencia, las interioridades luminosas de su
                    alma peculiar y excelsa, y decía cosas que, por la nobleza que enseñaban o la
                    felicidad que prometían, hacían asomar lágrimas de ternura y de piedad a los
                    ojos de Ana —Adela y Pedro, en plena Francia, iban y venían, como del brazo, por
                    bosques y bulevares. «La Judic ya no se viste con Worth. La mano de la Judic es
                    la más bonita de París. En las carreras es donde se lucen los mejores vestidos.
                    ¡Qué linda estaría Adela, en el pescante de un coche de carreras, con un vestido
                    de tila muy suave, adornado con pasamanería de plata! ¡Ah, y con un guía como
                    Pedro, que conocía tan bien la ciudad, qué pronto no se estaría al corriente de
                    todo! ¡Allí no se vive con estas trabas de aquí, donde todo es malo! La mujer es
                    aquí una esclava disfrazada: allí es donde es la reina. Eso es París ahora: el
                    reinado de la mujer. Acá, todo es pecado: si se sale, si se entra, si se da el
                    brazo a un amigo, si se lee un libro ameno. ¡Pero esa es una falta de respeto,
                    eso es ir contra las obras de la naturaleza! ¿Porque una flor nace en un vaso de
                    Sevres, se la ha de privar del aire y de la luz? ¿Porque la mujer nace más
                    hermosa que el hombre, se le ha de oprimir el pensamiento, y so pretexto de un
                    recato gazmoño, obligarla a que viva, escondiendo sus impresiones, como un
                    ladrón esconde su tesoro en una cueva? Es preciso, Adelita, es preciso. Las
                    mujeres más lindas de París son las sudamericanas. ¡Oh, no habría en París otra
                    tan chispeante como ella!».</p>
                <p><said>—Vea, Pedro </said>—interrumpió a este punto Ana, con aquella sonrisa suya que hacía más
                    eficaces sus reproches—<said>, déjeme quieta a Adela. Usted sabe que yo pinto,
                    ¿verdad? </said></p>
                <p><said>—Pinta unos cuadritos que parecen música; todos llenos de una luz que sube; con
                    muchos ángeles y serafines. ¿Por qué no nos enseñas el último, Ana mía? Es
                    lindísimo, Pedro, y sumamente extraño. </said></p>
                <p><said>—¡Adela, Adela! </said></p>
                <p><said>—De veras que es muy extraño. Es como en una esquina de jardín y el ciclo es
                    claro, muy claro y muy lindo. Un joven... muy buen mozo... vestido con un traje
                    gris muy elegante, se mira las manos asombrado. Acaba de romper un lirio, que ha
                    caído a sus pies, y le han quedado las manos manchadas de sangre. </said></p>
                <p><said>—¿Qué le parece, Pedro, de mi cuadro? </said></p>
                <p><said>—Un éxito seguro. Yo conocí en París a un pintor de México, un Manuel Ocaranza,
                    que hacía cosas como esas. </said></p>
                <p><said>—Entre los caballeros que rompen o manchan lirios quisiera yo que tuviese éxito
                    mi cuadro. ¡Quién pintara de veras, y no hiciera esos borrones míos! Pedro:
                    borrón y todo, en cuanto me ponga mejor, voy a hacer una copia para usted. </said></p>
                <p><said>—¡Para mí! Juan, ¿por qué no es este el tiempo en que no era mal visto que los
                    caballeros besasen la mano a las damas? </said></p>
                <p><said>—Para usted, pero a condición de que lo ponga en un lugar tan visible que por
                    todas partes le salte a los ojos. Y ¿por qué estamos hablando ahora de mis obras
                    maestras? ¡Ah! porque usted me le hablaba a Adela mucho de París. ¡Otro cuadro
                    voy a empezar en cuanto me ponga buena! Sobre una colina voy a pintar un
                    monstruo sentado. Pondré la luna en cenit, para que caiga de lleno sobre el lomo
                    del monstruo, y me permita simular con líneas de luz en las partes salientes los
                    edificios de París más famosos. Y mientras la luna le acaricia el lomo, y se ve
                    por el contraste del perfil luminoso toda la negrura de su cuerpo, el monstruo,
                    con cabeza de mujer, estará devorando rosas. Allá por un rincón se verán jóvenes
                    flacas y desmelenadas que huyen, con las túnicas rotas, levantando las manos al
                    cielo. </said></p>
                <p><said>—Lucía </said>—dijo Juan reprimiendo mal las lágrimas, al oído de su prima, siempre
                    absorta—<said>: ¡y que esta pobre Ana se nos muera! </said></p>
                <p>Pedro no hallaba palabras oportunas, sino aquella confusión y malestar que la
                    gente dada a la frivolidad y el gozo experimenta en la compañía íntima de una de
                    esas criaturas que pasan por la tierra, a manera de visión, extinguiéndose
                    plácidamente, con la feliz capacidad de adivinar las cosas puras, sobrehumanas,
                    y la hermosa indignación por la batalla de apetitos feroces en que se consume,
                    la tierra.</p>
                <p><said>—De fieras, yo conozco dos clases </said>—decía una vez Ana—<said>: una se viste de pieles,
                    devora animales, y anda sobre garras; otra se viste de trajes elegantes, come
                    animales y almas y anda sobre una sombrilla o un bastón. No somos más que fieras
                    reformadas. </said></p>
                <p>Aquella Ana, cuando estaba en la intimidad, solía decir de estas cosas
                    singulares. ¿Dónde había sufrido tanto la pobre niña salida apenas del círculo
                    de su casa venturosa, que así había aprendido a conocer y perdonar? ¿Se vive
                    antes de vivir? ¿O las estrellas, ganosas de hacer un viaje de recreo por la
                    tierra, suelen por algún tiempo alojarse en un cuerpo humano? ¡Ay! por eso duran
                    tan poco los cuerpos en que se alojan las estrellas.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p><said>—¿Conque Ana pinta, y La Revista de Artes está buscando
                    cuadros de autores del país que dar a conocer, y este Juan pecador no ha hecho
                    ya publicar esas maravillas en La Revista? </said></p>
                <p><said>—Esta Ana nuestra, Pedro, se nos enoja de que la queramos sacar a luz. Ella no
                    quiere que se vean sus cuadros hasta que no los juzgue bastante acabados para
                    resistir la crítica. Pero la verdad es, Ana, que Pedro Real tiene razón. </said></p>
                <p><said>—¿Razón, Pedro Real? </said>—dijo Ana con una risa cristalina, de madre generosa—<said>. No,
                    Juan. Es verdad que las cosas de arte que no son absolutamente necesarias, no
                    deben hacerse sino cuando se pueden hacer enteramente bien, y estas cosas que yo
                    hago, que veo vivas y claras en lo hondo de mi mente, y con tal realidad que me
                    parece que las palpo, me quedan luego en la tela tan contrahechas y duras que
                    creo que mis visiones me van a castigar, y me regañan, y toman mis pinceles de
                    la caja, y a mí de una oreja, y me llevan delante del cuadro para que vea cómo
                    borran coléricas la mala pintura que hice de ellas. Y luego, ¿qué he de saber
                    yo, sin más dibujo que el que me enseñó el señor Mazuchellí, ni más colores que
                    estos tan pálidos que saco de mí misma? </said></p>
                <p>Seguía Lucía con ojos inquietos la fisonomía de Juan, profundamente interesado en
                    lo que, en uno de esos momentos de explicación de sí mismos que gustan de tener
                    los que llevan algo en sí y se sienten morir, iba diciendo Ana. ¡Qué Juan aquel,
                    que la tenía al lado, y pensaba en otra cosa! Ana, sí, Ana era muy buena; pero
                    ¿qué derecho tenía Juan a olvidarse tanto de Lucía, y estando a su lado, poner
                    tanta atención en las rarezas de Ana? Cuando ella estaba a su lado, ella debía
                    ser su único pensamiento. Y apretaba sus labios; se le encendían de pronto, como
                    de un vuelco de la sangre las mejillas; enrollaba nerviosamente en el dedo
                    índice de la mano izquierda un finísimo pañuelo de batista y encaje. Y lo
                    enrolló tanto y tanto, y lo desenrollaba con tal violencia, que yendo
                    rápidamente de una mano a la otra, el lindo pañuelo parecía una víbora, una de
                    esas víboras blancas que se ven en la costa yucateca.</p>
                <p><said>—Pero no es por eso por lo que no enseño yo a nadie mis cuadritos </said>—siguió Ana—<said>;
                    sino porque cuando los estoy pintando, me alegro o me entristezco como una loca,
                    sin saber por qué: salto de contento, yo que no puedo saltar ya mucho, cuando
                    creo que con un rasgo de pincel le he dado a unos ojos, o a la tórtola viuda que
                    pinté el mes pasado, la expresión que yo quería; y si pinto una desdicha, me
                    parece que es de veras, y me paso horas enteras mirándola, o me enojo conmigo
                    misma si es de aquellas que yo no puedo remediar, como en esas dos telitas mías
                    que tú conoces, Juan, La madre sin hijo y el hombre que
                    se muere en un sillón, mirando en la chimenea el fuego apagado: El hombre sin amor. No se ría, Pedro, de esta colección
                    de extravagancias. Ni diga que estos asuntos son para personas mayores; las
                    enfermas son como unas viejitas, y tienen derecho a esos atrevimientos. </said></p>
                <p><said>—Pero, ¿cómo </said>—le dijo Pedro subyugado—<said>, no han de tener sus cuadros todo el
                    encanto y el color de ópalo de su alma? </said></p>
                <p><said>—¡Oh! ¡oh! a lisonja llaman: vea que ya no es de buen gusto ser lisonjero. La
                    lisonja en la conversación, Pedro, es ya como la Arcadia en la pintura: ¡cosa de
                    principiantes! </said></p>
                <p><said>—Pero, ¿por qué decías, puso aquí Juan, que no querías exhibir tus cuadros? </said></p>
                <p><said>—Porque como desde que los imagino hasta que los acabo voy poniendo en ellos
                    tanto de mi alma, al fin ya no llegan a ser telas, sino mi alma misma, y me da
                    vergüenza de que me la vean, y me parece que he pecado con atreverme a asuntos
                    que están mejor para nube que para colores, y como solo yo sé cuánta paloma
                    arrulla, y cuánta violeta se abre, y cuánta estrella lucen lo que pinto; como yo
                    sola siento cómo me duele el corazón, o se me llena todo el pecho de lágrimas o
                    me laten las sienes, como si me las azotasen alas, cuando estoy pintando; como
                    nadie más que yo sabe que esos pedazos de lienzo, por desdichados que me salgan,
                    son pedazos de entrañas mías en que he puesto con mi mejor voluntad lo mejor que
                    hay en mí, ¡me da como una soberbia de pensar que si los enseño en público, uno
                    de esos críticos sabios o cabalierines presuntuosos me diga, por lucir un nombre
                    recién aprendido de pintor extranjero, o una linda frase, que esto que yo hago
                    es de Chaplin o de Lefevre, o a mi cuadrito Flores
                        vivas, que he descargado sobre él una escopeta llena de colores! ¿Te
                    acuerdas? ¡como si no supiera yo que cada flor de aquellas es una persona que yo
                    conozco, y no hubiera yo estudiado tres o cuatro personas de un mismo carácter,
                    antes de simbolizar el carácter en una flor; como si no supiese yo quién es
                    aquella rosa roja, altiva, con sombras negras, que se levanta por sobre todas
                    las demás en su tallo sin hojas, y aquella otra flor azul que mira al cielo como
                    si fuese a hacerse pájaro y a tender a él las alas, y aquel aguinaldo lindo que
                    trepa humildemente, como un niño castigado, por el tallo de la rosa roja.
                    ¡Malos! ¡escopeta cargada de colores! </said></p>
                <p><said>—Ana: yo sí que te recogería a ti, con tu raíz, como una flor, y en aquel gran
                    vaso indio que hay en mi mesa de escribir, te tendría perpetuamente, para que
                    nunca se me desconsolase el alma. </said></p>
                <p><said>—Juan </said>—dijo Lucía, como a la vez conteniéndose y levantándose—<said>: ¿quieres venir a
                    oír el «M’odi tu» que me trajiste el sábado? ¡No lo has oído todavía! </said></p>
                <p><said>—¡Ah! y a propósito, no saben ustedes </said>—dijo Pedro como poniéndose ya en pie para
                    despedirse—<said>, que la cabeza ideal que ha publicado en su último número La Revista de Artes... </said></p>
                <p><said>—¿Qué cabeza? </said>—preguntó Lucía—<said> ¿una que parece de una virgen de Rafael, pero con
                    ojos americanos, con un talle que parece el cáliz de un lirio? </said></p>
                <p><said>—Esa misma, Lucía: pues no es una cabeza ideal, sino la de una niña que va a
                    salir la semana que viene del colegio, y dicen que es un pasmo de hermosura: es
                    la cabeza de Leonor del Valle. </said></p>
                <p>Se puso en pie Lucía con un movimiento que pareció un salto; y Juan alzó del
                    suelo, para devolvérselo, el pañuelo, roto.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo II</head>
                <p>Como veinte años antes de la historia que vamos narrando, llegaron a la ciudad
                    donde sucedió, un caballero de mediana edad y su esposa, nacidos ambos en
                    España, de donde, en fuerza de cierta indómita condición del honrado don Manuel
                    del Valle, que le hizo mal mirado de las gentes del poder como cabecilla y
                    vocero de las ideas liberales, decidió al fin salir el señor don Manuel; no
                    tanto porque no le bastase al Sustento su humilde mesa de abogado de provincia,
                    cuanto porque siempre tenía, por moverse o por estarse quedo, al guindilla, como
                    llaman allá al policía, encima; y porque, a consecuencia de querer la libertad
                    limpia y para buenos fines, se quedó con tan pocos amigos entre los mismos que
                    parecían defenderla, y lo miraban como a un celador enojoso, que esto más le
                    ayudó a determinar, de un golpe de cabeza, venir a «las Repúblicas de América»,
                    imaginando, que donde no había reina liviana, no habría gente oprimida, ni
                    aquella trabilla de cortesanos perezosos y aduladores, que a don Manuel le
                    parecían vergüenza rematada de su especie, y, por ser hombre él, como un pecado
                    propio.</p>
                <p>Era de no acabar de oírle, y tenerle que rogar que se calmase, cuando con aquel
                    lenguaje pintoresco y desembarazado recordaba, no sin su buena cerrazón de
                    truenos y relámpagos y unas amenazas grandes como torres, los bellacos oficios
                    de tal o de cual marquesa, que auxiliando ligerezas ajenas querían hacer, por lo
                    comunes, menos culpables las propias; o tal historia de un capitán de guardias,
                    que pareció bien en la corte con su ruda belleza de montañés y su cabello
                    abundante y alborotado, y apenas entrevió su buena fortuna tomó prestados unos
                    dineros, con que enrizarse, en lo del peluquero la cabellera, y en lo del sastre
                    vestir de paño bueno, y en lo del calzador comprarse unos botitos, con que estar
                    galán en la hora en que debía ir a palacio, donde al volver el capitán con estas
                    donosuras, pareció tan feo y presumido que en poco estuvo que perdiese algo más
                    que la capitanía. Y de unas jiras, o fiestas de campo, hablaba de tal manera don
                    Manuel, así como de ciertas cenas en la fonda de un francés, que cuando contaba
                    de ellas no podía estar sentado; y daba con el puño sobre la mesa que le andaba
                    cerca, como para acentuar las palabras, y arreciaban los truenos, y abría
                    cuantas ventanas o puertas hallaba a mano. Se desfiguraba el buen caballero
                    español, de santa ira, la cual, como apenado luego de haberle dado riendas en
                    tierra que al fin no era la suya, venía siempre a parar en que don Manuel tocase
                    en la guitarra que se había traído cuando el viaje, con una ternura que solía
                    humedecer los ojos suyos y los ajenos, unas serenatas de su propia música, que
                    más que de la rondalla aragonesa que le servía como de arranque y <seg rend="italic">ritornello</seg>, tenía de desesperada canción de amores de un
                    trovador muerto de ellos por la dama de un duro castellano, en un castillo, allá
                    tras de los mares, que el trovador no había de ver jamás.</p>
                <p>En esos días la linda doña Andrea, cuyas largas trenzas de color castaño eran la
                    envidia de cuantas se las conocían, extremaba unas pocas habilidades de cocina,
                    que se trajo de España, adivinando que complacería con ellas más tarde a su
                    marido. Y cuando en el cuarto de los libros, que en verdad era la sala de la
                    casa, centelleaba don Manuel, sacudiéndose más que echándose sobre uno y otro
                    hombro alternativamente los cabos de la capa que so pretexto de frío se quitaba
                    raras veces, era fijo que andaba entrando y saliendo por la cocina, con su
                    cuerpo elegante y modesto, la buena señora doña Andrea, poniendo mano en un
                    pisto manchego, o aderezando unas farinetas de Salamanca que a escondidas había
                    pedido a sus parientes en España, o preparando, con más voluntad que arte, un
                    arroz con chorizo, de cuyos primores, que acababan de calmar las iras del
                    republicano, jamás dijo mal don Manuel del Valle, aun cuando en sus adentros
                    reconociese que algo se había quemado allí, o sufrido accidente mayor: o los
                    chorizos, o el arroz, o entrambos. ¡Fuera de la patria, si piedras negras se
                    reciben de ella, de las piedras negras parece que sale luz de astro!</p>
                <p>Era de acero fino don Manuel, y tan honrado, que nunca, por muchos que fueran sus
                    apuros, puso su inteligencia y saber, ni excesivos ni escasos, al servicio de
                    tantos poderosos e intrigantes como andan por el mundo, quienes suelen estar
                    prontos a sacar de agonía a las gentes de talento menesterosas, con tal que
                    éstas se presten a ayudar con sus habilidades el éxito de las tramas con que
                    aquellos promueven y sustentan su fortuna: de tal modo que, si se va a ver, está
                    hoy viviendo la gente con tantas mañas, que es ya hasta de mal gusto ser
                    honrado.</p>
                <p>En este diario y en aquel, no bien puso el pie en el país, escribió el señor
                    Valle con mano ejercitada, aunque un tanto febril y descompuesta, sus azotainas
                    contra las monarquías y vilezas que engendra, y sus himnos, encendidos como
                    cantos de batalla, en loor de la libertad, de que <quote>«los campos nuevos y
                        los altos montes y los anchos ríos de esta linda América, parecen natural
                        sustento»</quote>.</p>
                <p>Mas a poco de esto, hacía veinticinco años a la fecha de nuestra historia tales
                    cosas iba viendo nuestro señor don Manuel que volvió a tomar la capa, que por
                    inútil había colgado en el rincón más hondo del armario, y cada día se fue
                    callando más, y escribiendo menos, y arrebujándose mejor en ella, hasta que
                    guardó las plumas, y muy apegado ya a la clemente temperatura del país y al
                    dulce trato de sus hijos para pensar en abandonarlo, determinó abrir escuela; si
                    bien no introdujo en el arte de enseñar, por no ser aun este muy sabido tampoco
                    en España, novedad alguna que acomodase mejor a la educación de los
                    hispanoamericanos fáciles y ardientes, que los torpes métodos en uso, ello es
                    que con su Iturzaeta y su Aritmética de Krüger y su Dibujo Lineal, y unas
                    encendidas lecciones de Historia, de que salía bufando y escapando Felipe
                    Segundo como comido de llamas, el señor Valle sacó una generación de discípulos,
                    un tanto románticos y dados a lo maravilloso, pero que fueron a su tiempo
                    mancebos de honor y enemigos tenaces de los gobiernos tiránicos. Tanto que hubo
                    vez en que, por cosas como las de poner en su lugar a Felipe Segundo, estuvo a
                    punto el señor don Manuel de ir, con su capa y su cuaderno de Iturzaeta, a dar
                    en manos de los guindillas americanos <quote>«en estas mismísimas Repúblicas de
                        América»</quote>. A la fecha de nuestra historia, hacía ya unos veinticinco
                    años de esto.</p>
                <p>Tan casero era don Manuel, que apenas pasaba año sin que los discípulos tuviesen
                    ocasión de celebrar, cuál con una gallina, cuál con un par de pichones, cuál con
                    un pavo, la presencia de un nuevo ornamento vivo de la casa.</p>
                <p><said>—Y ¿qué ha sido, don Manuel? ¿Algún Aristogitón que haya de librar a la patria
                    del tirano? </said></p>
                <p><said>—¡Calle usted, paisano, calle usted; un malakoff más! </said>—Malakoff, llamaban
                    entonces, por la torre famosa en la guerra de Crimea, a lo que en llano se ha
                    llamado siempre miriñaque o crinolina. </p>
                <p>Y don Manuel quería mucho a sus hijos, y se prometía vivir cuanto pudiese para
                    ellos; pero le andaba desde hacía algún tiempo por el lado izquierdo del pecho
                    un carcominillo que le molestaba de verdad, como una cestita de llamas que
                    estuviera allí encendida, de día y de noche, Y no se apagase nunca. Y como
                    cuando la cestita le quemaba con más fuerza sentía él un poco paralizado el
                    brazo del corazón, y todo el cuerpo vibrante como las cuerdas de un violín, y
                    después de eso le venían de pronto unos apetitos de llorar y una necesidad de
                    tenderse por tierra, que le ponían muy triste, aquel buen don Manuel no veía sin
                    susto cómo le iban naciendo tantos hijos, que en el caso de su muerte habían de
                    ser más un estorbo que una ayuda para «esa pobre Andrea, que es mujer muy señora
                    y bonaza, pero ¡para poco, para poco!».</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Cinco hijas llegó a tener don Manuel del Valle, mas antes de ellas le había
                    nacido un hijo, que desde niño empezó a dar señales de ser alma de pro. Tenía
                    gustos raros y bravura desmedida, no tanto para lidiar con sus compañeros,
                    aunque no rehuía la lidia en casos necesarios, como para afrontar situaciones
                    difíciles, que requerían algo más que la fiereza de la sangre o la presteza de
                    los puños. Una vez, con unos cuantos compañeros suyos, publicó en el colegio un
                    periodiquín manuscrito, y por supuesto revolucionario, contra cierto pedante
                    profesor que prohibía a sus alumnos argumentarles sobre los puntos que les
                    enseñaba; y como un colegial aficionado al lápiz pintase de pavo real a este
                    maestrazo, en una lámina repartida con el periodiquín, y don Manuel, en vista de
                    la queja del pavo real, amenazara en sala plena con expulsar del colegio en
                    consejo de disciplina al autor de la descortesía, aunque fuese su propio hijo,
                    el gentil Manuelillo, digno primogénito del egregio varón, quiso quitar de sus
                    compañeros toda culpa, y echarla entera sobre sí; y levantándose de su asiento,
                    dijo, con gran perplejidad del pobre don Manuel, y murmullos de admiración de la
                    asamblea:</p>
                <p><said>—Pues, señor Director: yo solo he sido. </said></p>
                <p>Y pasaba las noches en claro, luego que se le extinguía la vela escasa que le
                    daban, leyendo a la luz de la luna. O echaba a caminar, con las <seg rend="italic">Empresas</seg> de Saavedra Fajardo bajo el brazo, por las
                    calles umbrosas de la Alameda, y creyéndose a veces nueva encarnación de las
                    grandes figuras de la historia, cuyos gérmenes le parecía sentir en sí, y otras
                    desesperando de hacer cosa que pudiera igualarlo a ellas, rompía a llorar, de
                    desesperación y de ternura. O se iba de noche a la orilla de la mar, a que le
                    salpicasen el rostro las gotas frescas que saltaban del agua salada al reventar
                    contra las rocas.</p>
                <p>Leía cuanto libro le caía a la mano. Montaba en cuanto caballo veía a su alcance:
                    y mejor si lo hallaba en pelo; y si había que saltar una cerca mejor. En una
                    noche se aprendía los libros que en todo el año escolar no podían a veces
                    dominar sus compañeros; y aunque la Historia Natural y la Universal y cuanto
                    añadiese algo útil a su saber y le estimulase el juicio y la verba, eran sus
                    materias preferidas, a pocas ojeadas penetraba el sentido de la más negra
                    lección de Álgebra, tanto que su maestro, un ingeniero muy mentado y brusco, le
                    ofreció enseñarle, en premio de su aplicación, la manera de calcular lo
                    infinitésimo.</p>
                <p>Escribía Manuelillo, en semejanza de lo que estaba en boga entonces, unas
                    letrillas y artículos de costumbres que ya mostraban a un enamorado de la buena
                    lengua; pero a poco se soltó por natural empuje, con vuelos suyos propios, y
                    empezó a enderezar a los gobernantes que no dirigen honradamente a sus pueblos,
                    unas odas tan a lo pindárico, y recibidas con tal favor entre la gente
                    estudiantesca, que en una revuelta que tramaron contra el Gobierno unos
                    patricios que andaban muy solos, pues llevaban consigo la buena doctrina, fue
                    hecho preso don Manuelillo, quien en verdad tenía en la sangre el microbio
                    sedicioso; y bien que tuvieron que empeñarse los amigos pudientes de don Manuel
                    para que en gracia de su edad saliese libre el Pindarito, a quien su padre,
                    riñéndole con los labios, en que le temblaban los bigotes, como los árboles
                    cuando va a caer la lluvia, y aprobándole con el corazón, envió a seguir, en lo
                    que cometió grandísimo error, estudios de Derecho en la Universidad de
                    Salamanca, más desfavorecida que otras de España, y no muy gloriosa ahora, pero
                    donde tenía la angustiada doña Andrea los buenos parientes que le enviaban las
                    farinetas.</p>
                <p>Se fue el de las odas en un bergantín que había venido cargado de vinos de Cádiz;
                    y sentadito en la popa del barco, fijaba en la costa de su patria los ojos
                    anegados de tan triste manera, que a pesar del águila nueva que llevaba en el
                    alma, le parecía que iba todo muerto y sin capacidad de resurrección y que era
                    él como un árbol prendido a aquella costa por las raíces, al que el buque
                    llevaba atado por las ramas pujando mar afuera, de modo que sin raíces se
                    quedaba el árbol, si lograba arrancarlo de la costa la fuerza del buque, y
                    moría: o como el tronco no podía resistir aquella tirantez, se quebraría al fin,
                    y moría también; pero lo que don Manuelillo veía claro, era que moría de todos
                    modos. Lo cual, ¡ay! fue verdad, cuatro años más tarde, cuando de Salamanca
                    había hallado aquel niño manera de pasar, como ayo en la casa de un conde
                    carlista, a estudiar a Madrid. Se murió de unas fiebres enemigas, que le
                    empezaron con grandes aturdimientos de cabeza, y unas visiones dolorosas y
                    tenaces que él mismo describía en su cama revuelta, de delirante, con palabras
                    fogosas y desencajadas, que parecían una caja de joyas rotas; y sobre todo, una
                    visión que tenía siempre delante de los ojos, y creía que se le venía encima, y
                    le echaba un aire encendido en la frente, y se iba de mal humor, y se volvía a
                    él de lejos, llamándole con muchos brazos: la visión de una palma en llamas. En
                    su tierra, las llanuras que rodeaban la ciudad estaban cubiertas de palmas.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>No murió don Manuel del pesar de que hubiese muerto su hijo, aunque bien pudo
                    ser; sino que dos años antes, y sin que Manuelillo lo supiese, se sentó un día
                    en su sillón, muy envuelto en su capa, y con la guitarra al lado, como si
                    sintiese en el alma unas muy dulces músicas, a la vez que un frescor húmedo y
                    sabroso, que no era el de todos los días, sino mucho más grato. Doña Andrea
                    estaba sentada en una banqueta a sus pies, y, lo miraba con los ojos secos, y
                    crecidos, y le tenía las manos. Dos hijas lloraban abrazadas en un rincón: la
                    mayor, más valiente, le acariciaba con la mano los cabellos, o lo entretenía con
                    frases zalameras, mientras le preparaba una bebida; de pronto, desasiéndose
                    bruscamente de las manos de doña Andrea, abrió don Manuel los brazos y los
                    labios como buscando aire; los cerró violentamente alrededor de la cabeza de
                    doña Andrea, a quien besó en la frente con un beso frenético; se irguió como si
                    quisiera levantarse, con los brazos al cielo; cayó sobre el respaldo del
                    asiento, estremeciéndosele el cuerpo horrendamente, como cuando en tormenta
                    furiosa un barco arrebatado sacude la cadena que lo sujeta al muelle; se le
                    llenó de sangre todo el rostro, como si en lo interior del cuerpo se le hubiese
                    roto el vaso que la guarda y distribuye; y blanco, y sonriendo, con la mano
                    casualmente caída sobre el mango de su guitarra, quedó muerto. Pero nunca se lo
                    quiso decir doña Andrea a Manuelillo, a quien contaban que el padre no escribía
                    porque sufría de reumatismo en las manos, para que no le entrase el miedo por
                    las angustias de la casa, y quisiese venir a socorrerlas, interrumpiendo antes
                    de tiempo sus estudios. Y era también que doña Andrea conocía que su pobre hijo
                    había nacido comido de aquellas ansias de redención y evangélica quijotería que
                    le habían enfermado el corazón al padre, y acelerado su muerte, y como en la
                    tierra en que vivían había tanto que redimir, y tanta cosa cautiva que libertar,
                    y tanto entuerto que poner derecho, veía la buena Madre, con espanto, la hora de
                    que su hijo volviese a su patria, cuya hora, en su pensar, sería la del
                    sacrificio de Manuelillo.</p>
                <p><said>—¡Ay! </said>—decía doña Andrea—<said>, una vez que un amigo, de la casa le hablaba con
                    esperanzas del porvenir del hijo. Él será infeliz, y nos hará aun más infelices
                    sin quererlo. Él quiere mucho a los demás, y muy poco a sí mismo. Él no sabe
                    hacer víctimas, sino serlo. Afortunadamente, aunque de todos modos, por desdicha
                    de doña Andrea, Manuelillo había partido de la tierra antes de volver a ver la
                    suya propia, ¡detrás de la palma encendida! </said></p>
                <p>¿Quién que ve un vaso roto, o un edificio en ruina, o una palma caída, no piensa
                    en las viudas? A don Manuel no le habían bastado las fuerzas, y en tierra
                    extraña esto había sido mucho, más que para ir cubriendo decorosamente con los
                    productos de su trabajo las necesidades domésticas. Ya el ayudar a Manuelillo a
                    mantenerse en España le había puesto en muy grandes apuros.</p>
                <p>Estos tiempos nuestros están desquiciados, y con el derrumbe de las antiguas
                    vallas sociales y las finezas de la educación, ha venido a crearse una nueva y
                    vastísima clase de aristócratas de la inteligencia, con todas las necesidades de
                    parecer y gustos ricos que de ella vienen, sin que haya habido tiempo aun, en lo
                    rápido del vuelco, para que el cambio en la organización y repartimiento de las
                    fortunas corresponda a la brusca alteración en las relaciones sociales,
                    producidas por las libertades políticas y la vulgarización de los conocimientos.
                    Una hacienda ordenada es el fondo de la felicidad universal. Y búsquese en los
                    pueblos, en las casas, en el amor mismo más acendrado y seguro, la causa de
                    tantos trastornos y rupturas, que los oscurecen y afean, cuando no son causa del
                    apartamiento, o de la muerte, que es otra forma de él: la hacienda es el
                    estómago de la felicidad. Maridos, amantes, personas que aun tenéis que vivir y
                    anheláis prosperar: ¡organizad bien vuestra hacienda!</p>
                <p>De este desequilibrio, casi universal hoy, padecía la casa de don Manuel,
                    obligado con sus medios de hombre pobre a mantenerse, aunque sin ostentación ni
                    despilfarro, como caballero rico. ¿Ni quién se niega, si los quiere bien, a que
                    sus hijos brillantes e inteligentes, aprendan esas cosas de arte, el dibujar, el
                    pintar, el tocar piano, que alegran tanto la casa, y elevan, si son bien
                    comprendidas y caen en buena tierra, el carácter de quien las posee, esas cosas
                    de arte que apenas hace un siglo eran todavía propiedad casi exclusiva de reinas
                    y princesas? ¿Quién que ve a sus pequeñines finos y delicados, en virtud de esa
                    aristocracia del espíritu que en estos tiempos nuevos han sustituido a la
                    aristocracia degenerada de la sangre, no gusta de vestirlos de linda manera, en
                    acuerdo con el propio buen gusto cultivado, que no se contenta con
                    falsificaciones y bellaquerías, y de modo que el vestir complete y revele la
                    distinción del alma de los queridos niños? Uno, padrazo ya, con el corazón
                    estremecido y la frente arrugada, se contenta con un traje negro bien cepillado
                    y sin manchas, con el cual, y una cara honrada, se está bien y se es bien
                    recibido en todas partes; pero, ¡para la mujer, a quien hemos hecho sufrir
                    tanto! ¡para los hijos, que nos vuelven locos y ambiciosos, y nos ponen en el
                    corazón la embriaguez del vino, y en las manos el arma de los conquistadores!
                    ¡para ellos, oh, para ellos, todo nos parece poco!</p>
                <p>De manera que, cuando don Manuel murió, solo había en la casa los objetos de su
                    uso y adorno, en que no dejaba de adivinarse más el buen gusto que la holgura,
                    los libros de don Manuel, que miraba la madre como pensamientos vivos de su
                    esposo, que debían guardarse íntegros a su hijo ausente, y los enseres de la
                    escuela, que un ayudante de don Manuel, que apenas le vio muerto se alzó con la
                    mayor parte de sus discípulos, halló manera de comprar a la viuda, abandonada
                    así por el que en conciencia debió continuar ayudándola, en una suma corta, la
                    mayor, sin embargo, que después de la muerte de don Manuel se vio nunca en
                    aquella pobre casa. Hacen pensar en las viudas las palmas caídas.</p>
                <p>Este o aquel amigo, es verdad, querían saber de vez en cuando qué tal le iba
                    yendo a la pobre señora. ¡Oh! se interesaban mucho por su suerte. Ya ella sabía:
                    en cuanto le ocurriese algo no tenía más que mandar. Para cualquier cosa, para
                    cualquier cosa estaban a su disposición. Y venían en visita solemne, en día de
                    fiesta, cuando suponían que había gente en la casa; y se iban haciendo muchas
                    cortesías, como si con la ceremonia de ellas quisiesen hacer olvidar la mayor
                    intimidad que podría obligarlos a prestar un servicio más activo. Da espanto ver
                    cuán sola se queda una casa en que ha entrado la desgracia: da deseos de
                    morir.</p>
                <p>¿Qué se haría doña Andrea, con tantas hijas, dos de ellas ya crecidas; con el
                    hijo en España, aunque ya el noble mozo había prohibido, aun suponiendo a su
                    padre vivo, que le enviasen dinero? ¿qué se haría con sus hijas pequeñas, que
                    eran, las tres, por lo modestas y unidas, la gala del colegio; con Leonor, la
                    última flor de sus entrañas, la que las gentes detenían en la calle para mirarla
                    a su placer, asombradas de su hermosura? ¿qué se haría doña Andrea? Así, cortado
                    el tronco, se secan las ramas del árbol, un tiempo verdes, abandonadas sobre la
                    tierra. ¡Pero los libros de don Manuel no! esos no se tocaban: nada más que a
                    sacudirlos, en la piececita que les destinó en la casa pobrísima que tomó luego,
                    permitía la señora que entrasen una vez al mes. O cuando, ciertos domingos, las
                    demás niñas iban a casa de alguna conocida a pasar la tarde, doña Andrea se
                    entraba sola en la habitación, con Leonor de la mano, y allí a la sombra de
                    aquellos tomos, sentada en el sillón en que murió su marido, se abandonaba a
                    conversaciones mentales, que parecían hacerle gran bien, porque salía de ellas
                    en un estado de silenciosa majestad, y como más clara de rostro y levantada de
                    estatura; de tal modo que las hijas cuando volvían de su visita, conocían
                    siempre, por la mayor blandura en los ademanes, y expresión de dolorosa
                    felicidad de su rostro, si doña Andrea había estado en el cuarto de los libros.
                    Nunca Leonor parecía fatigada de acompañar a su madre en aquellas entrevistas:
                    sino que, aunque ya para entonces tenía sus diez años, se sentaba en la falda de
                    su madre, apretada en su regazo o abrazada a su cuello, o se echaba a sus pies,
                    reclinando en sus rodillas la cabeza, con cuyos cabellos finos jugaba la viuda,
                    distraída. De vez en cuando, pocas vedes, la cogía doña Andrea en un brusco
                    movimiento en sus brazos, y besando con locura la cabeza de la niña rompía en
                    amarguísimos sollozos. Leonor, silenciosamente, humedecía en todo este tiempo la
                    mano de su madre con sus besos.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>De España se trajo pocas cosas don Manuel, y doña Andrea menos, que era de
                    familia hidalga y pobre. Y todo, poco a poco, para atender a las necesidades de
                    la casa, fue saliendo de ella: hasta unas perlas margaritas que había llevado de
                    América a Salamanca un tío, abuelo de doña Andrea, y un aguacate de esmeralda de
                    la misma procedencia, que recibió de sus padres como regalo de matrimonio; hasta
                    unas cucharas y vasos de plata que se estrenaron cuando se casó la madre de don
                    Manuel, y este solía enseñar con orgullo a sus amigos americanos, para probar en
                    sus horas de desconfianza de la libertad, cuánto más sólidos eran los tiempos,
                    cosas y artífices de antaño.</p>
                <p>Y todas las maravillas de la casa fueron cayendo en manos de inclementes
                    compradores; una escena autógrafa de <seg rend="italic">El Delincuente
                        Honrado</seg> de Jovellanos; una colección de monedas romanas y árabes de
                    Zaragoza, de las cuales las árabes estimulaban la fantasía y avivaban las
                    miradas de Manuelillo cada vez que el padre le permitía curiosear en ellas; una
                    carta de doña Juana la Loca, que nunca fue loca, a menos que amar bien no sea
                    locura, y en cuya carta, escrita de manos del secretario Passamonte, se dicen
                    cosas tan dignas y tan tiernas que dejaban enamorados de la reina a los que las
                    leían, y dulcemente conmovidas las entrañas.</p>
                <p>Así se fueron otras dos joyas que don Manuel había estimado mucho, y mostraba con
                    la fruición de un goloso que se complace traviesamente en hacer gustar a sus
                    amigos un plato cuya receta está decidido a no dejarles conocer jamás: un
                    estudio en madera de la cabeza de San Francisco, de Alonso Cano, y un dibujo de
                    Goya, con lápiz rojo, dulce como una cabeza del mismo Rafael.</p>
                <p>Con las cucharas de plata se pagó un mes la casa; la esmeralda dio para tres
                    meses; con las monedas fueron ayudándose medio año. Un desvergonzado compró la
                    cabeza, en un día de angustia, en cinco pesos. Un tanto se auxiliaban con unos
                    cuantos pesos que, muy mal cobrados y muy regañados, ganaban doña Andrea y las
                    hijas mayores enseñando a algunas niñas pequeñas del barrio pobre donde habían
                    ido a refugiarse en su penuria. Pero el dibujo de Goya, ese si se vendió bien.
                    Ese, él solo, produjo tanto como las margaritas y las cucharas de plata, y el
                    aguacate. El dibujo de Goya, única prenda que no se arrepintió doña Andrea de
                    haber vendido, porque le trajo un amigo, lo compró Juan Jerez; Juan Jerez que
                    cuando murió en Madrid Manuelillo, y la madre extremada por los gastos en que la
                    puso una enfermedad grave de su niña Leonor, se halló un día pensando con
                    espanto en que era necesario venderlos, compró los libros a doña Andrea, mas no
                    se los llevó consigo, sino que se los dejó a ella «porque él no tenía donde
                    ponerlos, y cuando los necesitase, ya se los pediría». Muy ruin tiene que ser el
                    mundo, y doña Andrea sabía de sobra que suele ser ruin, para que ese día no
                    hubiese satisfecho su impulso de besar a Juan la mano.</p>
                <p>Pero Juan, joven rico y de padres y amistades que no hacían suponer que buscase
                    esposa en aquella casa desamparada y humilde, comprendió que no debía ser visita
                    de ella, donde ya eran alegría de los ojos y del corazón, más por lo honestas
                    que por lo lindas, las dos niñas mayores, y muy distraído el pensamiento en
                    cosas de la mayor alteza, y muy fino y generoso, y muy sujeto ya por el
                    agradecimiento del amor que le mostraba a su prima Lucía, ni visitaba
                    frecuentemente la casa de doña Andrea, ni hacía alarde de no visitarla, como que
                    le llevó su propio médico cuando la enfermedad de Leonor, y volvió cuando la
                    venta de los libros, y cuando sabía alguna aflicción de la señora, que con su
                    influjo, el no con su dinero que solía escasearle, podía tener remedio.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Lo que, como un lirio de noche en una habitación oscura, tuvo en medio de todas
                    estas agonías iluminada el alma de doña Andrea, y le aseguró en su creencia
                    bondadosa en la nobleza de la especie humana, fue que, ya porque en realidad le
                    apenase la suerte de la viuda, ya porque creyera que había de parecer mal,
                    siendo como el don Manuel bien querido, y maestro como ella, que permitieran la
                    salida de sus hijas del colegio por falta de paga, la directora del Instituto de
                    la Merced, el más famoso y rico del país, hizo un día, en un hermoso coche, una
                    visita, que fue muy sonada, a casa de doña Andrea, y allí le dijo
                    magnánimamente, cosa que enseguida vociferó y celebró mucho la prensa, que las
                    tres niñas recibirían en su colegio, si ella no lo mandaba de otro modo, toda su
                    educación, como externas, sin gasto alguno. Aquella vez sí que doña Andrea, sin
                    los miramientos que en el caso de Juan habían más tarde de impedírselo, cubrió
                    de besos la mano de la directora, quien la trató con una hermosa bondad
                    pontificia, y como una mujer inmaculada trata a una culpable, tras de lo cual se
                    volvió muy oronda a su colegio, en su arrogante coche.</p>
                <p>Es verdad que las niñas no decían a doña Andrea que, aunque no las había en el
                    colegio más aplicadas que ellas, ni que llevaran los vestiditos más blancos y
                    bien cuidados, ni que, en la clase y recreo mostrasen mayor compostura, los
                    vales a fin de semana, y los primeros puestos en las competencias, y los premios
                    en los exámenes, no eran nunca para ellas; los regaños, sí. Cuando la niña del
                    ministro había derramado un tintero, de seguro que no había sido la niña del
                    ministro, ¿cómo había de ser la hija del ministro? había sido una de las tres
                    niñas del Valle. La hija de Mr. Floripond, el poderoso banquero, la fea, la
                    huesuda, la descuidada, la envidiosa Iselda, había escondido, donde no pudiese
                    ser hallado, su caja de lápices de dibujar: por supuesto, la caja no aparecía:
                    «¡Allí todas las niñas tenían dinero para comprar sus cajas! ¡las únicas que no
                    tenían dinero allí eran las tres del Valle!» y las registraban, a las
                    pobrecitas, que se dejaban registrar con la cara llena de lágrimas, y los brazos
                    en cruz, cuando por fortuna la niña de otro banquero, menos rico que Mr.
                    Floripond, dijo que había visto a Iselda poner la caja de lápices en la bolsa de
                    Leonor. Pero tan buenas, y serviciales fueron, tan apretaditas se sentaban
                    siempre las tres, sin jugar, o jugando entre sí, en la hora de recreo; con tal
                    mansedumbre obedecían los mandatos más destemplados e injustos; con tal
                    sumisión, por el amor de su madre, soportaban aquellos rigores, que las
                    ayudantes del colegio, solas y desamparadas ellas mismas, comenzaron a tratarlas
                    con alguna ternura, a encomendarles la copia de las listas de la clase, a darles
                    a afilar sus lápices, a distinguirlas con esos pequeños favores de los maestros
                    que ponen tan orondos a los niños, y que las tres hijas de del Valle
                    recompensaban con una premura en el servirlos y una modestia y gracia tal, que
                    les ganaba las almas más duras. Esta bondadosa disposición de las ayudantes
                    subió de punto cuando la directora, que no tenía hijos, y era aun una muy bella
                    mujer, dio muestras de aficionarse tan especialmente a Leonor, que algunas
                    tardes la dejaba a comer a su mesa, enviándola luego a doña Andrea con un
                    afectuoso recado; y un domingo la sacó a pasear en su carruaje, complaciéndose
                    visiblemente aquel día en responder con su mejor sonrisa a todos los
                    saludos.</p>
                <p>Porque los que poseen una buena condición, si bien la persiguen implacablemente
                    en los demás cuando por causa de la posición o edad de estos, teman que lleguen
                    a ser rivales, se complacen, por el contrario, por una especie de prolongación
                    de egoísmo y por una fuerza de atracción que parece incontrastable y de
                    naturaleza divina, en reconocer y proclamar en otros la condición que ellos
                    mismos poseen, cuando no puede llegar a estorbarles.</p>
                <p>Se aman y admiran a sí propios en los que, fuera ya de este peligro de rivalidad,
                    tienen las mismas condiciones de ellos. Los miran como una renovación de sí
                    mismos, como un consuelo de sus facultades que decaen, como si se viesen aun a
                    sí propios tales como son aquellas criaturas nuevas, y no como ya van siendo
                    ellos. Y las atraen a sí, y las retienen a su lado, como si quisiesen fijar,
                    para que no se les escapase, la condición que ya sienten que los abandona. Hay,
                    además, gran motivo de orgullo en oír celebrar la especie de mérito por que uno
                    se distingue.</p>
                <p>Verdad es que no había tampoco mejor manera de llamar la atención sobre sí que
                    llevar cerca a Leonor. ¡Qué mirada, que parecía una plegaria! ¡Qué óvalo el del
                    rostro, más perfecto y puro! ¡Qué cutis, que parecía que daba luz! ¡Qué encanto
                    en toda ella, y qué armonía! De noche doña Andrea, que como a la menor de sus
                    hijas la tuvo siempre en su lecho, no bien la veía dormida, la descubría para
                    verla mejor; le apartaba los cabellos de la frente y se los alzaba por detrás
                    para mirarle el cuello, le tomaba las manos, como podía tomar dos tórtolas, y se
                    las besaba cuidadosamente; le acariciaba los pies, y se los cubría a lentos
                    besos.</p>
                <p>Alfombra hubiera querido ser doña Andrea, para que su hija no se lastimase nunca
                    los pies, y para que anduviese sobre ella. Alfombra, cinta para su cuello, agua,
                    aire, todo lo que ella tocase y necesitase para vivir, como si no tuviese otras
                    hijas, quería ser para ella doña Andrea. Solía Leonor despertarse cuando su
                    madre estaba contemplándola de esta manera; y entreabriendo dichosamente los
                    ojos amantes y atrayéndola a sí con sus brazos, se dormía otra vez, con la
                    cabeza de su madre entre ellos; de su madre que apenas dormía.</p>
                <p>¡Cómo no padecería la pobre señora cuando la directora del colegio, estando ya
                    Leonor en sus trece años, la vino a ver, como quien hace un gran servicio, y en
                    verdad para el porvenir de Leonor lo era, para que lo permitiese retener a
                    Leonor en el colegio como alumna interna! En el primer instante, doña Andrea se
                    sintió caer al suelo, y, sin palabras, se quedó mirando a la directora
                    fijamente, como a una enemiga. De pensarlo no más, ya le pareció que le habían
                    sacado el corazón del pecho.</p>
                <p>Balbuceó las gracias. La directora entendió que aceptaba.</p>
                <p><said>—Leonor, doña Andrea, está destinada por su hermosura a llamar la atención de una
                    manera extraordinaria. Es niña todavía, y ya ve usted cómo anda por la ciudad la
                    fama de su belleza. Usted comprende que a mí me es más costoso tenerla en el
                    colegio como a interna; pero creo de mi deber, por cariño a usted y al señor don
                    Manuel, acabar mi obra. </said></p>
                <p>Y la madre parecía que quería adelantar una objeción; y la mujer hermosa, que en
                    realidad, en fuerza de la plácida beldad de Leonor, había concebido por ella un
                    tierno afecto, decía precipitadamente estas buenas razones, que la madre veía
                    lucir delante de sí, como puñales encendidos.</p>
                <p><said>—Porque usted ve, doña Andrea, que la posición de Leonor en el mundo, va a ser
                    sumamente delicada. La situación a que están ustedes reducidas las obliga a
                    vivir apartadas de la sociedad, y en una esfera en que, por su misma distinción
                    natural y por la educación que está recibiendo, no puede encontrar marido
                    proporcionado para ella. Acabando de educarse en mi colegio como interna, se
                    rozará mucho más, en estos tres años, con las niñas más elegantes y ricas de la
                    ciudad, que se harán sus amigas íntimas; yo misma iré cuidando especialmente de
                    favorecer aquellas amistades que le puedan convenir más cuando salga al mundo, y
                    le ayuden a mantenerse en una esfera a que de otro modo, sin más que su belleza,
                    en la posición en que ustedes están, no podría llegar nunca. Hermosa e
                    inteligente como es, y moviéndose en buenos círculos, será mucho más fácil que
                    inspire el respeto de jóvenes que de otro modo la perseguirían sin respetarla, y
                    encuentre acaso entre ellos el marido que la haga venturosa. ¡Me espanta, doña
                    Andrea </said>—dijo la directora que observaba el efecto de sus palabras en la pobre
                    madre—<said>, me espanta pensar en la suerte que correría Leonor, tan hermosa como va
                    a ser, en el desamparo en que tienen ustedes que vivir, sobre todo si llegase
                    usted a faltarle! Piense usted en que necesitamos protegerla de su misma
                    hermosura. </said></p>
                <p>Y la directora, ya apiadada del gran dolor reflejado en las facciones de doña
                    Andrea, que no tenía fuerzas para abrir los labios, ya deseosa de alcanzar con
                    halagos su anhelo, había tomado las manos de doña Andrea, y se las acariciaba
                    bondadosamente.</p>
                <p>Entró Leonor en este instante, y en el punto de verla, fue como si los torrentes
                    de llanto apretados por la agonía se saliesen al fin de sus ojos; no dijo
                    palabras, sino inolvidables sollozos; y se lanzó al encuentro de su hija, y se
                    abrazó con ella estrechísimamente.</p>
                <p><said>—Yo no iré, mamá, yo no iré </said>—le decía Leonor al oído—<said>, sin que lo oyese la
                    directora; aunque ya Leonor le había dicho a esta que, si quería doña Andrea,
                    ella quería ir. </said></p>
                <p>A los pocos momentos doña Andrea, pálida, sentada ya junto a Leonor, a quien
                    tenía de la mano, pudo por fin hablar. ¡Porque era ceder a cuanto le quedaba de
                    don Manuel, a aquellas noches queridas suyas de silencio, en que su alma, a
                    solas con su amargura y con su niña, recordaba y vivía; porque conforme se había
                    ido apartando de todo, en sus hijas, y en Leonor, como un símbolo de todas
                    ellas, se había refugiado, con la tenacidad de las almas sencillas que no tienen
                    fuerza más que para amor; porque dar a Leonor era como dar todas las luces y
                    todas las rosas de la vida!</p>
                <p>Por fin pudo hablar, y con una voz opaca y baja, como de quien habla de muy
                    lejos, dijo:</p>
                <p><said>—Bueno, señora, bueno. Y Dios le pagará su buena intención. Leonor se quedará en
                    el colegio. </said></p>
                <p>Y ya hemos visto en los comienzos de esta historia que estaba Leonor a punto de
                    salir de él.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo III</head>
                <p>¿De qué ha de estar hablando toda la ciudad, sino de Sol del Valle? Era como la
                    mañana que sigue al día en que se ha revelado un orador poderoso. Era como el
                    amanecer de un drama nuevo. Era esa conmoción inevitable que, a pesar de su
                    vulgaridad ingénita, experimentan los hombres cuando aparece súbitamente ante
                    ellos alguna cualidad suprema. Después se coligan todos, en silencio primero,
                    abiertamente luego, y dan sobre lo que admiraron. Se irritan de haber sido
                    sorprendidos. Se encolerizan sordamente, por ver en otro la condición que no
                    poseen. Y mientras más inteligencia tengan para comprender su importancia, más
                    la abominan, y al infeliz que la alberga. Al principio, por no parecer
                    envidiosos, hacen como que la acatan: y, como que es de fuertes no temer, ponen
                    un empeño desmedido en alabar al mismo a quien envidian, pero poco a poco, y sin
                    decirse nada, reunidos por el encono común, van agrupándose, cuchicheando,
                    haciéndose revelaciones. Se ha exagerado. Bien mirado, no es lo que se decía. Ya
                    se ha visto eso mismo. Esos ojos no deben ser suyos. De seguro que se recorta la
                    boca con carmín. La línea de la espalda no es bastante pura. No, no es bastante
                    pura. Parece como que hay una verruga en la espalda. No es verruga, es
                    lobanillo. No es lobanillo, es joroba. Y acaba la gente por tener la joroba en
                    los ojos, de tal modo que llega de veras a verla en la espalda, ¡porque la lleva
                    en sí! Ea; eso es fijo: los hombres no perdonan jamás a aquellos a quienes se
                    han visto obligados a admirar.</p>
                <p>Pero allá, en un rincón del pecho, duerme como un portero soñoliento la necesidad
                    de la grandeza. Es fama que, para dar al champaña su fragancia, destilan en cada
                    botella, por un procedimiento desconocido, tres gotas de un licor misterioso.
                    Así la necesidad de la grandeza, como esas tres gotas exquisitas, está en el
                    fondo del alma. Duerme como si nunca hubiese de despertar, ¡oh, suele dormir
                    mucho! ¡oh, hay almas en que el portero no despierta nunca! Tiene el sueño
                    pesado, en cosas de grandeza, y sobre todo en estos tiempos, el alma humana. Mil
                    duendecillos, de figuras repugnantes, manos de araña, vientre hinchado, boca
                    encendida, de doble hilera de dientes, ojos redondos y libidinosos, giran
                    constantemente alrededor de portero dormido, y le echan en los oídos jugo de
                    adormideras, y se lo dan a respirar, y se lo untan en las sienes, y con pinceles
                    muy delicados le humedecen las palmas de las manos, y se les encuclillan sobre
                    las piernas, y se sientan sobre el respaldo del sillón, mirando hostilmente a
                    todos lados, para que nadie se acerque a despertar al portero: ¡mucho suele
                    dormir la grandeza en el alma humana! Pero cuando despierta, y abre los brazos,
                    al primer movimiento pone en fuga a la banda de duendecillos de vientre
                    hinchado. Y el alma entonces se esfuerza en ser noble, avergonzada de tanto
                    tiempo de no haberlo sido. Solo que los duendecillos están escondidos detrás de
                    las puertas, y cuando les vuelve a picar el hambre, porque se han jurado comerse
                    al portero poco a poco, empiezan a dejar escapar otra vez el aroma de las
                    adormideras, que a manera de cendales espesos va turbando los ojos y velando la
                    frente del portero vencido; y no ha pasado mucho tiempo desde que puso a los
                    duendes en fuga, cuando ya vuelven estos en confusión, se descuelgan de las
                    ventanas, se dejan caer por las hojas de las puertas, salen de bajo las losas
                    descompuestas del piso, y abriendo las grandes bocas en una risa que no suena,
                    se le suben agilísimamente por las piernas y brazos, y uno se le para en un
                    hombro, y otro se le sienta en un brazo, y todos agitan en alto, con un ruido de
                    rata que roe, las adormideras. Tal es el sueño del alma humana.</p>
                <p>¿De qué ha de estar hablando toda la ciudad, sino de Sol del Valle?</p>
                <p>De ella, porque hablan de la fiesta de anoche: de ella, porque la fiesta alcanzó
                    inesperadamente, a influjo de aquella niña ayer desconocida, una elevación y
                    entusiasmo que ni los mismos que contribuyeron a ello volverían a alcanzar
                    jamás. Tal como suelen los astros juntarse en el cielo, ¡ay! para chocar y
                    deshacerse casi siempre, así, con no mejor destino, suelen encontrarse en la
                    tierra, como se encontraron anoche, el genio, y ese otro genio, la
                    hermosura.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>De fama singular había venido precedido a la ciudad el pianista húngaro Keleffy.
                    Rico de nacimiento, y enriquecido aun más por su arte, no viajaba, como otros,
                    en busca de fortuna. Viajaba porque estaba lleno de águilas, que le comían el
                    cuerpo, y querían espacio ancho, y se ahogaban en la prisión de la ciudad.
                    Viajaba porque casó con una mujer a quien creyó amar, y la halló luego como una
                    copa sorda, en que las armonías de su alma no encontraban eco, de lo que le vino
                    postración tan grande que ni fuerzas tenía aquel músico-atleta, para mover las
                    manos sobre el piano: hasta que lo tomó un amigo leal del brazo, y le dijo
                    «Cúrate», y lo llevó a un bosque, y lo trajo luego al mar, cuyas músicas se le
                    entraron por el alma medio muerta, se quedaron en ella, sentadas y con la cabeza
                    alta, como leones que husmean el desierto, y salieron al fin de nuevo al mundo
                    en unas fantasías arrebatadas que en el barco que lo llevaba por los mares
                    improvisaba Keleffy, las que eran tales, que si se cerraban los ojos cuando se
                    las oía, parecía que se levantaban por el aire, agrandándose conforme subían,
                    unas estrellas muy radiosas, sobre un cielo de un negro hondo y temible, y otras
                    veces, como que en las nubes de colores ligeros iban dibujándose unas como
                    guirnaldas de flores silvestres, de un azul muy puro, de que colgaban unos
                    cestos de luz: ¿qué es la música sino la compañera y guía del espíritu en su
                    viaje por los espacios? Los que tienen ojos en el alma, han visto eso que hacían
                    ver las fantasías que en el mar improvisaba Keleffy: otros hay, que no ven, por
                    lo que niegan muy orondos que lo que ellos no han visto, otros lo vean. Es
                    seguro que un topo no ha podido jamás concebir un águila.</p>
                <p>Keleffy viajaba por América, porque le habían dicho que en nuestro cielo del Sur
                    lucen los astros como no lucen en ninguna otra parte del cielo, y porque le
                    hablaban de unas flores nuestras, grandes como cabeza de mujer y blancas como la
                    leche, que crecen en los países del Atlántico, y de unas anchas hojas que se
                    crían en nuestra costa exuberante, y arrancan de la madre tierra y se tienden
                    voluptuosamente sobre ella, como los brazos de una divinidad vestida de
                    esmeraldas, que llamasen, perennemente abiertas, a los que no tienen miedo de
                    amar los misterios y las diosas.</p>
                <p>Y aquel dolor de vivir sin cariño, y sin derecho para inspirarlo ni aceptarlo,
                    puesto que estaba ligado a una mujer a quien no amaba; aquel dolor que no
                    dormía, ni tenía paces, ni le quería salir del pecho, y le tenía la fantasía
                    como apretada por serpientes, lo que daba a todo su música un aire de combate y
                    tortura que solía privarla del equilibrio y proporción armoniosa que las obras
                    durables de arte necesitan; aquel dolor, en un espíritu hermoso que, en la
                    especie de peste amatoria que está enllagando el mundo en los pueblos antiguos,
                    había salvado, como una paloma herida, un apego ardentísimo a lo casto; aquel
                    dolor, que a veces con las manos crispadas se buscaba el triste músico por sobre
                    el corazón, como para arrancárselo de raíz, aunque se tuviera que arrancar el
                    corazón con él; aquel dolor no le dejaba punto de reposo, le hacía parecer a las
                    veces extravagante y huraño, y aunque por la suavidad de su mirada y el ardor de
                    su discurso se atrajese desde el primer instante, como un domador de oficio, la
                    voluntad de los que le veían, poco a poco sentía él que en aquellos afectos iba
                    entrando la sorda hostilidad con que los espíritus comunes persiguen a los
                    hombres de alma superior, y aquella especie de miedo, si no de terror, con que
                    los hombres, famélicos de goces, huyen, como de un apestado, de quien, bajo la
                    pesadumbre de un infortunio, ni sabe dar alegrías, ni tiene el ánimo dispuesto a
                    compartirlas.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Ya en la ciudad de nuestro cuento, cuya gente acomodada había ido toda, y en más
                    de una ocasión, de viaje por Europa, donde apenas había casa sin piano, y, lo
                    que es mejor, sin quien tocase en él con natural buen gusto, tenía Keleffy
                    numerosos y ardientes amigos; tanto entre los músicos sesudos, por el arte
                    exquisito de sus composiciones, como entre la gente joven y sensible, por la
                    melodiosa tristeza de sus romanzas. De modo que cuando se supo que Keleffy
                    venía, y no como un artista que se exhibe sino como un hombre que padece,
                    determinó la sociedad elegante recibirle con una hermosísima fiesta, que
                    quisieron fuese como la más bella que se hubiera visto en la ciudad, ya porque
                    del talento de Keleffy se decían maravillas, ya porque esta buena ciudad de
                    nuestro cuento no quería ser menos que otras de América, donde el pianista había
                    sido ruidosamente agasajado.</p>
                <p>En la «casa de mármol» dispusieron que se celebrase la gran fiesta: con un tapiz
                    rojo cubrieron las anchas escaleras; los rincones, ya en las salas, ya en los
                    patios, los llenaron de palmas; en cada descanso de la escalera central había un
                    enorme vaso chino lleno de plantas de camelia en flor; todo un saloncito, el de
                    recibir, fue colgado de seda amarilla; de higares ocultos por cortinas venía un
                    ruido de fuentes. Cuando se entraba en el salón, en aquella noche fresca de la
                    primavera, con todos los balcones abiertos a la noche, con tanta hermosa mujer
                    vestida de telas ligeras de colores suaves, con tanto abanico de plumas, muy de
                    moda entonces, moviéndose pausadamente, y con aquel vago rumor de fiesta que
                    comienza, parecía que se entraba en un enorme cesto de alas. La tapa del piano,
                    levantado para dar mayor sonoridad a las notas, parecía, como dominándolas a
                    todas, una gran ala negra.</p>
                <p>Keleffy, que discernía la suma de verdadero afecto mezclada en aquella fiesta de
                    la curiosidad y sentía desde su llegada a América como si constantemente
                    estuviesen encendidos en su alma dos grandes ojos negros; Keleffy a quien fue
                    dulce no hallar casa, donde sus últimos dolores, vaciados en sus romanzas y
                    nocturnos, no hubiesen encontrado manos tiernas y amigas, que se las devolvían a
                    sus propios oídos como atenuados y en camino de consuelo, porque «en Europa se
                    toca —decía Keleffy—, pero aquí se acaricia el piano»; Keleffy, que no notaba
                    desacuerdo entre el casto modo con que quería él su magnífico arte, y aquella
                    fiesta discreta y generosa, en que se sentía el concurso como penetrado de
                    respeto, en la esfera inquieta y deleitosa de lo extraordinario; Keleffy, aunque
                    de una manera apesarada y melancólica, y más de quien se aleja que de quien
                    llega, tocó en el piano de madera negra, que bajo sus manos parecía a veces
                    salterio, flauta a veces, y a veces órgano, algunas de sus delicadas
                    composiciones, no aquellas en que se hubiera dicho que el mar subía en montes y
                    caía roto en cristales, o que braceaba un hombre con un toro, y le hendía el
                    testuz, y le doblaba las piernas, y lo echaba por tierra, sino aquellas otras
                    flexibles fantasías que, a tener color, hubieran sido pálidas, y a ser cosas
                    visibles, hubiesen parecido un paisaje de crepúsculo.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>En esto, se oyó en todo el salón un rumor súbito, semejante al que en días de
                    fiestas nacionales se oye en la muchedumbre de las plazas cuando rompe en un
                    ramo de estrellas en el aire un fuego de artificio. ¡Ya se sabía que en el
                    Instituto de la Merced había una niña muy bella! que era Sol del Valle; ¡pero no
                    se sabía que era tan bella! Y fue al piano; porque ella era la discípula querida
                    del Instituto y ninguna como ella entendía aquella plegaria de Keleffy, «¡Oh,
                    madre mía», y la tocó, trémula al principio, olvidada después en su música y por
                    esto más bella; y cuando se levantó del piano, el rumor fue de asombro ante la
                    hermosura de la niña, no ante el talento de la pianista, no común por otra
                    parte; y Keleffy la miraba, como si con ella se fuese ya una parte de él; y, al
                    verla andar, la concurrencia aplaudía, como si la música no hubiera cesado, o
                    como si se sintiese favorecida por la visita de un ser de esferas superiores, u
                    orgullosa de ser gente humana, cuando había entre los seres humanos tan grande
                    hermosura.</p>
                <p>¿Cómo era? ¡Quién lo supo mejor que Keleffy! La miró, la miró con ojos
                    desesperados y avarientos. Era como una copa de nácar, en quien nadie hubiese
                    aun puesto los labios. Tenía esa hermosura de la aurora, que arroba y ennoblece.
                    Una palma de luz era. Keleffy no la hablaba, sino la veía. La niña, cuando se
                    sentó al lado de la directora, casi rompió en lágrimas. La revelación, la
                    primera sensación del propio poder, lisonjea y asusta. Se tuvo miedo la niña, y
                    aunque muy contenta de sí, halagada por aquel rumor como si le rozasen la frente
                    con muy blandas plumas, se sintió sola y en riesgo, y buscó con los ojos, en una
                    mirada de angustia a doña Andrea, ¡ay! a doña Andrea que, conforme iban pasando
                    los años, se hundía en sí misma, para ver mejor a don Manuel, de tal manera que
                    ya, si sonreía siempre, apenas hablaba. Se conversaba apresuradamente. Todos los
                    ojos estaban sobre ella. ¿Quién es? ¿Quién es? Las mujeres no la celebraban, se
                    erguían en sus asientos para verla; movían rápidamente el abanico, cuchicheaban
                    a su sombra con su compañera; se volvían a mirarla otra vez. Los hombres,
                    sentían en sí como una rienda rota; y algunos, como un ala. Hablaban con
                    desusada animación. Se juntaban en corrillos. La median con los ojos. Ya la
                    veían de su brazo ostentándola en el salón, y le estrechaban el talle en el
                    baile ardiente y atrevido; ya meditaban la frase encomiástica con que habían de
                    deslumbrar al ser presentados a ella. «¿Conque esa es Sol del Valle?». «¿En qué
                    casas visita?». «¿Va a casa de Lucía Jerez?». «Juan Jerez es amigo de la
                    señora». «Allí está Juan Jerez; que nos presente». «Yo soy amigo de la
                    directora: vamos». «¿Quién nos presentará a ella?». ¡Pobre niña! Su alcoba no la
                    vio nunca como la dejaron aquellos curiosos. No es para la mayor parte de los
                    hombres una obra santa, y una copa de espíritu la hermosura; sino una manzana
                    apetitosa. Si hubiera un lente que permitiese a las mujeres ver, tales como les
                    pasean por el cráneo los pensamientos de los hombres, y lo que les anda en el
                    corazón, los querrían mucho menos.</p>
                <p>Pero no era un hombre, no, el que con más insistencia, y un cierto encono
                    mezclado ya de amor, miraba a Sol del Valle, y con dificultad contenía el llanto
                    que se le venía a mares a los ojos, abiertos, en los que se movían los párpados
                    apenas. La conocía en aquel momento, y ya la amaba y la odiaba. La quería como a
                    una hermana; ¡qué misterios de estas naturalezas bravías e iracundas! y la
                    odiaba con un aborrecimiento irresistible y trágico. Y cuando un caballero
                    apuesto y cortés, que saludaba mucha gente a su paso, se acercó, por lo mismo
                    que vivía en esfera social más alta, más que a saludar, a proteger a Sol del
                    Valle, cuando Juan Jerez llegó al fin al lado de la niña, y Lucía Jerez, que era
                    quien de aquella manera la miraba, los vio juntos, cerró los ojos, inclinó la
                    cabeza sobre el hombro como quien se muere; se le puso todo el rostro amarillo;
                    y solo al cabo de algún tiempo, al influjo del aire que agitaban sus compañeras
                    con los abanicos, volvió a abrir los ojos, que parecían turbios, como si hubiera
                    cruzado por su pensamiento un ave negra.</p>
                <p>Y Keleffy en aquellos instantes tenía subyugada y muda a la concurrencia. Allí
                    sus esperanzas puras de otros tiempos; sus agonías de esposo triste; el desorden
                    de una mente que se escapa; el mar sereno luego; la flora toda americana,
                    ardiente y rica; el encogimiento sombrío del alma infeliz ante la naturaleza
                    hermosa; una como invasión de luz que encendiese la atmósfera, y penetrase por
                    los rincones más negros de la tierra, y a través de las ondas de la mar, a sus
                    cuevas de azul y corales; una como águila herida, con una llaga en el pecho que
                    parecía una rosa, huyendo, a grandes golpes de ala, cielo arriba, con gritos
                    desesperados y estridentes. Así, como un espíritu que se despide, tocó Keleffy
                    el piano. Jamás pudo tanto, ni nadie le oyó así segunda vez. Para Sol era
                    aquella fantasía; para Sol, a quien ni volvería a ver nunca, ni dejaría de ver
                    jamás. Solo los que persiguen en vano la pureza, saben lo que regocija y exalta
                    el hallarla. Solo los que mueren de amor a la hermosura entienden cómo, sin vil
                    pensamiento, ya a punto de decir adiós para siempre a la ciudad amiga, tocó
                    aquella noche en el piano Keleffy. Pero tocó de tal manera que, aun para la
                    gente inculta, es todavía aquel un momento inolvidable. <floatingText type="newspaper_article">
                        <body>
                            <div>
                                <p>«Nos llevaba como un triunfador», decía un cronista al día
                                    siguiente, «sujetos a su carro. ¿Adónde íbamos? nadie lo sabía.
                                    Ya era un rayo que daba sobre un monte, como el acero de un
                                    gigante sobre el castillo donde supone a su dama encantada; ya
                                    un león con alas, que iba de nube en nube; ya un sol virgen que
                                    de un bosque temido, como de un nido de serpientes, se levanta;
                                    ya un recodo de selva nunca vista, donde los árboles no tenían
                                    hojas, sino flores; ya un pino colosal que, con estruendo de
                                    gemidos, se quebraba; era una grande alma que se abría. Mucho se
                                    había hecho admirar el apasionado húngaro en el comienzo de la
                                    fiesta; mas, aquella arrebatadora fantasía, aquel desborde de
                                    notas; ora plañideras, ora terribles, que parecían la historia
                                    de una vida, aquella, que fue su última pieza de la noche,
                                    porque nadie después de ella osó pedirle más, vino tan
                                    inmediatamente después de la aparición de la señorita Sol del
                                    Valle, orgullo desde hoy de la ciudad que todos reconocimos en
                                    la improvisación maravillosa del pianista el influjo que en él,
                                    como en cuantos anoche la vieron, con su vestido blanco y su
                                    aureola de inocencia, ejerció la pasmosa hermosura de la niña.
                                    Nace bien esta beldad extraordinaria, con el genio a sus
                                    plantas».</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Dos amigas están sentadas a la sombra de la magnolia, nuestra antigua conocida.
                    En un sillón está sentada Lucía. Otras sillas de mimbre esperan a sus dueñas,
                    que andan preparando dulces por los adentros de la casa, o con Ana, que no está
                    bien hoy. Está muy pálida. No se espera gente de afuera aquella tarde; Juan
                    Jerez no está en la ciudad: fue el viernes a defender en el tribunal de un
                    pueblo vecino los derechos de unos indios a sus tierras, y aun no ha vuelto.
                    Lucía hubiera estado más triste, si no hubiera tenido a su amiga a su lado. Juan
                    no puede venir. Ferrocarril no hay hoy. A caballo, es muy lejos. A los pies de
                    Lucía, en una banqueta, con los brazos cruzados sobre las rodillas de la niña,
                    ¿quién es la que está sentada, y la mira con largas miradas, que se entran por
                    el alma como reinas hermosas que van a buscar en ella su aposento, y a quedarse
                    en ella; y la deja jugar con su cabeza, cuya cabellera castaña destrenza y
                    revuelve, y alisa luego hacia arriba con mucho cuidado, de modo que se le vea el
                    noble cuello? A los pies de Lucía está Sol del Valle.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Desde la noche de la fiesta de Keleffy, Lucía y Sol se han visto muchas veces.
                    ¿De conocerla, cómo había de librarse, en estas ciudades nuestras en que todo el
                    mundo se conoce? Aquella misma noche, y no fue Juan por cierto, Lucía, muy
                    adulada por la directora del Instituto de la Merced, de donde había salido tres
                    años antes, se vio en brazos de Sol, que la miraba llena de esperanza y ternura.
                    Se levantó la directora y llevó a Sol de la mano a donde Lucía estaba,
                    taciturna. Las vio venir, y se echó atrás.</p>
                <p><said>—¡Vienen a mí, a mí! </said>—se dijo. </p>
                <p><said>—Lucía, aquí te traigo una amiga, para que te la pongas en el corazón, y me la
                    cuides como cosa de tu casa. En tus manos la puedo dejar: tú no eres envidiosa. </said></p>
                <p>Y a Sol se le encendía el rostro, sin saber qué decir, y a Lucía se le desvanecía
                    el color, buscando en balde fuerzas con que mover la mano y abrir los labios en
                    una sonrisa.</p>
                <p><said>—Pero esto no ha de ser así, no. </said></p>
                <p>Y la directora puso el brazo de Sol en el de Lucía, y acompañadas de miradas
                    celosas, se refugió por algunos momentos con ellas en un balcón, cuya baranda de
                    granito estaba oculta bajo una enredadera florecida de rosas salomónicas. El
                    balcón era grande y solemne; la noche, ya muy entrada, y el cielo, cariñoso y
                    locuaz, como se pone en nuestros países cuando el aire está claro, y parece como
                    que platican y se hacen visitas las estrellas.</p>
                <p><said>—Y ante todo, Lucía y Sol, dense un beso. </said></p>
                <p><said>—Mira, Lucía </said>—dijo la directora juntando en sus manos las de las los niñas y
                    hablando como si no estuviese Sol con ellas, quien se sentía las mejillas
                    ardientes, y el pecho apretado con lo que la maestra iba diciendo, tanto, que
                    por un instante vio el cielo todo negro, y como que desde su casita la estaba
                    llamando doña Andrea—<said>. Mira, Lucía, tú sabes cómo entra en la vida Sol del
                    Valle, como lo sabe todo el mundo. Su padre se ha muerto. Su madre está en la
                    mayor pobreza. Yo, que la quiero como a una hija, he procurado educarla para que
                    se salve del peligro de ser hermosa siendo tan pobre. </said></p>
                <p>Sintió Lucía en aquel instante como si la mano de Sol le temblase en la suya, y
                    hubiese hecho un movimiento por retirarla y ponerse en pie.</p>
                <p><said>—Señora... </said></p>
                <p><said>—No, no, Lucía. La que va a ser mujer de Juan Jerez... </said></p>
                <p>La sombra de una de las cortinas de la enredadera, que flotaba al influjo del
                    aire, escondió en este instante el rostro de Sol.</p>
                <p><said>—... merece que yo ponga en sus manos, para que me la enseñe al mundo a su lado y
                    me la proteja, la joya de la casa con que ha sido Juan Jerez tan bueno. </said></p>
                <p>Aquí la cortina flotante de la enredadera cubrió con su sombra el rostro de
                    Lucía.</p>
                <p><said>—Juan... </said></p>
                <p><said>—Juan ha sido muy bueno </said>—dijo como con cierta prisa voluntaria la directora—<said>. Él
                    apenas conoce a Sol, porque ha ido muy poco a casa de doña Andrea; pero como es
                    tan generoso, se alegrará de que tú ampares a esta niña, con el respeto de tu
                    casa, de los que, porque la verán desvalida... </said></p>
                <p>Más blanco que su vestido pudo verse en este momento, el rostro de Sol.</p>
                <p><said>—... querrán faltarle al respeto. Ya Sol ha acabado su colegio; pero para que mi
                    obra no quede incompleta, voy a dejarla en él como profesora, y así ayudará a su
                    madre a llevar los gastos de la casa, y le hemos tomado ya a doña Andrea una
                    casita mejor, cerca del Instituto. Yo espero </said>—añadió la señora gravemente, y
                    como si las estrellas no estuviesen brillando en el cielo—<said>, que Sol será una
                    buena maestra. Yo, Lucía, no podré llevarla a todas partes, porque ya he dejado
                    de ser joven, y los cuidados del colegio me lo impiden; pero quiero que tú hagas
                    mis veces, y ya lo sabes </said>—dijo con una ligera emoción en la voz dando un beso en
                    la mejilla de Lucía—<said>, cuídamela. Que sientan que el que no pueda llegar hasta
                    ti, no puede llegar hasta ella. Cuando haya una fiesta, llévala. Ella se vestirá
                    siempre linda, porque yo la he enseñado a hacérselo todo y es maestra en coser.
                    Convídala a tu casa, para que nadie tenga reparo en convidarla a la suya: que el
                    que entra en tu casa puede entrar en todas partes. Sol es tan bonita como
                    agradecida. </said></p>
                <p><said>—Sí, sí, señora </said>—interrumpió Lucía que en sus mejillas propias estaba sintiendo
                    la palidez de las de Sol—<said>. Yo la llevaré conmigo. Yo sí, yo sí, ahora mismo la
                    presentaré a todas mis amigas. Iremos juntas la Semana Santa. No me digas que
                    no, Sol. Iremos al teatro siempre juntas. </said></p>
                <p>Y el cariño le iba creciendo con las palabras, que decía amontonadamente, como si
                    tuviese prisa por olvidarse de algo, o quisiese vengarse de sí misma.</p>
                <p><said>—Bueno, vamos entonces, que yo veo que la gente curiosea porque estamos
                    cuchicheando tanto tiempo. Vamos. </said></p>
                <p>Sol no hablaba. Lucía, como que quería defenderla de la directora, que entraba ya
                    en el salón con su paso pomposo.</p>
                <p><said>—Enseguida, señora, enseguida. Entre usted y detrás vamos nosotras. Voy a coger
                    dos rosas de esta enredadera: esta para Sol </said>—y se la prendió con mucha ternura,
                    mirándola amorosamente en los ojos—<said>; esta, que es la menos bonita, para mí. </said></p>
                <p><said>—¡Oh, usted es tan buena! </said></p>
                <p><said>—¿Usted? No, Sol, yo soy tu hermana. No hagas caso de lo que dice la directora.
                    Yo te querré siempre como una hermana </said>—y abrió los brazos, y apretó en ellos a
                    Sol, a la que llevaba sin miedo, prestísimamente. </p>
                <p><said>—¡Oh! </said>—dijo Sol de pronto ahogando un grito. Y se llevó la mano al seno, y la
                    sacó con la punta de los dedos roja. Era que al abrazarla Lucía, se le clavó en
                    el seno una espina de la rosa. </p>
                <p>Con su propio pañuelo secó Lucía la sangre, y de brazo las dos entraron en la
                    sala. Lucía también estaba hermosa.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p><said>—¿Cómo entenderte, Lucía? </said>—decía Juan a su prima unos quince días después de la
                    noche de la fiesta, con una intención severa en las palabras que él con Lucía
                    nunca había usado—<said>. Desde hace unos quince días, espera, creo que me acuerdo,
                    desde la noche de Keleffy, te encuentro tan injusta, que a veces, creo que no me
                    quieres. </said></p>
                <p><said>—¡Juan! ¡Juan! </said></p>
                <p><said>—Bueno, Lucía: tú sí me quieres. Pero ¿qué te hago yo que explique esas durezas
                    tuyas de carácter, para mí que vengo a ti como viene el sediento a un vaso de
                    ternuras? Más cariño no puedes desear. Pensar, yo sí pienso en todo lo más
                    difícil y atrevido; pero querer, Lucía, yo no quiero más que a ti. Yo he vivido
                    poco; pero tengo miedo de vivir y sé lo que es, porque veo a los vivos. Me
                    parece que todos están manchados, y en cuanto alcanzan a ver un hombre puro
                    empiezan a correrle detrás para llenarle la túnica de manchas. La verdad es que
                    yo, que quiero mucho a los hombres, vivo huyendo de ellos. Siento a veces una
                    melancolía dolorosa. ¿Qué me falta? La fortuna me ha tratado bien. Mis padres me
                    viven. Me es permitido ser bueno. Y además, te tengo </said>—le dijo tomándola,
                    cariñosamente de la mano que Lucía le abandonó como apenada y absorta. </p>
                <p><said>—Te tengo, y de ti me vienen, y en ti busco, las fuerzas frescas que necesito
                    para que el corazón no se me espante y debilite. Cada vez que me asomo a los
                    hombres, me echo atrás como si viera un abismo; pero de cada vez que vengo a
                    verte, saco un brío para batallar y un poder de perdón que hacen que nada me
                    parezca difícil para que yo lo acometa. No te rías, Lucía; pero es la verdad.
                    ¿Tú has leído unos versos de Longfellow que se llaman «Excelsior»? Un joven, en
                    una tempestad de nieve, sube por un puerto pobre, montaña arriba, con una
                    bandera en la mano que dice: «Excelsior». No te sonrías: yo sé que sabes tú
                    latín: «¡Más alto!». Un anciano le dice que no vaya adelante, que el torrente
                    ruge abajo y la tempestad ¡se viene encima: «¡Más alto!». Una joven linda, ¡no
                    tan linda como tú!, le dice: «Descansa la cabeza fatigada en mi seno». Y al
                    joven se le humedecen los ojos azules, pero aparta de sí a la enamorada y le
                    dice: «¡Más alto!». </said></p>
                <p><said>—¡Ah no! pero tú no me apartarás a mí de ti. Yo te quito la bandera de las manos.
                    Tú te quedas conmigo. ¡Yo soy lo más alto! </said></p>
                <p><said>—No, Lucía: los dos juntos llevaremos la bandera. Yo te tomo para todo el viaje.
                    Mira que, como soy bueno, no voy a ser feliz. ¡No te me canses! </said>—y le besó la
                    mano. </p>
                <p>Lucía le acariciaba con los ojos la cabeza.</p>
                <p><said>—Y el joven al fin siguió adelante: y los monjes lo hallaron muerto al día
                    siguiente, medio sepultado en la nieve; pero con la mano asida a la bandera, que
                    decía: «¡Más alto!». Pues bien, Lucía: cuando no te me pones majadera, cuando no
                    me haces lo que ayer, que me miraste de frente como con odio y te burlaste de mí
                    y de mi bondad, y sin saberlo llegaste hasta dudar de mi honradez, cuando no te
                    me vuelves loca como ayer, me parece cuando salgo de aquí, que me brilla en las
                    manos la bandera. Y veo a todo el mundo pequeño, y a mí como un gigante dichoso.
                    Y siento mayor necesidad, una vehemente necesidad de amar y perdonar a todo el
                    mundo. En la mujer, Lucía, como que es la hermosura mayor que se conoce, creemos
                    los poetas hallar como un perfume natural todas las excelencias del espíritu;
                    por eso los poetas se apegan con tal ardor a las mujeres a quienes aman, sobre
                    todo a la primera a quien quieren de veras, que no es casi nunca la primera a
                    quien han creído querer, por eso cuando creen que algún acto pueril o
                    inconsiderado las desfigura, o imaginan ellos alguna frivolidad o impureza, se
                    ponen fuera de sí, y sienten unos dolores mortales, y tratan a su amante con la
                    indignación con que se trata a los ladrones y a los traidores, porque como en su
                    mente las hicieran depositarias de todas las grandezas y claridades que
                    apetecen, cuando creen ver que no las tienen, les parece que han estado
                    usurpándoles y engañándoles con maldad refinada, y creen que se derrumban como
                    un monte roto, por la tierra, y mueren aunque sigan viviendo, abrazados a las
                    hojas caídas de su rosa blanca. Los poetas de raza mueren. Los poetas
                    segundones, los tenientes y alféreces; de la poesía, los poetas falsificados,
                    siguen su camino por el mundo besando en venganza cuantos labios se les ofrecen,
                    con los suyos, rojos y húmedos en lo que se ve, ¡pero en lo que no se ve tintos
                    de veneno! Vamos, Lucía, me estás poniendo hoy muy hablador. Tú ves, no lo puedo
                    evitar. Si me oyeran otras gentes, dirían que era un pedante. Tú no lo dices,
                    ¿verdad? Es que en cuanto estoy algún tiempo cerca de ti, de ti que nadie ha
                    manchado, de ti en quien nadie ha puesto los labios impuros, de ti en quien mido
                    yo como la carne de todas mis ideas y como una almohada de estrellas donde
                    reclino, cuando nadie me ve, la cabeza cansada, estas cosas extrañas, Lucía, me
                    vienen a los labios tan naturalmente que lo falso sería no recordarlas. Por
                    fuera me suelen acusar de que soy rebuscado y exagerado, y tú habrás notado que
                    ya yo hablo muy poco. ¿Qué culpa tengo yo de que sea así mi naturaleza, y de que
                    al influjo de tu cariño enseñe todas sus flores? </said></p>
                <p>Y le besó las dos manos, como pudiera un niño haber besado dos tórtolas.</p>
                <p>Así, aunque no parezca cierto, suelen hablar y sentir algunos seres «vivos y
                    efectivos», como dicen las lápidas de los nichos en que están enterrados los
                    oficiales militares muertos en el servicio de la corona española. Así
                    exactamente, y sin quitar ni poner ápice, era como sentía y hablaba Juan
                    Jerez.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p><said>—Tú me perdonas, Juan </said>—dijo Lucía antes de que hubieran pasado algunos momentos,
                    bajos los ojos y la voz, como pecador contrito que pide humildemente la
                    absolución de su pecado—<said>. Juan yo no sé que es, ni sé para qué te quiero, aunque
                    si sé que te quiero por lo mismo que vivo, y que si no te quisiera no viviría. Y
                    mira, Juan, te miento; ahora mismo te estoy mintiendo, yo creo que no sé por qué
                    te quiero, pero debo saberlo muy bien, sin notarlo yo, porque sé por qué pueden
                    quererte los demás. Y como si te conocen, han de quererte como yo te quiero, ¡no
                    me regañes Juan! ¡yo no quisiera que tú conocieses a nadie! ¡Yo te querría mudo,
                    yo te querría ciego: así no me verías más que a mí, que le cerraría el paso a
                    todo el mundo, y estaría siempre ahí, y como dentro de ti, a tus pies donde
                    quisiera estar ahora! ¿Tú me perdonas, Juan? Luego, yo no soy soberbia, y no
                    creo que yo solo soy hermosa: ¡tú dices que yo soy hermosa! yo sé que fuera de
                    mí hay muchas cosas y muchas personas bellas y grandes; yo sé que no están en mí
                    todas las hermosuras de la tierra, y como a ti te caben en el alma todas, y eres
                    tan bueno que te he visto recoger las flores pisadas en las calles y ponerlas
                    con mucho cuidado donde nadie las pise, creo, Juan, que yo no te basto, que
                    cualquier cosa o persona hermosa, te gustaría tanto como yo, y odio un libro si
                    lo lees, y un amigo si lo vas a ver, y una mujer si dicen que es bella y puedes
                    verla tú. Quisiera reunir yo en mí misma todas las bellezas del mundo, y que
                    nadie más que yo tuviera hermosura alguna sobre la tierra. Porque te quiero,
                    Juan, lo odio todo. Y yo no soy mala, Juan; yo me avergüenzo de eso, y luego me
                    entran remordimientos, y besaría los pies de los que un momento antes quería no
                    ver vivos, y de mi sangre les daría para que viviesen si se muriesen; ¡pero hay
                    instantes, Juan, en que odio a todas las cosas, a todos los hombres y a todas
                    las mujeres! ¡Oh, a todas las mujeres! Cuando no estás a mi lado, y pienso en
                    alguien que pueda agradar tus ojos u ocupar tu pensamiento, creémelo, Juan; ¡ni
                    sé lo que veo, ni sé qué es lo que me posee, pero me das horror, Juan y te
                    aborrezco entonces, y odio tus mismas cualidades, y te las echo en cara, como
                    ayer, para ver si llegas tú a odiarlas, y a no ser tan bueno, y si así no te
                    quieren! Eso es, Juan, no es más que eso. A veces, y te lo diré a ti solo, sufro
                    tanto que me tiendo en el suelo en mi cuarto, cuando no me ven, como una muerta.
                    Necesito sentir en las sienes mucho tiempo el frío del mármol. Me levanto, como
                    si estuviera por dentro toda despedazada. Me muero de una envidia enorme por
                    todo lo que tú puedas querer y lo que pueda quererte. Yo no sé si eso es malo,
                    Juan: ¿tú me perdonas? </said></p>
                <p>La magnolia, nuestra antigua conocida oyó, a las últimas luces de la tarde, el
                    final de esta conversación congojosa.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Lindo es el montecito que domina por el Este a la ciudad, donde a brazo partido
                    lucharon antaño, macana contra lanza y carne contra hierro, el jefe de los
                    indios y el jefe de los castellanos, y de barranco en barranco abrazados,
                    matándose y admirándose iban cayendo, hasta que al fin, ya exhausto, e
                    hiriéndose con su propia macana la cabeza, cayó el indio a los pies del español,
                    que se levantó la visera, dejando ver el rostro bañado en sangre, y besó al
                    indio muerto en la mano. Luego, como que era recio de subir, le escogieron para
                    sus penitencias los devotos, y es fama que por su falda pedregosa subían de
                    rodillas en lo más fuerte del sol, los penitentes, contando el rosario.</p>
                <p>Vinieron gentes nuevas, y como que el monte es corto y de forma bella, y desde él
                    se ve a la ciudad, con sus casas bajas, de patios de arbolado, como una gran
                    cesta de esmeraldas y ópalos, limpiaron de piedras y yerbajos la tierra que,
                    bien abonada, no resultó ingrata; y de la mejor parte del monte hicieron un
                    jardín que entre los pueblos de América no tiene rival, puesto que no es uno de
                    esos jardinuelos de flores enclenques, y arbustos podados, con trocitos de
                    césped entre enverjados de alambre, que más que cosa alguna dan idea de
                    esclavitud y artificio, y de los que con desagrado se aparta la gente buena y
                    discreta; sino uno como bosque de nuestras tierras, con nuestras propias y
                    grandes flores y nuestros árboles frutales, dispuestos con tal arte que están
                    allí con gracia y abandono, y en grupos irregulares y como poco cuidados, de tal
                    manera que no parece que aquellos bambúes, plátanos y naranjos han sido llevados
                    allí por las manos de jardinero, ni aquellos lirios de agua, puestos como en
                    montón que bordan el estrecho arroyo cargado de aguas secas, fueron allí
                    trasplantados como en realidad fueron: antes bien, parece que todo aquello
                    floreció allí de suyo y con libre albedrío, de modo que allí el alma se goza y
                    comunica sin temor, y no bien hay en la ciudad una persona feliz, ya necesita ir
                    a decírselo al montecito que nunca se ve solo, ni de día ni de noche.</p>
                <p>Por allí, en la tarde en que vamos caminando, halló Pedro Real razón para
                    encontrarse a caballo, el cual dejó en la cumbre, mientras que, golpeándose con
                    el latiguillo los botines, se perdía, sin recordar el cuadro de Ana, por la
                    calle de los lirios. Por allí, y sin saber por cierto que Pedro andaba cerca,
                    acababa Adela, con tres amigas suyas, que estrenaban unos sombreros de paja
                    crema adornados con lilas, de bajar del carruaje, que en la cumbre, con los
                    caballos, esperaba. Por allí, sin que lo supiese Adela tampoco, aunque sí lo
                    sabía Pedro, andaban lentamente, con las dos niñas menores, Sol y doña Andrea:
                    doña Andrea, que desde que el colegio le devolvió a su Sol y podía a su sabor
                    recrear los ojos, con cierto pesar de verle el alma un poco blanda y perezosa,
                    en aquella niña suya de «cutis tan trasparente —decía ella— como una nube que vi
                    una vez, en París, en un medio punto de Murillo», andaba siempre hablando
                    consigo en voz baja, como si rezase; y otras regañaba por todo, ella que no
                    regañaba antes jamás, pues lo que quería en realidad, sin atreverse, era regañar
                    a Sol, de quien se encendía en celos y en miedos, cada vez que oía preparativos
                    de fiesta o de paseo, que por cierto no eran muchos, pero sobrados ya para que
                    temiese con justicia doña Andrea por su tesoro. Ni con el mayor bienestar que
                    con el sueldo de Sol en el colegio había entrado en la casa, se contentaba doña
                    Andrea; y a veces se dio la gran injusticia de que aquella hermosura que ella
                    tanto mimaba, y que desde la infancia de la niña cuidaba ella y favorecía, se la
                    echase en cara como un pecado, que le llevó un día a prorrumpir en este
                    curiosísimo despropósito, que a algunas personas pareció tan gracioso como
                    cuerdo: «Si Manuel viviera, tú no serías tan hermosa». Enojábase, doña Andrea,
                    cuando oía, allá por la hora en que Sol volvía con una criada anciana del
                    colegio, la pisada atrevida del caballo de cierto caballero que ella muy
                    especialmente aborrecía; y si Sol hubiese mostrado, que nunca lo mostró, deseos
                    de ver la arrogante cabalgadura, fuera de una vez que se asomó sonriendo y no
                    descontenta, a verla pasar detrás de sus persianas, es seguro que por allí
                    hubieran encontrado salida las amarguras de doña Andrea, que miraba a aquel
                    gallardísimo galán, a Pedro Real, como a abominable enemigo. Ni a galán alguno
                    hubiera soportado doña Andrea, cuyos pesares aumentaba la certidumbre de que
                    aquel que ella hubiera querido por tenerlo muy en el alma, que poseyese a su
                    Sol, no sería de Sol nunca, por lo alto que estaba, y porque era ya de otra. Mas
                    aquella mansísima señora se estremecía cuando pensaba que, por parecer
                    proporcionados en la gran hermosura externa, pudiesen algún día acercarse en
                    amores aquel catador de labios encendidos y aquella copa de vino nuevo. Sentía
                    fuerzas viriles doña Andrea, y determinación de emplearlas, cada vez que el
                    caballo de Pedro Real piafaba sobre los adoquines de la calle. ¡Como si los
                    cuerpos enseñasen el alma que llevan dentro! Una vez, en una habitación recamada
                    de nácar, se encontró refugiado a un bandido. Da horror asomarse a muchos
                    hombres inteligentes y bellos. Se sale huyendo, como de una madriguera. Y ya se
                    sabía por toda la ciudad, con envidia de muchas locuelas, que tras de Sol del
                    Valle había echado Pedro Real todos sus deseos, sus ojos melodiosos, su varonil
                    figura, sus caballos caracoleadores, sus ímpetus de enamorado de leyenda. Y lo
                    despótico de la afición se le conocía en que, bruscamente, y como si no hubiera
                    estado perturbando con vislumbres de amor sus almas nuevas, cesó de decir
                    gallardías, a afectar desdenes a aquellas que más de cerca le tuvieron desde su
                    llegada de París, ya porque de público se las señalase como las conquistas más
                    apetecidas, ya porque lo picante de su trato le diese fácil ocasión para
                    aquellas conversaciones salpimentadas que son muy de uso entre aquellos de
                    nuestros caballeros jóvenes que han visto tierras, y suplen con lo atrevido del
                    discurso la escasez de la gracia y el intelecto. La conversación con las damas
                    ha de ser de plata fina, y trabajada en filigrana leve, como la trabajan en
                    Génova y México.</p>
                <p>En ser visto donde Sol del Valle había de verlo, ponía Pedro Real el mayor
                    cuidado; en que no se la viera sin que se le viese a él; si al teatro, bajo el
                    palco a que fue Sol, que fue el de la directora, y no más que dos veces, estaba
                    la luneta de Pedro; si en Semana Santa, por donde Sol iba con Lucía y Adela,
                    Pedro, sin piedad por Adela, aparecía. Decirle, nada le había dicho. Ni
                    escribirle. Ni nadie afectaba, al saludarla en público, encogimiento y
                    moderación mayores. Y parecía más arrogante, porque no iba tan pulido. Ni le
                    decía, ni le escribía; pero quería llenarle el aire de él. A la salida del
                    teatro, la segunda noche que fue a él Sol, ofrecía un pequeñuelo de sombrero de
                    pita y pies descalzos un ramo de camelias color de rosa, que eran allí muy
                    apreciadas y caras. Y en el punto en que salió Sol, y con rapidez tal que
                    pareció a todos cosa artística, tomó el ramo Pedro Real, lo deshizo de modo que
                    las camelias cayeron al suelo, casi a los pies de Sol, y dijo, como si no
                    quisiera ser oído más que del amigo que tenía al lado: «Puesto que no es de
                    quien debe ser, que no sea de nadie». Y como la fantasía que la hermosura de Sol
                    arrancó a Keleffy era ya a manera de leyenda en la ciudad, Pedro Real, con tacto
                    y profundidad mayores de los que pudieran suponérsele, compró, para que nadie
                    volviese a tocar en él, el piano en que habían tocado aquella noche Sol y
                    Keleffy.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Sonaban por la ciudad alegremente las chirimías, los pífanos y los tambores. Los
                    balcones de la calle de la Victoria eran cestos de rosas, con todas las damas y
                    niñas de la ciudad asomadas a ellos. Por cada bocacalle entraba en la de la
                    Victoria, con su banda de tamborines a la cabeza, una compañía de milicianos.
                    Unos llevaban pantalón blanco de dril, con casaquín de lana perla, cruzado el
                    pecho de anchas correas blancas, con asta plateada. Otros iban de blanco y rojo,
                    blanco el pantalón, la casaca roja. Iban otros más de ciudadanos, y aunque menos
                    brillantes, más viriles: llevaban un pantalón de azul oscuro y uno como gabán
                    corto y justo, cerrado con doble hilera de botones de oro por delante: el
                    sombrero era de fieltro negro de alas anchas, con un delgado cordón de oro, que
                    caía con dos bellotas a la espalda. En las esquinas iban las compañías tomando
                    puesto. ¡Qué conmovedoras las banderas rotas! ¡Qué arrogantes, y como
                    sacerdotes, los que las llevaban! Parecían altos aunque no lo fueran. No
                    parecían bien, cerca de aquellos pabellones desgarrados, los banderines de seda
                    y flores de oro en que con letras de realce iban bordados los números de las
                    compañías. ¡Qué correr desalados, el de los muchachos por las calles! Verdad que
                    hasta los hombres mayores, periódico en mano y bastón al aire, corrían. A
                    algunos, se les saltaban las lágrimas. Parecía como que de adentro empujaba
                    alguien a las gentes. Cuando una banda sonaba a distancia, como si estuviera
                    yéndose, los muchachos, aun los más crecidos, corrían tras ella, con la cara
                    angustiada, como si se les fuera la vida. Y los más pequeños, cruzando de un
                    lado para otro, mirados desde los balcones, parecían los granos sueltos de un
                    racimo de uvas. Las nueve serían de la mañana, y el cielo estaba alegre, como si
                    le pareciese bien lo que sucedía en la tierra. Era el día del año señalado para
                    llevar flores a las tumbas de los soldados muertos en defensa de la
                    independencia de la patria. Entre compañía y compañía, iban carros enormes en la
                    procesión, tirados por caballos blancos, y henchidos de tiestos de flores. Allá
                    en el cementerio había, sobre cada tumba, clavada una bandera.</p>
                <p>¿Qué caballerín, de los elegantes de la ciudad, no estaba aquella mañana, con un
                    ramo de flores en el ojal, saludando a las damas y niñas desde su caballo? Los
                    estudiantes, no, esos no estaban por las calles, aunque en los balcones tenían a
                    sus hermanas y a sus novias: los estudiantes estaban en la procesión, vestidos
                    de negro, y entre admirados y envidiosos de los muertos a quienes iban a
                    visitar, porque estos, al fin, ya habían muerto en defensa de su patria, pero
                    ellos todavía no: y saludaban a sus hermanas y novias en los balcones, como si
                    se despidieran de ellas. Los estudiantes fueron en masa a honrar a los muertos.
                    Los estudiantes que son el baluarte de la Libertad, y su ejército más firme. Las
                    universidades parecen inútiles, pero de allí salen los mártires y los apóstoles.
                    Y en aquella ciudad ¿quién no sabía que cuando había una libertad en peligro, un
                    periódico en amenaza, una urna de sufragio en riesgo, los estudiantes se
                    reunían, vestidos como para fiesta, y descubiertas las cabezas y cogidos del
                    brazo, se iban por las calles pidiendo justicia; o daban tinta a las prensas en
                    un sótano, e imprimían lo que no podían decir; se reunían en la antigua Alameda,
                    cuando en las cátedras querían quebrarles los maestros el decoro, y de un tronco
                    hacían silla para el mejor de entre ellos, que nombraban catedrático, y al amor
                    de los árboles, por entre cuyas ramas parecía el cielo como un sutil bordado,
                    sentado sobre los libros decía con gran entusiasmo sus lecciones; o en silencio,
                    y desafiando la muerte, pálidos como ángeles, juntos como hermanos, entraban por
                    la calle que iba a la casa pública en que habían de depositar sus votos, una vez
                    que el Gobierno no quería que votaran más que sus secuaces, y fueron cayendo uno
                    a uno, sin echarse atrás, los unos sobre los otros, atravesados pechos y cabezas
                    por las balas, que en descargas nutridas desataban sobre ellos los soldados?
                    Aquel día quedó en salvo por maravilla Juan Jerez, porque un tío de Pedro Real
                    desvió el fusil de un soldado que le apuntaba. Por eso, cuando los estudiantes
                    pasaban en la procesión, vestidos de negro, con una flor amarilla en el ojal,
                    los pañuelos de todos los balcones soltábanse al viento, y los hombres se
                    quitaban los sombreros en la calle, como cuando pasaban las banderas; y solían
                    las niñas desprenderse del pecho, y echar sobre los estudiantes, sus ramos de
                    rosas.</p>
                <p>En un balcón, con sus dos hermanas mayores y la directora, estaba Sol del Valle.
                    En otro, con un vestido que la hacía parecer como una imagen de plata, una linda
                    imagen pagana, estaba Adela. Más allá, donde Sol y Adela podían verlas, ocupaba
                    un ancho balcón, amparado del sol por un toldo de lona, Lucía con varias
                    personas de la familia de su madre, y Ana. En una silla de manos habían traído a
                    Ana hasta la casa. Muy mala estaba, sin que ella misma lo supiese bien; estaba
                    muy mala. Pero ella quería ver, «con su derecho de artista, aquella fiesta de
                    los colores; a la tierra le faltaba ahora color, ¿verdad, Juan? Mira, si no,
                    como todo el mundo se viste de negro. Quiero oír música, Lucía: quiero oír mucha
                    música. Quiero ver las banderas al viento». Y allí estaba en el ancho balcón,
                    vestida de blanco, muy abrigada, como si hubiese mucho frío, mirando
                    avariciosamente, como si temiera no volver a ver lo que veía, y sintiendo como
                    dentro del pecho, porque no se las viesen, le estaban cayendo las lágrimas.</p>
                <p>Lucía distinguió a Sol, y miró si estaba en el balcón, o dentro, Juan Jerez. Sol,
                    no bien vio a Lucía, no quitó de ella los ojos, para que supiese que estaba
                    allí, y cuando le pareció que Lucía la estaba viendo, la saludó cariñosamente
                    con la mano, a la vez que con la sonrisa y con los ojos. Prefería ella que Lucía
                    la mirase, a que la miraran los jóvenes mejor conocidos en la ciudad, que
                    siempre hallaban manera de detenerse más de lo natural frente a su balcón. A
                    Pedro Real, pagó con un movimiento de cabeza, su humilde saludo, cuando pasó a
                    caballo; y no lo vio con pena, ni con afecto que debiera afligir a doña Andrea,
                    todo lo cual vio Adela desde su balcón, aunque estaba de espaldas. Pero Lucía se
                    había entrado por el alma de Sol, desde la noche en que le pareció sentir goce
                    cuando se clavó en su seno la espina de la rosa. Lucía, ardiente y despótica,
                    sumisa a veces como una enamorada, rígida y frenética enseguida sin causa
                    aparente, y bella entonces como una rosa roja, ejercía, por lo mismo que no lo
                    deseaba, un poderoso influjo en el espíritu de Sol, tímido y nuevo. Era Sol como
                    para que la llevasen en la vida de la mano, más preparada por la Naturaleza para
                    que la quisiesen que para querer, feliz por ver que lo eran los que tenía cerca
                    de sí, pero no por especial generosidad, sino por cierta incapacidad suya de ser
                    ni muy venturosa ni muy desdichada. Tenía el encanto de las rosas blancas. Un
                    dueño le era preciso, y Lucía fue su dueña.</p>
                <p>Lucía había ido a verla; a buscarla en su coche para que paseasen juntas; a que
                    fuese a su casa a que la conociera Ana; y Ana la quiso retratar; pero Lucía no
                    quiso «porque ahora Ana estaba fatigada, y la retrataría cuando estuviese más
                    fuerte», lo que, puesto que Lucía lo decía, no pareció mal a Sol. Lucía fue a
                    vestirla una de las noches que iba Sol al teatro, y no fue ella: ¿por qué no
                    iría ella? Juan Jerez tampoco fue esa noche; y por cierto que esa vez Lucía le
                    llevó, para que lo luciese, un collar de perlas: «A mí no me lo conocen, Sol: yo
                    nunca me pongo perlas»; pero doña Andrea, que ya había comenzado a dar muestras
                    de una brusquedad y entereza desusadas, tomó a Lucía por las dos manos con que
                    estaba ofreciendo el collar a Sol, que no veía mucho pecado en llevarlo, y
                    mirando a la amiga de su hija en los ojos, y apretando sus manos con cariño a la
                    vez que con firmeza, le dijo con acento que dejaba pocas dudas: «No, mi niña,
                    no», lo que Lucía entendió muy bien, y quedó como olvidado el collar de perlas.
                    A la mañana siguiente, a la hora de que Sol fuese a sus clases, fue Lucía a
                    buscarla para que diesen una vuelta en el coche por cerca del colegio, y le
                    preguntó con ahínco sobresaltado y doloroso, que a quién vio, que quién subió a
                    su palco, que a quién llamó la atención, que dónde estaba Pedro Real: «¡Oh!
                    Pedro Real, tan buen mozo; ¿no te gusta Pedro Real? Yo creo que Pedro Real
                    llamaría la atención en todas partes. Has visto cómo desde que te conoce no se
                    ocupa de nadie Pedro Real»; pero pronto acabó de hablar de esto Lucía. Quién
                    estaba en el teatro, no le importaba mucho saberlo: Juan no había estado; pero
                    ¿a la salida quién estaba? ¿no recuerdas quién estaba a la salida? ¿Estaba...? y
                    no acababa de preguntar quién había estado. Ni sabía Sol por quién le
                    preguntaba. No: Sol no había visto a nadie. Iba muy contenta. La directora la
                    había tratado con mucho cariño. Sí, Pedro Real había estado; pero no a
                    saludarla: nadie había subido a saludarla. La habían mirado mucho. Decían que el
                    cónsul francés había dicho una cosa muy bonita de ella. Pero al salir, no, no
                    vio a nadie. Sol quería llegar pronto, porque se había quedado triste doña
                    Andrea. Y al llegar en esta conversación al colegio, Lucía besó a Sol con tanta
                    frialdad, que la niña se detuvo un momento mirándola con ojos dolorosos, que no
                    apearon el ceño de su amiga. Y de pronto, por muchos días, cesó Lucía de verla.
                    Sol se había afligido, y doña Andrea no; aunque la ponía orgullosa que le
                    quisiesen a su hija; pero Lucía no: ella no veía nunca con gusto a Lucía. Un día
                    antes de la procesión Lucía había vuelto a la casa de Sol. Que la perdonase. Que
                    Ana estaba muy sola. Que Sol estaba más linda que nunca. «Mira, mañana te
                    mandaré la camelia más linda que tenga en casa. Yo no te digo que vengas a mi
                    balcón, porque... Yo sé que tú vas al balcón de la directora. Pero mira, vas a
                    estar lindísima; ponte la camelia en la cabeza, a la derecha, para que yo pueda
                    vértela desde mi balcón». Y le tomó las manos, y se las besó; y conforme
                    conversaba con Sol, se pasaba suavemente la mano de ella por su mejilla; y
                    cuando le dijo adiós, la miraba como si supiera que corría algún peligro, y le
                    avisase de él, y cuando fue hacia el coche, ya se le iban desbordando las
                    lágrimas.</p>
                <p><said>—¡Allí está, allí está! </said>—dijo como involuntariamente, y reprimiéndose enseguida
                    que lo había dicho, una de las hermanas de Sol, la mayor, la que no era bella,
                    la que no tenía más que dos ojos muy negros y acariciadores, expresivos y dulces
                    como los de la llama, el animal que muere cuando le hablan con rudeza. </p>
                <p><said>—¿Quién? </said></p>
                <p><said>—No, no era nadie: Juan Jerez, en el balcón de Lucía. </said></p>
                <p><said>—Sí, ya lo veo. Lucía está mirando para acá </said>—y se desprendió, y volvió a prender,
                    para que Lucía lo notase, y supiera que pensaba en ella—<said>. Hermanita </said>—dijo de
                    pronto Sol en voz baja—<said>; hermanita, ¿no te parece que Juan Jerez es muy bueno?
                    Yo quisiera verlo más. Nunca lo he visto cuando he ido a casa de Lucía. Yo no sé
                    qué tiene, pero me parece mejor que todos los demás. ¿Tú crees que él querrá
                    mucho a Lucía? </said></p>
                <p>Hermanita no quería decir nada, hacía como que no oía.</p>
                <p><said>—Juan Jerez iba antes algunas veces a casa, antes de que yo saliese del colegio;
                    ¿verdad? Cuéntame, tú que lo conoces. Yo sé que él se va a casar con Lucía,
                    aunque ella no me habla de él nunca; pero a mí me gusta hablar de él. A Lucía no
                    me atrevo a preguntarle, como ella no me dice... Él ha sido muy bueno con mamá,
                    ¿no? ¡La directora lo quiere tanto! Mira, allí vuelve a pasar Pedro Real: ¡es
                    buen mozo de veras! pero yo le hallo unos ojos extraños, no son tan dulces como
                    los de Juan. No sé; pero el único que me dijo algo la noche de Keleffy, que no
                    se me ha olvidado, fue Juan Jerez. </said></p>
                <p>Hermanita no decía palabra. Se le habían puesto los ojos muy negros y grandes
                    como para contener algo que se salía a ellos.</p>
                <p>Ella, que no miraba hacia el balcón, sentía que Juan Jerez había tenido puesta
                    buen tiempo su mirada larga y bondadosa en Sol. Juan, que acariciaba los
                    mármoles, que seguía por las calles a los niños descalzos hasta que sabía donde
                    vivían, que levantaba del suelo las flores pisadas, si no lo veían, y les
                    peinaba los pétalos, y las ponía donde no pudiesen pisarlas más. De la misma
                    manera, y con aquel deleite honrado que produce en un espíritu fino la
                    contemplación de la hermosura, había Juan mirado a Sol largamente.</p>
                <p>Lucía no estaba allí entonces. ¡Pobre Ana! Cuando ya iban pasando los últimos
                    soldados, palideció, se le cubrió el rostro de sudor, cerró los ojos, y cayó
                    sobre sus rodillas. La llevaron cargada para adentro, a volverle el sentido.
                    Parecía una santa, vestida de blanco, con su cara amarilla. Lucía no se apartaba
                    de su lado; Ana había vuelto en sí; Lucía había mirado ya muchas veces a la
                    puerta, como preguntándose dónde estaría Juan. «¿En el balcón? ¡Que no esté en
                    el balcón!». Y aun desmayada Ana, por poco no le abandona la mano.</p>
                <p><said>—¡Vete, vete con Juan! </said>—le dijo Ana, apenas abrió los ojos, y le notó el
                    trastorno; y con la mano y la sonrisa la echaba hacia la puerta suavemente. </p>
                <p><said>—Bueno, bueno, vengo enseguida. </said></p>
                <p>Y fue al balcón derechamente.</p>
                <p><said>—¡Juan! </said></p>
                <p><said>—¿Y Ana? ¿Cómo está Ana? </said></p>
                <p>El balcón de la directora estaba ya vacío.</p>
                <p><said>—Ya está bien: ya está bien. ¡Yo no sabía dónde tú estabas! </said></p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Y volvemos ahora al pie de la magnolia, cuando ya llevaba días de sucedido todo
                    esto, y Sol estaba en una banqueta a los pies de Lucía, sentada en un sillón de
                    hierro. Ana, con sus caprichos de madre, había querido que le llevasen aquel
                    domingo a Sol. «¡Es tan buena, Lucía! Tú no tienes que tenerle miedo: tú también
                    eres hermosa. Mira: yo veo a las personas hermosas como si fueran sagradas.
                    Cuando son malas no: me parecen vasos japoneses llenos de fango; pero mientras
                    son buenas, no te rías, me parece, cuando estoy delante de ellas, que soy un
                    monaguillo y que le estoy alzando la cogulla, como en la misa, a un sacerdote.
                    Vamos, tráeme a Sol; ¿pero es de veras que Juan no viene hoy?».</p>
                <p><said>—¡Es de veras! Sí, sí; ahora mismo voy, y te traigo a Sol. </said></p>
                <p>Sol vino, y otras amigas de Ana, mas no Adela. Vivía ya Ana en un sillón de
                    enfermo, porque andar le era penoso, y reclinarse no podía. Ya, como las tardes
                    cuando se está yendo la luz, tenía el rostro a la vez claro y confuso, y todo él
                    como bañado de una dulce bondad. Ni deseos tenía, porque de la tierra deseó poco
                    mientras estuvo en ella, y lo que Ana le hubiera pedido a la tierra, de seguro
                    que en ella no estaba, y tal vez estaría fuera de ella. Ni sentía Ana la muerte,
                    porque no le parecía a ella que fuese muerte aquello que dentro de sí sentía
                    crecientemente, y era como una ascensión. Cosas muy lindas debía ver, conforme
                    se iba muriendo, sin saber que las veía, porque se le reflejaban en el rostro.
                    La frente la tenía como de cera, alta y bruñida, y hundidas las paredes de las
                    sienes. Aquellos ojos eran una plegaria. Tenía fina la nariz, como una línea.
                    Los labios violados y secos, eran como una fuente de perdón. No decía sino
                    caridades. Sola, sí, no quería estar ella. Tampoco se quiere estar solo cuando
                    se va a entrar en un viaje: tampoco, cuando se está en las cercanías de la boda.
                    Es lo desconocido, y se le teme. Se busca la compañía de los que nos aman. Y más
                    que con otras se había encariñado Ana, en su enfermedad, con Sol, cuya perfecta
                    hermosura lo era más, si cabe, por aquel inocente abandono que de todo interés y
                    pensamiento de sí tenía la niña. Y Ana estaba mejor cuando tenía a Sol cogida de
                    la mano, en cuyas horas Lucía, sentada cerca de ellas, era buena.</p>
                <p>Dormía Ana en aquellos momentos, cuando en el patio hablaban Lucía y Sol.
                    Hablaban del colegio, que había dado su examen en aquella semana, y dejaba a Sol
                    libre durante dos meses: y a Sol no le gustaba mucho enseñar, no, «pero sí me
                    gusta: ¿no ves que así no pasa mamá apuros? ¡Mamá!». Y Sol contaba a Lucía, sin
                    ver que a esta al oírlo se le arrugaba el ceño, cómo inquietaban a doña Andrea
                    los cuidados de Pedro Real, de que no hablaba la señora, porque la niña no se
                    fijase más en él; pero ella no, ella no pensaba en eso.</p>
                <p><said>—No, ¿por qué no? </said></p>
                <p><said>—No sé: yo no pienso todavía en eso; me gusta, sí, me gusta verle pasear la calle
                    y cuidarse de mí; pero más me gusta venir acá, o que tú vayas a verme, y estar
                    con Ana y contigo. Luego, Pedro Real me da miedo. Cuando me mira, no me parece
                    que me quiere a mí. Yo no sé explicarlo, pero es como si quisiera en mí otra
                    cosa que no soy yo misma. Porque a mí me parece, ¡anda, Lucía, tú puedes decirme
                    de eso! a mí me parece que cuando un hombre nos quiere, debemos como vernos en
                    sus ojos, así como si estuviéramos en ellos, y dos veces que he visto de cerca a
                    Pedro Real, pues no me ha parecido encontrarme en sus ojos. ¿No es, verdad,
                    Lucía, que cuando a uno lo quieren le sucede a uno eso? </said></p>
                <p>En la mano de Lucía se encogió de pronto el cabello de Sol con que jugaba.</p>
                <p><said>—¡Ay! me haces daño. </said></p>
                <p><said>—¿Quieres que vayamos a ver cómo está Ana? </said></p>
                <p>Y ya se estaba poniendo en pie para ir a verla, y arreglándose Sol los cabellos,
                    aquellos cabellos suyos finos, de color castaño con reflejos dorados, cuando a
                    un tiempo se oyeron dos diversos ruidos: uno en el cuarto de Ana, como de mucha
                    gente que se moviera y hablara agitadamente, otro a la puerta de la calle,
                    donde, con aire desembarazado, saltaba un hombre opuesto, de una mula de
                    camino.</p>
                <p><said>—¡Juan! </said>—murmuró Lucía, poniéndose más blanca que las camelias. </p>
                <p><said>—¿Juan Jerez? </said>—dijo Sol alegrándosele el rostro, y acabando apresuradamente de
                    sujetarse las trenzas. </p>
                <p>Lucía, en pie y ceñuda, y con los ojos puestos sobre Sol, a quien turbaba aquel
                    silencio, aguardó apoyada en la silla de hierro, a Juan que, reparando apenas en
                    Sol, venía hacía su prima con las manos tendidas.</p>
                <p><said>—Señorita Sol, ¿qué me le ha hecho a mi Lucía? ¿Por qué no sales a recibirme?
                    ¿para castigarme porque por verte hoy he andado veintidós leguas en mula? </said></p>
                <p>A Lucía se le veían temblar los labios imperceptiblemente, y como crecer los
                    ojos. Su mano se sacudía entre las de Juan, que la miraba con asombro.</p>
                <p>Sol hacía como que sobre una mesita un poco alejada arreglaba las flores de un
                    vaso.</p>
                <p><said>—Lucía, ¿qué tienes? </said></p>
                <p><said>—¡Sol, Lucía, vengan! </said>—dijo acercándose a ellas una de sus amigas que salía del
                    cuarto de Ana precipitadamente—<said>. Ah, Juan, que bueno que esté aquí. Ve, Lucía,
                    ve, yo creo que Ana se muere. </said></p>
                <p><said>—¡Ana! </said></p>
                <p><said>—Sí, mande enseguida por el médico. </said></p>
                <p>Saltó Juan en la mula, y echó a escape. Sol ya estaba al lado de Ana, Lucía miró
                    muy despacio a la puerta de la calle, miró con ira a aquella por donde había
                    entrado Sol, y se quedó unos momentos de pie, sola en el patio, los dos brazos
                    caídos, y apretados a los costados, fijos los ojos delante de sí tenazmente. Y
                    echó a andar hacia el cuarto de Ana después de haber mirado a su alrededor a
                    todos los lados, como si temiese.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>¡Al campo! ¡al campo! Todos van al campo. Todos, sí, todos. Adela y Pedro Real,
                    Lucía y Juan, y Ana y Sol. Y, por supuesto, las personas mayores que por no
                    influir directamente en los sucesos de esta narración no figuran en ella. ¡Al
                    campo todos!</p>
                <p>El médico llegó aquel domingo en momentos en que Ana abría los ojos, que a Sol
                    arrodillada al borde de su cama fue lo primero que vieron.</p>
                <p><said>—¡Ah, tú, Sol! </said>—y Sol le pasaba la mano por la frente, y le apartaba de ella los
                    cabellos húmedos. </p>
                <p>Lucía arreglaba las almohadas de manera que Ana pudiera estar como sentada. Sus
                    amigas todas rodeaban la cama, y Ana, sin fuerzas aun para hablar, les pagaba
                    sus miradas de angustia con otras de reconocimiento. Parecía que era dichosa.
                    Sol quiso retirar la mano con que tenía asida la de Ana; pero Ana la retuvo.</p>
                <p><said>—¿Qué ha sido, eh, qué ha sido? Sentí como si todo un edificio se hubiese
                    derrumbado dentro de mí. Ya, ya pasó. Ya estoy bien. Y se le cayó la cabeza al
                    otro lado de las almohadas. </said></p>
                <p>El médico la halló de esta manera, le puso el oído sobre el corazón, abrió de par
                    en par la ventana y las puertas, y aconsejó que solo quedase junto a ella la
                    persona que ella desease.</p>
                <p>Ana, que parecía no oír, abrió los ojos, como si el aire le hubiese hecho bien, y
                    dijo:</p>
                <p><said>—Juan ha llegado, Lucía. </said></p>
                <p><said>—¿Cómo sabes? </said></p>
                <p><said>—Vete con Juan, Lucía. Sol, tú te quedas. </said></p>
                <p>Miró Sol a Lucía, como preguntándole; a Lucía, que estaba en pie al lado de la
                    cama, duros los labios y los brazos caídos.</p>
                <p>Juan llamaba a la puerta en este instante, y el médico lo entró en el cuarto, de
                    la mano.</p>
                <p><said>—Venga a decirme si no es locura pensar que corre riesgo esta linda niña </said>—y con
                    los ojos, desdecía el médico sus palabras—<said>. Pero es indispensable que la
                    enfermita vea el campo. Es indispensable. No me pregunte usted qué remedio
                    necesita </said>—dijo el médico clavando los ojos en Juan—<said>. Mucho reposo, mucho aire
                    limpio, mucho olor de árboles. Llévenmela donde haya calor, estos tiempos
                    húmedos pueden hacerle mucho daño. Si mañana mismo pueden ustedes disponer el
                    viaje, sea mañana mismo. Pero, niña, no se me vaya a ir sola. Lleve gente que la
                    quiera, y que la arrope bien por las mañanitas y por las tardes. ¿Y esta
                    señorita? </said>—añadió volviéndose a Sol—<said>. Y creo que usted se me pone buena si lleva
                    consigo a esta señorita. </said></p>
                <p><said>—Oh, sí, Sol va conmigo; ¿no, Juan? </said></p>
                <p><said>—Por supuesto </said>—dijo Juan vivamente, pensando con placer en que así se regocijaría
                    Ana, cuya afición a Sol le era ya conocida, y se daría una prueba de estimación
                    a la pobre viuda—<said>: por supuesto que la llevamos. Va a ser una gala de los ojos
                    ver ir por un caminito de rosales que yo me sé, cogidas del brazo, a Sol, Ana y
                    Lucía. Lucía, mañana nos vamos. Sol, voy ahora a su casa a pedirle permiso a
                    doña Andrea. ¿Te parece, Lucía que invitemos a Adela y a Pedro Real? ¡Upa, Ana,
                    upa! Allá tengo unos inditos en el pueblo que te van a dar asunto para un cuadro
                    delicioso. ¿Vamos, doctor? </said>—acarició Juan una mano de Ana, besó la de Lucía, con
                    un beso que la regañaba dulcemente y salió al corredor, hablando como muy
                    contento, con el médico. </p>
                <p>Ana llamó a Lucía con una mirada, y así que la tuvo cerca de sí, sin decir
                    palabra, y sonriendo felizmente, trajo sobre su seno con un esfuerzo las manos
                    de Lucía y de Sol, que estaban cada una a un lado de ella, y paseando sus ojos
                    por sobre sus cabezas, como conversándoles, retuvo largo tiempo unidas las manos
                    de ambas niñas bajo las suyas.</p>
                <p>Y Sol miró a Lucía de tan linda manera, que no bien Ana se quedó como dormida, se
                    acercó Lucía a Sol, la tomó por el talle cariñosamente, y una vez en su cuarto,
                    empezó a vaciar con ademanes casi febriles sus cajas y gavetas.</p>
                <p><said>—Todo, todo, todo es para ti </said>—y Sol quería hablar, y ella no la dejaba—<said>. Mira,
                    pruébate este sombrero. Yo nunca me lo he puesto. Pruébatelo, pruébatelo. Y
                    este, y este otro. Esos tres son tuyos. Sí, sí, no me digas que no. Mira,
                    trajes: uno, dos, tres. Este es el más bonito para ti. ¿Oyes? Yo quiero mucho a
                    Pedro Real. Yo quiero que tú quieras a Pedro Real. Que te vea muy bonita. Que te
                    vean siempre más bonita que yo. Pero óyeme, a Juan no me lo quieras. Tú déjame a
                    Juan para mí sola. Enójalo. Trátalo mal. Yo no quiero que tú seas su amiga. ¡No,
                    no me digas nada! sí, es chanza, sí, es chanza. ¿Ves? Este vestido malva sí te
                    va a estar bien. A ver, qué bien hace con tu pelo castaño. ¿Ves? Es muy nuevo.
                    Tiene el corpiño como un cáliz de flor, un poco recto; no como esos de ahora,
                    que parecen una copa de champaña: muy delgados en la cintura, y muy anchos en
                    los hombros. La saya es lisa; no tiene tableados ni pliegues; cae con el peso de
                    la seda hasta los pies. ¿Ves? a mí me está muy corta. A ti te estará bien. Es un
                    poco ancha, a lo Watteau. ¡Mi pastorcita! ¡mi pastorcita! Yo nunca me la he
                    puesto. ¿Tú sabes? A mí no me gustan los colores claros. ¡Ah! mira: aquí tienes
                    </said>—y escondía algo con las dos manos cerradas detrás de su espalda—<said>, aquí tienes,
                    y no te lo vas a quitar nunca, aunque se nos enoje doña Andrea. Cierra los ojos. </said></p>
                <p>Los cerró Sol venturosa de verse tan querida por su amiga, y cuando los abrió, se
                    vio en el brazo, e hizo por quitarse con un gesto que Lucía le detuvo, un
                    brazalete de cuatro aros de perlas margaritas.</p>
                <p><said>—Sí, sí, es muy rico; pero yo quiero que tú lo tengas. No: nada, nada que me
                    digas: ¿ves? yo tengo aquí otro, de perlas negras. ¡Y nunca, nunca te lo quites!
                    Yo quiero ser muy buena </said>—y la tomó de las dos manos, y la besó en las dos
                    mejillas apasionadamente—<said>. ¡Ven, vamos a ver a Ana! </said></p>
                <p>Y salieron del cuarto, cogidas del talle.</p>
                <p>¡Al campo, al campo! Doña Andrea no sabe que va Pedro Real; que si lo supiese, no
                    dejaría ir a Sol: aunque a Juan ¿qué le negaría ella? ¡A Juan! Ese, ese era el
                    que ella hubiera querido para Sol. «Bueno, Juan: que no salga al sol mucho».
                    Juan preguntó en vano por la hermana mayor, por Hermanita. Ella estaba en la
                    casa cuando entró él; pero ahora no: estará en casa de alguna vecina. ¡No,
                    Hermanita estaba allí; estaba en el comedor, detrás de las persianas! Ella veía
                    a quien no la veía. «¡Cierra los ojos, Hermanita, no veas a lo que no debes
                    ver!». Y cuando Juan salió, las persianas se entornaron, como unos ojos que se
                    cierran.</p>
                <p>¡Al campo, al campo! Cuatro mulas tiran del carruaje, con collares de plata y
                    cencerro, porque Ana vaya alegre: y las mulas llevan atadas en el anca izquierda
                    unas grandes moñas rojas, que lucen bien sobre su piel negra. El cochero es
                    Pedro Real, que lleva al lado a Adela, en la imperial, Juan y Lucía, adentro,
                    con la gente mayor, que es muy respetable, pero no nos hace falta para el curso
                    de la novela, Ana sentada entre almohadas, muy mejor con el gozo del viaje, con
                    su cuaderno de apuntes en la falda, para copiar lo que le guste del camino, que
                    ya le perece que está buena, y Sol a su lado, con un vestido de sedilla color de
                    ópalo, tranquila y resplandeciente como una estrella.</p>
                <p>Pedro Real se mordió el bigote rizado cuando vio que no iba a ser Sol su
                    compañera en el pescante. Y con Adela iba muy cortés. Pero ¿Ana no necesitaría
                    nada? Juan, ¿irá Ana bien? Deberíamos bajar. ¡Voy a bajar un momento, a ver si
                    Ana va bien! Bajó muchos momentos. Y las mulas, aunque diestras, más de una vez
                    se iban un poco del camino, como si no estuviese bastante puesto en ellas el
                    pensamiento del cochero.</p>
                <p>Era como de seis leguas el camino, y todo él a un lado y otro de tan frondosa
                    vegetación que no había manera de tener los ojos sino en constante regalo y
                    movimiento. Porque allá al fondo era un bosque de cocoteros, o una hilera de
                    palmas lejanas que iba a dar en la garganta de dos montes; ya era, al borde
                    mismo del camino, una pendiente llena de flores azules y amarillas que remataba
                    en un río de espumas blancas, nutrido con las aguas de la sierra, o eran ya a la
                    distancia, imponentes como dos mensajes de la tierra al cielo, dos volcanes
                    dormidos, a cuya falda serpeada por arroyuelos de agua blanca viva y traviesa,
                    se recogían, como siervos azotados a los pies de sus dueños, las ciudades
                    antiguas, desdentadas y rotas, en cuyos balcones de hierro labrado, mantenidos
                    como por milagro sin paredes que los sustentasen sobre las puertas de piedra,
                    crecían en hilos que llegaban hasta el suelo copiosas enredaderas de ipomea. De
                    una iglesia que tuvo los techos pintados, y dorados de oro fino de lo más viejo
                    de América los capiteles de los pilares, quedaba en pie, como una concha clavada
                    en tierra por el borde, el fondo del altar mayor, cobijado por una media bóveda:
                    un bosquecillo había crecido al amor del altar; la pared interior, cubierta de
                    musgo, le daba desde lejos apariencia de cueva formidable; y era cosa común y
                    sumamente grata ver salir de entre los pedruscos florecidos, al menor ruido de
                    gente o de carruajes, una bandada de palomas. Otra iglesia, de que no había
                    quedado en pie más que el crucero, tenía el domo completamente verde, y las
                    paredes de un lado rosadas y negras, como los bordes de una herida. Y por el
                    suelo no podía ponerse el pie sin que saltase un arroyo.</p>
                <p>Llegaron a los volcanes; pasaron por las ciudades antiguas: más allá iban; y no
                    se detuvieron. Lucía, a la sombra de su quitasol rojo, se sentía como la señora
                    de toda aquella natural grandeza, y como si el mundo entero, de que tenía a los
                    ojos hermosa pintura, no hubiera sido fabricado más que para cantar con sus
                    múltiples lenguas los amores de Lucía Jerez y de su primo. Y se veía ella misma
                    lo interior del cráneo como si estuviese lleno de todas aquellas flores: lo que
                    le sucedía siempre que estaba sola, con Juan Jerez al lado. Adela y Pedro
                    hablaban de formalísimos sucesos, que tenían la virtud de poner a Adela
                    contemplativa y silenciosa, dando a Pedro ocasión para ir callado buena parte
                    del camino, lo cual aprovechaba él en celebrar consigo mismo animados coloquios:
                    y a cada instante era aquello de: «Juan, ¿cómo estará Ana? Bajaré un instante, a
                    ver si se le ofrece algo a Ana». Y Lucía reía, y daba por cosa cierta que,
                    aunque Sol era niña recatada, ya le había dicho que Pedro Real le parecía muy
                    bien, y se la veía que le llevaba en el alma: lo que a Juan no parecía un feliz
                    suceso, aunque prudentemente lo callaba. Adentro del carruaje, la dichosa Sol
                    era toda exclamaciones: jamás, jamás, en su vida de huérfana pobre, había visto
                    Sol correr los ríos, vestirse a los bosques fuertes de campanillas moradas y
                    azules, y verdear y florecer los campos. De un color de rosa de coral se le
                    teñían las mejillas, y el ónix de México no tuvo nunca mayor transparencia que
                    la tez fina de Sol, en aquella mañana de ventura en la naturaleza. ¡Ay! la buena
                    Ana sonreía mucho, pero había olvidado levantar de su falda el cuaderno de
                    notas.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Y de pronto sonaron unas músicas; se oscureció el camino como por una sombra
                    grata, y refrenaron las mulas el paso, con gran ruido de hebillas y cencerros.
                    De un salto estaba Pedro a la portezuela del carruaje, al lado de Sol,
                    preguntándole a Ana qué se le ofrecía. Pero aquí bajaron todos, y Sol misma, que
                    se volvió pronto al carruaje, para acompañar a Ana, y animarla a tomar del breve
                    almuerzo que los demás, sentados en torno de una mesa rústica, gustaban con
                    vehemente apetito, sazonado por chistes que el piadoso Juan encabezaba y atraía,
                    porque los oyese Ana desde su asiento en el coche, traído a este propósito cerca
                    de la mesa.</p>
                <p>Allí, en las tazas de güiro posadas en trípodes de bejuco recién cortado de las
                    cercanías, hervía la leche que, a juzgar por lo fragante y espumosa, acababa de
                    salir de la vaca de Durham que asomó su cabeza pacífica por uno de los claros de
                    la enredadera. Porque era aquel lugar un lindo parador, techado y emparrado de
                    verdura, puesto allí por los dueños de la finca, para que los visitantes
                    hiciesen de veras, al llegar de la ciudad, su almuerzo a la manera campesina.
                    Allí el queso, que manaba la leche al ser cortado, y sabía ricamente con las
                    tortas de maíz humeantes que servía la indita de saya azul, envueltas en paños
                    blancos. Allí unos huevos duros, o blanquillos, que venían recostados, cada uno
                    en su taza de güiro, sobre unas yerbas de grata fragancia, que olían como
                    flores. Allí, en la cáscara misma del coco recién partido en dos, la leche de la
                    fruta, con una cucharilla de coco labrado que la desprendía de sus tazas
                    naturales. Y mientras duraba el almuerzo, unos indios, descalzos y en sus trajes
                    de lona, puestos en tierra sus sombreros de palma, tocaban, bajo otro
                    paradorcillo más lejano, dispuesto para ellos, unos aires muy suaves de música
                    de cuerda, que blandamente templada por el aire matinal y la enredadera espesa,
                    llegaba a nuestros alegres caminantes como una caricia. Adela solo reía
                    forzadamente. Violencia tenía que hacerse Sol para no palmotear en el carruaje.
                    Muy feamente arrugó el ceño Lucía una vez que se acercó Juan a la portezuela del
                    lado de Ana, y habló con ella, haciéndola reír, unos minutos: y en cuanto oyó
                    reír a Sol, dejó Lucía su asiento, y se fue ella también a la portezuela. ¡Ea!
                    ¡Ea! ya tocan diana, que es el toque de bienvenida y adiós, los indios
                    habilidosos. La indita de saya azul da a gustar a la vaca mirona una de las
                    tazas de coco abandonadas. Al pescante van Pedro y Adela: Lucía, menos contenta,
                    a la imperial con Juan. Ya la casa de la finca, toda blanca, de techo encarnado,
                    se ve a poca distancia. Ana ya va muy pálida; y las mulas, al olor del pesebre,
                    vuelan camino arriba, bajo la bóveda de espesos almendros que llenan la avenida
                    con sus hojas redondas y sus verdes frutas.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Mucha, mucha alegría. Lucía también estaba alegre, aunque no estaba Juan allí.
                    Porque no estaba Juan: el pleito de los indios, aunque aquellos eran días de
                    receso en tribunales como en escuelas, le había obligado a volver al pueblecito,
                    si no quería que un gamonal del lugar, que tenía grandes amigos en el Gobierno,
                    hurtase con una razón u otra a los indios la tierra que la energía de Juan había
                    logrado al fin les fuese punto menos que reconocida en el pleito. Los indios
                    habían salido de la iglesia con su música, el domingo antes, apenas se supo que
                    Juan no esperaría el tren del día siguiente: y cuando le trajeron a Juan la
                    mula, vio que la habían adornado toda con estrellas y flores de palma, y que
                    todo el pueblo se venía tras él, y muchos querían acompañarle hasta la ciudad.
                    Una viejita, que venía apoyada en su palo, le trajo un escapulario de la Virgen,
                    y una guapa muchacha, con un hijo a la espalda y otro en brazos, llegó con su
                    marido, que era un bello mancebo, a la cabeza de la mula, puso al indito en alto
                    para que le diese la mano al «caballero bueno»; y muchos venían con jarras de
                    miel cubiertas con estera bien atada, u otras ofrendas, como si pudiesen dar
                    para tanto las ancas de la caballería, muy oronda de toda aquella fiesta; y otro
                    viejito, el padre del lugar, mi señor don Mariano, que jamás había bebido de
                    licor alguno, aunque él mismo trabajaba el de sus plantíos propios, llegó,
                    apoyado en sus dos hijos, que eran también como senadores del pueblo, y con los
                    brazos en alto desde que pudo divisar a Juan, y como si hubiera al cabo visto la
                    luz que había esperado en vano toda su vida: «Abrazarlo —decía—. ¡Déjenme
                    abrazarlo! ¡Señor, todito este pueblo lo quiere como a su hijo!». De modo que
                    Juan, a quien había conmovido aquellos cariños, dejó la finca, dos días después
                    de haber llegado a ella, no bien supo que los indios, a pesar de su esfuerzo,
                    corrían peligro de que se les quitase de las manos la posesión temporal que, en
                    espera de la definitiva, había Juan obtenido que el juez les acordase —el juez,
                    que había recibido el día anterior de regalo del gamonal un caballo muy
                    fino.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Mucha, mucha alegría. Lucía misma, que en los dos días que estuvo allí Juan le
                    dio ocasión de extrañeza con unos cambios bruscos de disposición que él no podía
                    explicarse, por ser mayores y menos racionales que los que ya él le conocía,
                    estaba ahora como quien vuelve de una enfermedad.</p>
                <p>Era la casa toda de los visitantes, por no estar en ella entonces sus dueños, que
                    eran como de la familia de Juan Pedro, al anochecer, salía de caza, porque era
                    el tiempo de la de los conejos, por allí abundantísimos. De los que traía
                    muertos en el zurrón no hablaba nunca, porque Ana no se lo había de perdonar,
                    por haber todavía en este mundo almas sencillas que no hallan placer en que se
                    mate, a la entrada misma de la cueva donde tiene a su compañera y a su prole, a
                    los pobres animales que han salido a descubrir, para mudarse de casa, algún
                    rincón del bosque rico en yerbas.</p>
                <p>Pero los conejos, de puro astutos, suelen caer en las manos del cazador; porque
                    no bien sienten ruido, se hacen los muertos, como para que no los delate el
                    ruido de la fuga, y cierran los ojos, cual si con esto cerrase el cazador los
                    suyos, quien hace por su parte como que no ve, y echada hacia la espalda la
                    escopeta, por no alarmar al conejo que suele conocerla, se va, mirando a otro
                    lado, sobre la cama del conejo, hasta que de un buen salto le pone el pie encima
                    y así lo coge vivo: una vez cogió tres, muy manso el uno, de un color de humo,
                    que fue para Ana: otro era blanco, al cual halló manera de atarle una cinta azul
                    al cuello, con que lo regaló a Sol; y a Lucía trajo otro, que parecía un rey
                    cautivo, de un castaño muy duro, y de unos ojos fieros que nunca se cerraban,
                    tanto que a los dos días, en que no quiso comer, bajó por primera vez las orejas
                    que había tenido enhiestas, mordió la cadenilla que lo sujetaba, y con ella en
                    los dientes quedó muerto.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Paseos, había pocos. Sin Ana, ¿quién había de hacerlos? Con ella no se podía. Ni
                    Sol dejaba a Ana de buena voluntad; ni Lucía hubiera salido a goce alguno cuando
                    no estaba Juan con ella. Adela, sí, había trabado amistades con una gruesa india
                    que tenía ciertos privilegios en la casa de la finca, y vivía en otra cercana,
                    donde pasaba Adela buena parte del día, platicando de las costumbres de aquella
                    gente con la resuelta Petrona Revolorio: «y no crea la señorita que le converso
                    por servicio, sino porque le he cobrado afición». Era mujer robusta y de muy
                    buen andar, aunque esto lo hacía sobre unos pies tan pequeños que no había modo
                    de que Petrona llegara a ver a «sus niños» sin que le pidieran que los enseñase,
                    lo cual ella hacía como quien no lo quiere hacer, sobre todo cuando estaba
                    delante el niño Pedro. Las manos corrían parejas con los pies, tanto que algunas
                    veces las niñas se las pedían y acariciaban; llevaba una simple saya de listado,
                    y un camisolín de muselina transparente, que le ceñía los hombros y le dejaba
                    desnudos los hermosos brazos y la alta garganta. Era el rostro de facciones
                    graciosas y menudas, de tal modo que la boca, medio abierta en el centro y
                    recogida en dos hoyuelos a los lados, no era en todo más grande que sus ojos. La
                    naricilla, corta y un tanto redonda y vuelta en el extremo, era una picardía.
                    Tenía la frente estrecha, y de ella hacia atrás, en dos bandas no muy lisas, el
                    cabello negro, que en dos trenzas copiosas, veteadas de una cinta roja, llevaba
                    recogida en cerquillo, como una corona, sobre lo alto de la cabeza. Un chal de
                    listado tenía siempre puesto y caído sobre un hombro; y no había quien, cuando
                    remataba una frase que le parecía intencionada, se echase por la espalda con más
                    brío el chal de listado. Luego echaba a correr, riendo y hablando en una jerga
                    que quería ser muy culta y ciudadana; y se iba a preparar a la niña Ana, lo cual
                    hacía muy bien, unos tamales de dulce de coco y un chocolatillo claro, que era
                    lo que con más gusto tomaba, por lo limpio y lo nuevo, nuestra linda enferma. Y
                    mientras Ana los gustaba, Petrona Revolorio, con el chal cruzado, se sentaba a
                    sus pies «no por servicio, sino porque le había cobrado afición» y le hacía
                    cuentos.</p>
                <p>¿El alba, sin que Petrona Revolorio estuviese a la puerta del cuarto de la niña
                    Ana con su cesta de flores, que ella misma quería ponerle en el vaso y ver con
                    sus propios ojos, cómo seguía la niña? «¡Mi niñita: mírenla que galana está
                    hoy!; se lo voy a decir al niño Pedro que nos dé un baile de convite a las
                    señoras, y vamos a sacarla a bailar con el niño Pedro. ¡Y él sí que es galán
                    también, el niño Pedro! Mire, mi niñita: no le traigo de esos jazminotes
                    blancos, porque los de acá huelen muy fuerte; pero aquí le pongo, en este vaso
                    azul, esos jazmines de San Juan, que acá se dan todo el año y huelen muy bien de
                    noche. Con que, mi niñita, prepárese para el baile, y que le voy a prestar un
                    chal de seda encarnada que yo tengo, que me la va a poner más linda que la misma
                    niña Sol. ¡Cómo está que se muere el niño Pedro por la niña Sol! Pero yo no sé
                    qué tiene la niña Adela, que está como aburrida. ¿Quiere mi niñita los tamales
                    hoy de coco, o de carnecita fresca? Ayer maté un cochito, que está de lo más
                    blando: era el cochito rosado, ¡y la carne está como merengue! ¡Jesús, mi
                    niñita, no me diga eso! Si yo me muero por servirla: mire que yo soy como las
                    tacitas de coco, que dicen en letras muy guapas: ‘yo sirvo a mi dueña’. Voy a
                    poner la puerta de mi casa llena de tiestos de flores, y a alquilar a los
                    músicos, el día que mi niñita vaya a verme. ¡Y, eso que yo no se lo hago a
                    nadie: porque no lo hago por servicio, sino porque le he cobrado mucha
                    afición!».</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Y Pedro, como que con la ausencia de Juan venía a ser el caballero servidor de
                    las cuatro niñas, ¿qué había de hacer sino estarlas sirviendo, y mucho mejor
                    cuando no estaba cerca Adela, y mejor aun cuando no estaba junto a Ana, que no
                    ponía buenos ojos cuando miraba a la vez a Sol y a Pedro, y mejor que nunca
                    cuando por algún acaso Lucía y Sol estaban solas? Y siempre entonces tenía Lucía
                    algo que hacer, ir de puntillas a ver si seguía durmiendo Ana, ver si habían
                    puesto de beber a los pajaritos azules, preguntar si habían traído la leche
                    fresca que debía tomar Ana al despertarse: siempre tenía Lucía, cuando Pedro y
                    Sol podían quedarse solos, alguna cosa que hacer.</p>
                <p>Era el lugar de conversación un colgadizo espacioso, de tablilla bruñida el
                    pavimento: la baranda —como toda la casa, de madera— abierta en tres lados para
                    las tres escalerillas que llevaban al jardín que había al frente de la casa.
                    Estaba el colgadizo siempre en sombra, porque lo vestía de verdor una enredadera
                    copiosísima, esmaltada de trecho en trecho por unos ramos de florecitas rojas.
                    Colgaban del techo pintado el fresco de unas caprichosas guirnaldas de hojas y
                    flores como las de la enredadera, unos cestos de alambre cubiertos de cera roja,
                    que les hacía parecer de coral, todos llenos de florecillas naturales,
                    brillantes y pequeñas, y a menudo adornados con las hebras de una parásita que
                    crecía sobre los árboles viejos de la finca, y era, por su verde blancuzco y por
                    crecer en hilos, como las canas de aquella arboleda. En los tramos de pared,
                    entre las ventanas interiores, realzadas con unas líneas de vivo encarnado,
                    había unos grandes estudios de flores en madera, pintada con los colores
                    naturales por los artistas del país, con propiedad muy grande: dos de los
                    cuadros eran de magnolia, la una casi abierta, y con cierta hermosura de
                    emperatriz; la otra aun cerrada en su propia rama: y otros dos cuadros eran de
                    las flores pomposas del marpacífico, con sus hojas de rojo encendido, agrupadas
                    de modo que realzase su natural tamaño y hermosura.</p>
                <p>Y allí, a la suave sombra, contaba Pedro maravillas y glorias europeas a Ana, que
                    le oía con cariño —a Adela, que hacía como si no le interesasen—, a Lucía, que
                    pensaba con amorosa cólera en Juan, en Juan, que no debía venir, porque estaba
                    allí Sol, en Juan, que debía venir puesto que estaba Lucía —y a Sol contaba
                    también aquellas historias, quien sin desagrado ni emoción las escuchaba y con
                    sus hábitos de niña huérfana, azorada a veces de la súbita rudeza que templaba
                    Lucía luego con arrebatos afectuosos, solo se sentía dueña de sí cerca de quien
                    la necesitaba, y ni con Adela, que parecía esquivarla, ni con la misma Lucía,
                    aunque esto le pesaba mucho, tenía ya la naturalidad y abandono que con Ana, con
                    Ana a quien aquellos aires perfumados y calurosos habían vuelto, si no el color
                    al rostro, cierta facilidad a los movimientos y unos como asomos de vida.</p>
                <p>Hallaba Pedro con asombro que el atrevimiento desvergonzado y celebración
                    excesiva a que se reduce, casi siempre pagado deprisa y con usura por las
                    mujeres, todo el arte misterioso de los enamoradores, no le eran posibles ante
                    aquella niña recién salida del colegio, que con franca sencillez, y mirándole en
                    los ojos sin temor, decía en alto como materia de general conversación lo que
                    con más privado propósito dejaba Pedro llegar discretamente a su oído. Era la
                    niña de tal hermosura que llevaba consigo, y de sí misma, la majestad que la
                    defiende; y lo usual iba siendo que cuando Lucía encontraba modo de ir a ver si
                    los pajaritos azules tenían agua, o si había llegado la leche fresca, no mudarse
                    la conversación entre Sol y Pedro, abierta por lo demás y no muy amena, del
                    asunto en que se estaba antes de que Lucía fuera a ver los pájaros. Ni había
                    cosa que a Lucía pusiese en mayor enojo que hallarlos conversando, cuando
                    volvía, de la caza de ayer, del jabalí en preparación, de las fiestas de cacería
                    en los castillos señoriales de Europa, de la pobre Ana, de los tamales de
                    Petrona Revolorio. Y Pedro, de otras mujeres tan temido, era con la mayor
                    tranquilidad puesto por Sol, ya a que le leyese la <seg rend="italic">Amalia</seg> de Mármol o la <seg rend="italic">María</seg> de Jorge Isaacs,
                    que de la ciudad les habían enviado, ya, para unos cobertores de mesa que estaba
                    bordando a la directora, a que devanase el estambre.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p><said>—Sí, sí, hoy estaba muy hermosa. Dime, tú, espejo: ¿la querrá Juan? ¿la querrá
                    Juan? ¿Por qué no soy como ella? Me rasgaría las carnes: me abriría con las uñas
                    las mejillas. Cara imbécil, ¿por qué no soy como ella? Hoy estaba muy hermosa.
                    Se le veía la sangre y se le sentía el perfume por debajo de la muselina blanca. </said></p>
                <p>Y se sentaba Lucía, sola en su cuarto en una silla sin espaldar, sin quitarse los
                    vestidos, ya a más de medianoche, y a poco rato se levantaba, se miraba otra vez
                    al espejo, y se sentaba nuevamente, la cara entre las manos, los codos en las
                    rodillas. Luego rompía a hablarse:</p>
                <p><said>—Yo me veo, sí, yo me veo. ¿Qué es lo que tengo, que me parezco fea a mí misma? Y
                    yo no lo soy, pero lo estoy siendo. Juan lo ha de ver; Juan ha de ver que estoy
                    siendo fea. ¡Ay! ¡por qué tengo este miedo! ¿Quién es mejor que Juan en todo el
                    mundo? ¿Cómo no me ha de querer él a mí, si él quiere a todo el que lo quiere?
                    ¿quién, quién lo quiere a él más que yo? Yo me echaría a sus pies. Yo le besaría
                    siempre las manos. Yo le tendría siempre la cabeza apretada sobre mi corazón. ¡Y
                    esto ni se puede decir, esto que yo quisiera hacer! Si yo pudiera hacer esto, él
                    sentiría todo lo que yo lo quiero, y no podría querer a más nadie. ¡Sol! ¡Sol!
                    ¿quién es Sol para quererlo como yo lo quiero? ¡Juan!... ¡Juan!... </said></p>
                <p>Y conteniendo la voz se iba hacia la ventana abierta, y tendía las manos como sin
                    querer, llamando a Juan a quien acababa de escribir sin decirle que viniese.</p>
                <p>Empujó violentamente las dos hojas de la ventana, y arrodillándose de repente
                    junto a ella, sacó afuera, como a que el aire se la humedeciese, la cabeza; y la
                    tuvo apoyada algún tiempo sobre el marco, sin que le molestase aquella almohada
                    de madera.</p>
                <p><said>—¡No puede ser! ¡no puede ser! </said>—dijo levantándose de pronto—<said>: Juan va a quererla.
                    Lo conozco cada vez que la mira. Se sonríe, con un cariño que me vuelve loca. Se
                    le ve, se le ve que tiene placer en mirarla. Y luego ¡esa imbécil es tan buena!
                    No es mentira, no: es buena. ¿Yo misma, yo misma no la quiero? ¡Sí, la quiero, y
                    la odio! ¿Qué sé yo qué es lo que me pasa por la cabeza? ¡Juan, Juan, ven
                    pronto; Juan, Juan, no vengas! </said></p>
                <p>¿Cómo no ha de quererla Juan? —decía la infeliz, entre golpes de lágrimas, a los
                    pocos momentos, siendo aquel llanto de Lucía extraño, porque no venía a raudal y
                    de seguida, aliviando a la que lloraba, sino a borbotones e intervalos,
                    sofocándola y exaltándola, parecido al agua que baja, tropezando entre peñas,
                    por los torrentes—. ¿Cómo no ha de quererla Juan, si no hay quien ame lo hermoso
                    más que él, y la Virgen de la Piedad no es tan hermosa como ella? Juan...
                    Juan... —decía en voz baja, como para que Juan viniese sin que nadie lo viera—;
                    ¡sin que Sol lo viera!</p>
                <p>Y si viene... y si la mira... ¡yo, no puedo soportar que la mire!... ¡ni que la
                    mire siquiera! Y si está aquí un mes, dos meses. Y si ella no quiere a Pedro
                    Real, porque no lo quiere, y Ana le dice que no lo quiera. Y ella va a querer a
                    Juan ¿cómo no va a quererlo? ¿Quién no lo quiere desde que lo ve? Ana lo hubiera
                    querido, si no supiese que ya él me quería a mí; ¡porque Ana es buena! Adela lo
                    quiso como una loca; yo bien lo vi, pero él no puede querer a Adela. Y Sol ¿por
                    qué no lo ha de querer? Ella es pobre; él es muy rico. Ella verá que Juan la
                    mira. ¿Qué marido mejor puede tener ella que Juan? Y me lo quitará, me lo
                    quitará si quiere. Yo he visto que me lo quiere quitar. Yo veo como se queda
                    oyéndole cuando habla; así me quedaba yo oyéndole cuando era niña. Yo veo que
                    cuando él sale, ella alza la cabeza para seguirle viendo. ¡Y van a estar aquí un
                    mes, dos meses! ella siempre con Ana, todos con Ana siempre. Él recreando los
                    ojos en toda su hermosura. Yo, callada a su lado, con los labios llenos de
                    horrores que no digo, odiosa y fiera. Esto no ha de ser, no ha de ser, no ha de
                    ser. O Sol se va, o yo me iré. Pero ¿cómo me he de ir yo?; ¡que me lo robe
                    alguien si puede! —y abrió los brazos en la mitad del cuarto, como desafiando, y
                    le cayó por las espaldas desatada la cabellera negra.</p>
                <p>¡Que no se sienten juntos: que yo no lo vea!</p>
                <p>Y con los labios apoyados sobre el puño cerrado, quedó dormida en un sillón cerca
                    de la ventana, sombreándole extrañamente el rostro, al agitarse movida por el
                    aire, la cabellera negra.</p>
                <p>¿A quién vio la mañana siguiente Lucía, sentado en el colgadizo, con Sol y con
                    Ana? Venía con paso lento, y como si no hubiera querido venir.</p>
                <p><said>—¡No le diga, no le diga!... </said>—a Sol que se levantaba como para avisarle. </p>
                <p>Venía Lucía con paso lento, y Ana y Sol, que conocían las habitaciones de la
                    casa, sabían que era ella quien venía. Volvió Sol a su asiento. Juan hizo como
                    que hablaba muy animadamente con Ana y con ella. Lucía llegó a la puerta. Los
                    vio sentados juntos, y como que no la veían. Tembló toda. ¿Entra? ¿Sale? ¡Juan!
                    ¡allí Juan! ¡Juan así! Se clavó los dientes en el labio, y los dejó clavados en
                    él. Volvió la espalda, se entró por el corredor que iba a su habitación; a Sol
                    que fue corriendo detrás de ella: «¡Vete! ¡vete!», y entró en su cuarto,
                    cerrando tras de sí con llave la puerta.</p>
                <p>¡A Juan que, suponiéndola apenada, no bien acabó con cuanta prisa pudo su empeño
                    en el pueblo de los indios volvió a la ciudad, y de allí, aprovechando la noche
                    por sorprender a Lucía con la luz de la mañana, emprendió sin descansar el
                    camino de la finca a caballo y de prisa! ¡A Juan, que con amores muy altos en el
                    alma, consentía, por aquella piedad suya que era la mayor parte de su amor, en
                    atar sus águilas al cabello de aquella criatura, no tanto por lo que la amaba
                    él, sin que por eso dejase de amarla, sino por lo que lo amaba ella! ¡A Juan
                    que, puestos en las nubes del cielo y en los sacrificios de la tierra sus
                    mejores cariños, no dejaba, sin embargo, por aquella excelente condición suya,
                    de hacer, pensar u omitir cosa con que él pudiera creer que sería agradable a su
                    prima Lucía, aunque no tuviese él placer en ella! ¡A Juan que, joven como era,
                    sentía, por cierto anuncio del dolor que más parece recuerdo de él, como si
                    fuera ya persona muy trabajada y vivida, quienes a las mujeres, sobre todo en la
                    juventud, parecían encantadores enfermos! ¡A Juan, que se sentía crecer bajo del
                    pecho, a pesar de lo mozo de sus años, unas como barbas blancas muy crecidas, y
                    aquellos cariños pacíficos y paternales que son los únicos que a las barbas
                    blancas convienen! ¡A Juan, que tenía de su virtud idea tan exaltada como la
                    mujer más pudorosa, y entendía que eran tan graves como las culpas groseras los
                    adulterios del pensamiento!</p>
                <p>¡A Juan, porque, ya después de aquellas cartas extrañas que Lucía le había
                    escrito a la finca sin hablarle de su vuelta, recibirlo de aquel modo, con
                    aquella mirada, con aquella explosión de cólera, con aquel desdén! ¿Pues cuándo
                    había cesado de pensar Juan, cuándo, que aquel cariño que con tanta ternura
                    prodigaba, sin fatiga ni traición, sobre su prima, era como una concesión de él,
                    como un agradecimiento de él, como una tentativa, a lo sumo, de asir en cuerpo y
                    ver con los ojos de la carne las ideas de rostro confuso y vestidura de perlas,
                    que cogidas del brazo y con las alas tendidas, le vagaban en giros majestuosos
                    por los espacios de su mente? Pues sin el alma tierna y fina que de propia
                    voluntad suya había supuesto, como natural esencia de un cuerpo de mujer, en su
                    prima Lucía, ¿qué venía a ser Lucía? ¿Qué hombre, que lo sea, ama a una mujer
                    más que por el espíritu puro que supone en ella, o por el que cree ver en sus
                    acciones, y con el que le alivia y levanta el suyo de sus tropiezos y espantos
                    en la vida? Pues una mujer sin ternura ¿qué es sino un vaso de carne, aunque lo
                    hubiese moldeado Cellini, repleto de veneno? Así, en un día, dejan de amar los
                    hombres a la mujer a quien quisieron entrañablemente, cuando un acto claro e
                    inesperado les revela que en aquella alma no existen la dulzura y superioridad
                    con que la invistió su fantasía.</p>
                <p><said>—Estará enferma Lucía. Ana </said>—dile que la saludaré luego—<said>. Voy a ver a Pedro Real.
                    Sol, gracias por lo buena que es usted con Ana. Usted tiene ya fama de hermosa,
                    pero yo le voy a dar fama de buena. </said></p>
                <p>Lucía oyó esto, que hizo que le zumbasen las sienes y le pareciese que caía por
                    tierra: Lucía, que sin ruido había abierto la puerta de su cuarto, y había
                    venido hasta la de la sala, para oír lo que hablaban, en puntillas.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Violentos fueron, a partir de entonces, los días en la finca. Ni Ana misma sabía,
                    puesto que tenía a Sol constantemente a su lado, qué causaba la ira de Lucía.
                    Esta cesó cuando Juan, tomándola a la tarde de la mano, la llevó, mientras que
                    Pedro y Adela buscaban flores de saúco para Ana, a la sombra de un camino de
                    rosales que daba al saucal, y donde había de trecho en trecho unos bancos de
                    piedra, y al lado unos atriles, de piedra también, como para poner un libro. En
                    la mirada y en la voz se conocía a Juan que algo se le había roto en lo
                    interior, y le causaba pena; pero con voz consoladora persuadía a Lucía quien,
                    con pretextos fútiles, que no acertaba Juan a entender ni excusar, ocultaba la
                    razón verdadera de su ira, que ella a la vez quería que Juan adivinase y no
                    supiese: «¡porque si no lo es, y se lo digo, tal vez sea! Y no lo es, no, yo
                    creo ahora que no lo es; pero si no sabe lo que es ¿cómo me va a perdonar?». Y
                    airada ya contra Juan irrevocablemente, como si las nubes que pasan por el cielo
                    del amor fueran sus lienzos funerarios, se levantaron como si hubieran hecho las
                    paces, pero sin alegría.</p>
                <p>Pusiéronse en esto los días tan lluviosos, que ni Pedro iba a casa, ni Adela a la
                    de la Revolorio, ni podía Ana salir al colgadizo, ni Sol y Lucía, sino estar
                    cerca de ella; ni Juan, fuera de sus horas de leer, que le fatigaban ahora que
                    no estaba contento, tenía modo de estar alejado de la casa. Ni había con
                    justicia para Juan placer más grato, ahora que en Lucía había entrevisto aquel
                    espíritu seco y altanero, que estar cerca de Ana, cuyo espíritu puro con la
                    vecindad de la muerte se esclarecía y afinaba. Y se asombraba Juan, con razón,
                    de haber pasado, libre aun, cerca de aquella criatura que se desvanecía, sin
                    rendirle el alma. Esta misma contemplación del espíritu de Ana, cuya cabalidad y
                    belleza entonces más que nunca le absorbían, le apartaron del riesgo, en otra
                    ocasión acaso inevitable, de observar en cuán grata manera iban unidas en Sol,
                    sin extraordinario vuelo de intelecto, la belleza y la ternura.</p>
                <p>Con Lucía, no había paces. Lo que no penetraba Ana, ¿cómo lo había de entender
                    Sol? En vano, Sol, aunque ya asustadiza, aprovechando los momentos en que Ana
                    estaba acompañada de Juan o de Pedro y Adela, se iba en busca de Lucía, que
                    hallaba ahora siempre modo de tener largos quehaceres en su cuarto, en el que un
                    día entró Sol casi a la fuerza, y vio a Lucía tan descompuesta que no le pareció
                    que era ella, sino otra en su lugar: en el talle un jirón, los ojos como
                    quemados y encendidos, el rostro todo como de quien hubiese llorado.</p>
                <p>Y ese día Lucía y Juan estaban en paz: ni permitía Juan, por parecerle como
                    indecoro suyo, aquel llevar y traer de cóleras, que le sacaban el alma de la
                    fecunda paz a que por la excelencia de su virtud tenía derecho. Pero ese día,
                    como que Ana se fatigase visiblemente de hablar, y Adela y Pedro estuviesen
                    ensayando al piano una pieza nueva para Ana, Juan, un tanto airado con Lucía que
                    se le mostraba dura, habló con Sol muy largamente, y se animó en ello, al ver el
                    interés con que la enferma oía de labios de Juan la historia de Mignon, y a
                    propósito de ella, la vida de Goethe. No era esta para muy aplaudida, del lado
                    de que Juan la encaminaba entonces, y tan hermosas cosas fue diciendo, con aquel
                    arrebatado lenguaje suyo, que se le encendía y le rebosaba en cuanto sentía
                    cerca de sí almas puras, que Pedro y Adela, ya un tanto reconciliados, vinieron
                    discretamente a oír aquel nuevo género de música, no señalada por el artificio
                    de la composición ni pedantesca pompa, sino que con los ricos colores de la
                    naturaleza salía a caudales de un espíritu ingenuo, a modo de confesiones
                    oprimidas. Lucía se levantaba, se mostraba muy solícita para Ana, interrumpía a
                    Juan melosamente. Salía como con despecho. Entraba como ya iracunda. Se sentaba,
                    como si quisiera domarse. «Sol, ¿habrán puesto agua a los pájaros?». Y Sol fue,
                    y habían puesto agua. «Sol, ¿habrán traído la leche fresca para Ana?». Y Sol
                    fue, y habían traído la leche fresca para Ana. Hasta que, al fin, salió Lucía, y
                    no volvió más: Sol la halló luego, con los ojos secos y el talle desgarrado.</p>
                <p>Y aquello crecía. Hoy era una dureza para Sol. Otra mañana. A la tarde otra
                    mayor. La niña, por Ana y por Juan, no las decía. Juan, apenas bajaba. Lucía,
                    con grandes esfuerzos, lograba apenas, convertido en odio aparente todo el
                    cariño que por Juan sentía, disimularlo de modo que no fuese apercibido. ¿Quién
                    había de achacar a Sol tanta mudanza, a Sol cuya pacífica belleza en el campo se
                    completaba y esparcía, pues era como si la vertiese en torno suyo, y por donde
                    ella anduviese fueran, como sus sombras, la fuerza y la energía? ¿A Sol, que
                    sobre todos levantaba sus ojos limpios, grandes y sencillos, sin que en alguno
                    se detuviesen más que en otro; con Lucía, siempre tierna; para Ana, una
                    hermanita; con Pedro, jovial y buena; con Juan, como agradecida y respetuosa?
                    Pero ese era su pecado: sus ojos grandes, limpios y sencillos, que cada vez que
                    se levantaban, ya sobre Juan, ya sobre otros donde Juan pudiese verlos, se
                    entraban como garfios envenenados por el corazón celoso de Lucía; y aquella
                    hermosura suya, serena y decorosa, que sin encanto no se podía ver, como la de
                    una noche clara.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Hasta que una noche:</p>
                <p><said>—No, Sol, no: quédate aquí. </said></p>
                <p><said>—¿Ana, adónde vas? ¿Qué tienes, Ana? ¿Salir tú del cuarto a estas horas? ¡Ana!
                    ¡Ana! </said></p>
                <p><said>—Déjame, niña, déjame. Hoy, yo tengo fuerzas. Llévame hasta la mitad del
                    corredor. </said></p>
                <p><said>—¿Del corredor? </said></p>
                <p><said>—Sí: voy al cuarto de Lucía. </said></p>
                <p><said>—Pues bueno, yo te llevo. </said></p>
                <p><said>—No, mi niña, no </said>—se sentó un momento, con Sol a sus pies, le abrazó la cabeza, y
                    la besó en la frente. Nada le dijo, porque nada debía decirle. Y se levantó, del
                    brazo de ella. </p>
                <p><said>—Es que sé lo que tiene triste a Lucía. Déjame ir. De ningún modo vayas. Es por
                    el bien de todos. </said></p>
                <p>Fue, tocó, entró.</p>
                <p><said>—¡Ana! </said></p>
                <p>Ana, casi lívida y tendiendo los brazos para no caer en tierra, estaba de pie, en
                    la puerta del cuarto oscuro, vestida de blanco.</p>
                <p><said>—Cierra, cierra. </said></p>
                <p>Se habló mucho, se oyeron gemidos, como de un pecho que se vacía, se lloró
                    mucho.</p>
                <p>Allá a la madrugada, la puerta se abría, Lucía quería ir con Ana.</p>
                <p><said>—No, no, quiero llevarte; ¿cómo has de ir sola si no puedes tenerte en pie? Sol
                    estará despierta todavía. Yo quiero ver a Sol ahora mismo. </said></p>
                <p><said>—¡Loca! ¡Hasta cuándo eres buena, loca! A Juan, sí, en cuanto lo veas mañana, que
                    será delante de mí, bésale la mano a Juan. A Sol, que no sepa nunca lo que te ha
                    pasado por la mente. Vamos: acompáñame hasta la mitad del corredor. </said></p>
                <p><said>—¡Mi Ana, madrecita mía, mi madrecita! </said></p>
                <p>Y lloró Lucía aquella mañana, como se llora cuando se es dichoso.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>¡Fiesta, fiesta! El médico lo ha dicho; el médico, que vino desde la ciudad a ver
                    a la enferma, y halló que pensaba bien Petrona Revolorio. ¡Fiesta de flores para
                    Ana!</p>
                <p>¡Todos los músicos de las cercanías! ¡Telegramas a los sinsontes! ¡Recados a los
                    amarillos! ¡Mensajeros por toda la comarca, a que venga toda la canora
                    pajarería! Ana, ya se sabe de Ana: ¡Aquí no está bien, y debe ir adonde está
                    bien! Pero es buena idea esa de Petrona Revolorio, y la enferma quiere que se dé
                    un baile que haga famosa la finca. Petrona, por supuesto, no estará en la sala,
                    ni ese es el baile que debía dar el niño Pedro Real; pero ella estará donde la
                    pueda ver su niñita Ana, y mandarle todo lo que necesite, porque «ella baila con
                    ver bailar, y lo que hace no lo hace por servicio, sino porque ha cobrado mucha
                    afición». Ya está tan contenta como si fuese la señora. Tiene un jarrón de
                    China, que hubo quién sabe en qué lances, y ya lo trajo, para que adorne la
                    fiesta; pero quiere que esté donde lo vea la niña Ana.</p>
                <p>¡Ahora sí que ha empezado la temporada en la finca! Andar, bien, andar, Ana no
                    puede; pero Petrona la acompaña mucho y Sol, siempre que van Juan y Lucía a
                    pasear por la hacienda, porque entonces ¡qué casualidad! entonces siempre
                    necesita Ana de Sol.</p>
                <p>El médico vino, después de aquella noche. El baile lo quiere Ana para sacudir los
                    espíritus, para expulsar de las almas suspicaces la pena pasada, para que con el
                    roce solitario no se enconen heridas aun abiertas, para que viendo a Lucía
                    tierna y afable, torne de nuevo la seguridad en el alma de Juan alarmado, para
                    que Lucía vea frente a frente a Sol en la hora de un triunfo, y como Ana le
                    hablará antes a Juan, Lucía no tiemble. ¡Ana se va, y ya lo sabe!: ella no
                    quiere el baile para sí, sino para otros.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>¡Qué semana, la semana del baile! Pedro ha ido a la ciudad. Lucía quiso por un
                    momento que fuera Juan, hasta que la miró Ana.</p>
                <p><said>—¡Oh, no, Juan! tú no te vayas. </said></p>
                <p>Una tristeza había en los ojos de Juan Jerez, que acaso ya nada haría
                    desaparecer: la tristeza de cuando en lo interior hay algo roto, alguna creencia
                    muerta, alguna visión ausente, algún ala caída. Mas se notó en los ojos de Juan
                    una dulce mirada, y no como de que se alegraba él por sí, sino por placer de ver
                    tierna a Lucía. ¡Son tan desventurados los que no son tiernos!</p>
                <p>De la ciudad vendría lo mejor; para eso iba Pedro. ¿Quién no quería alegrar a
                    Ana? Y ver a Sol del Valle, que estaba ahora más hermosa que nunca ¿quién no
                    querría? Carruajes, los tenían casi todos los amigos de la casa. El camino,
                    salvo el tramo de las ciudades antiguas, era llano. Allí habría caballerías para
                    ayuda o repuesto. Cerca de la casa, como a dos cuadras de ella, aderezaron para
                    caballerizas dos grandes caserones de madera, construidos años atrás para
                    experimentos de una industria que al fin no dio fruto. Pedro, antes de salir,
                    había encargado que por todas las calles del jardín que había frente a la casa,
                    pusieran unas columnas, como media vara más altas que un hombre, que habían de
                    estar todas forradas de aquella parásita del bosque, sembrada acá y allá de
                    flores azules; y sobre los capiteles, se pondrían unos elegantes cestos,
                    vestidos de guías de enredadera y llenos de rosas. Las luces vendrían de donde
                    no se viesen, ya en el jardín, ya en la casa; y estaba en camino Mr. Sherman, el
                    americano de la luz eléctrica, para que la hubiese bien viva y abundante: los
                    globos se esconderían entre cestos de rosas. De jazmines, margaritas y lirios
                    iban a vestirle a Ana, sin que ella lo supiese, el sillón en que debía sentarse
                    en la fiesta. Con una hoja de palma, puesta a un lado de los marcos y encorvada
                    en ondulación graciosa por la punta en el otro, vistieron los indios todas las
                    puertas y ventanas, y hubo modo de añadir a las enredaderas del colgadizo, otras
                    parecidas por un buen trecho a ambos lados de las tres entradas, en cada uno de
                    cuyos peldaños, como por toda esquina visible del colgadizo o de las salas,
                    pusieron grandes vasos japoneses y chinos con plantas americanas. En las paredes
                    del salón como desusada maravilla, colgó Juan cuatro platos castellanos, de los
                    que los conquistadores españoles embutían en las torres. Era por dentro la casa
                    blanca, como por fuera, y toda ella, salvo el colgadizo, tenía el piso cubierto
                    por una alfombra espesa como de un negro dorado, que no llegaba nunca a negro,
                    con dibujos menudos y fantásticos, de los que el del ancho borde no era el menos
                    rico, rescatando la gravedad y monotonía que le hubiera venido sin ellos de
                    aquella masa de color oscuro.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>¡Gentes, carruajes, caballos! Pedro y Juan jinetean sin cesar toda la tarde, de
                    la casa al parador, y de este a aquella. En las ciudades antiguas donde aun hay
                    alegres posadas, y cierto indio que sabe francés, han comido casi todos los
                    invitados. A las ocho de la noche empieza el baile. Toda la noche ha de durar.
                    Al alba, el desayuno va a ser en el parador. ¡Oh qué tamales, de las especies
                    más diversas, tiene dispuestos Petrona Revolorio! esta tarde, cuando los hizo,
                    se puso el chal de seda. Ana no ha visto su sillón de flores. ¿Adónde ha de
                    estar Adela, sino por el jardín correteando, enseñando cuanto sabe, a la cabeza
                    de un tropel de flores, de flores de ojos negros?</p>
                <p>¿Y Lucía? Lucía está en el cuarto de Ana, vistiendo ella misma a Sol. Ella, se
                    vestirá luego. ¡A Sol, primero! Mírala, Ana, mírala. Yo me muero de celos. ¿Ves?
                    el brazo en encajes. Tomo; ¡te lo beso! ¡Qué bueno es querer! Dime, Ana, aquí
                    está el brazo, y aquí está la pulsera de perlas: ¿cuáles son las perlas? Y ¿de
                    qué iba vestida Sol? De muselina; de una muselina de un blanco un poco oscuro y
                    transparente, el seno abierto apenas, dejando ver la garganta sin adorno; y la
                    falda casi oculta por unos encajes muy finos de Malines que de su madre tenía
                    Ana.</p>
                <p><said>—Y la cabeza ¿cómo te vas a peinar por fin? Yo misma quiero peinarte. </said></p>
                <p><said>—No, Lucía, yo no quiero. No vas a tener tiempo. Ahora voy a ayudarte yo. Yo no
                    voy a peinarme. Mira; me recojo el cabello, así como lo tengo siempre, y me
                    pongo ¿te acuerdas? como en el día de la procesión, me pongo una camelia. </said></p>
                <p>Y Lucía, como alocada, hacía que no la oía. Le deshacía el peinado, le recogía el
                    cabello a la manera que decía. «¿Así? ¿No? Un poco más alto, que no te cubra el
                    cuello. ¡Ah! ¿y las camelias?... ¿Esas son? ¡Qué lindas son! ¡qué lindas son!».
                    Y la segunda vez dijo esto más despacio y lentamente como si las fuerzas le
                    faltaran y se le fuera el alma en ello.</p>
                <p><said>—¿De veras que te gustan tanto? ¿Qué flores te vas a poner tú? </said></p>
                <p>Lucía, como confusa:</p>
                <p><said>—Tú sabes: yo nunca me pongo flores. </said></p>
                <p><said>—Bueno: pues si es verdad que ya no estás enojada conmigo, ¿qué te hice yo para
                    que te pusieras enojada? si es verdad que ya no estas enojada, ponte hoy mis
                    camelias. </said></p>
                <p><said>—¡Yo, camelias! </said></p>
                <p><said>—Sí, mis camelias. Mira, aquí están; yo misma te las llevo a tu cuarto. ¿Quieres? </said></p>
                <p>¡Oh! si se pusiera toda aquella hermosura de Sol la que se pusiese tus camelias.
                    ¿Quién, quién llegaría nunca a ser tan hermosa como Sol? ¡Qué lindas, qué
                    lindas, son esas camelias! «Pero tú, ¿qué flores te vas a poner?».</p>
                <p><said>—Yo, mira: Petrona me trajo unas margaritas esta mañana, estas margaritas. </said></p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>¡Gentes, caballos, carruajes! Las cinco, las seis, las siete. Ya está lleno de
                    gente el colgadizo.</p>
                <p>Caballeros y niñas vienen ya del brazo, de las habitaciones interiores. Carruajes
                    y caballos se detienen a la puerta del fondo, de la que por un corredor
                    alfombrado, con grabados sencillos adornadas las paredes, se va a la vez a los
                    cuartos interiores que abren a un lado y a otro, y a la sala. Ya desde él, al
                    apearse del carruaje, se ve a la entrada de la sala, donde hay un doble recodo
                    para poner dos otomanas, como si hubiese allí ahora un bosquecillo de palmas y
                    flores. En un cuarto dejan las señoras sus abrigos y enseres, y pasan a otro a
                    reparar del viaje sus vestidos o a cambiarlos algunas por los que han enviado de
                    antemano. A otro cuarto entran a aliñarse y dejar sus armas los que han venido a
                    caballo. Una panoplia de armas indias, clavada a un lado de la puerta de los
                    caballeros, les indica su cuarto. Un gran lazo de cintas de colores y un abanico
                    de plumas medio abierto sobre la pared, revelan a las señoras los suyos.</p>
                <p>Ya suenan gratas músicas, que los indios de aquellas cercanías, colocados en los
                    extremos del colgadizo, arrancan a sus instrumentos de cuerdas. Del jardín
                    vienen los concurrentes; del cuarto de las señoras salen; Ana llega del brazo de
                    Juan. «Juan, ¿quién ha sido? ¿para mí ese sillón de flores?». No la rodean
                    mucho; se sabe que no deben hablarle. Y ¿Lucía que no viene? Ella vendrá
                    enseguida. ¿Y Sol? ¿Dónde está Sol? Dicen que llega. Los jóvenes se precipitan a
                    la puerta. No viene aun. Se está inquieto. Se valsa. Sol viene al fin: viene,
                    sin haberla visto, de llamar al cuarto de Lucía. «¡Voy! ¡Ya estoy!». Así
                    responde Lucía de adentro con una voz ahogada. No oye Sol los cumplimientos que
                    le dicen: no ve la sala que se encorva a su paso; no sabe que la escultura no
                    dio mejor modelo que su cabeza adornada de margaritas, no nota que, sin ser
                    alta, todas parecen bajas cerca de ella. Camina como quien va lanzando
                    claridades, hacia Juan camina:</p>
                <p><said>—Juan ¡Lucía no quiere abrirme! Yo creo que le pasa algo. La criada me dice que
                    se ha vestido tres o cuatro veces, y ha vuelto a desvestirse, y a despeinarse, y
                    se ha echado sobre la cama, desesperada, lastimándose la cara y llorando.
                    Después despidió a la criada, y se quedó vistiéndose sola. ¡Juan! ¡vaya a ver
                    qué tiene! </said></p>
                <p>En este instante, estaban Juan y Sol, de pie en medio de la sala, y otras
                    parejas, pasando, en espera de que rompiese el baile, alrededor de ellos.</p>
                <p><said>—¡Allí viene! ¡allí viene! </said>—dijo Juan, que tenía a Sol del brazo, señalando hacia
                    el fondo del corredor, por donde a lo lejos venía al fin Lucía. Lucía, todo de
                    negro. A punto que pasaba por frente a la puerta del cuarto de vestir,
                    interrumpiendo el paso a un indio, que sacaba en las manos cuidadosamente, por
                    orden que le había dado Juan, una cesta cargada de armas, vio, viniendo hacia
                    ella del brazo, solos, en pleno luz de plata, en mitad del bosquecillo de flores
                    que había a la entrada de la sala, a Juan y a Sol, a la hermosísima pareja. Se
                    afirmó sobre sus pies como si se clavase en el piso. «¡Espera! ¡Espera!», dijo
                    al indio. Dejó a Juan y a Sol adelantarse un poco por el corredor estrecho, y
                    cuando les tenía como a unos doce pasos de distancia, de una terrible sacudida
                    de la cabeza desató sobre su espalda la cabellera: «¡Cállate, cállate!», le dijo
                    al indio, mientras haciendo como que miraba adentro, ponía la mano tremenda en
                    la cesta; y cuando Sol se desprendía del brazo de Juan y venía a ella con los
                    brazos abiertos... </p>
                <p>¡Fuego! Y con un tiro en la mitad del pecho, vaciló Sol, palpando el aire con las
                    manos, como una paloma que aletea, y a los pies de Juan horrorizado, cayó
                    muerta.</p>
                <p><said>—¡Jesús! ¡Jesús! ¡Jesús! </said>—y retorciéndose y desgarrándose los vestidos, Lucía se
                    echó en el suelo, y se arrastró hasta Sol de rodillas, y se mesaba los cabellos
                    con las manos quemadas, y besaba a Juan los pies; a Juan, a quien Pedro Real,
                    para que no cayese, sostenía en su brazo. ¡Para Sol, para Sol, aun después de
                    muerta, todos los cuidados! ¡Todos sobre ella! ¡Todos queriendo darle su vida!
                    ¡El corredor lleno de mujeres que lloraban! ¡A ella, nadie se acercaba a ella! </p>
                <p><said>—¡Jesús, Jesús! </said>—entró Lucía por la puerta del cuarto de vestir de las señoras,
                    huyendo, hasta que dio en la sala, por donde Ana cruzaba medio muerta, de los
                    brazos de Adela y de Petrona Revolorio, y exhalando un alarido, cayó, sintiendo
                    un beso, entre los brazos de Ana. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>