<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La quinta modelo</title>
                <title type="sub">-</title>
                <title type="short">QuintaModelo</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W284</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Roa Bárcena, José María</name>
                    <name type="short">RoaBarcenaJM</name>
                    <idno type="viaf">97460</idno>
                    <idno type="bibacme">A110</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
                <respStmt>
                    <name>Ibero-Amerikanisches Institut</name>
                    <resp>Scan</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">31596</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de">Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0244</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0244.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> none </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E388"> Roa Bárcena, José María: "La
                    quinta modelo." In: <seg rend="italic">Obras del Sr. D. J. María Roa
                        Bárcena.</seg> Tomo VI. Novelas cortas. México: Imprenta de V. Agüeros,
                        <date when="1910">1910</date>, pp. 91-260. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E1813"> Roa Bárcena, José María:
                    "La quinta modelo." In: <seg rend="italic">La Cruz. Periódico Esclusivamente
                        Religioso.</seg> México, <date when="1857">1857</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source was scanned and the resulting image files were processed with OCR. The
                software used was ABBYY Finereader 12 Professional, with Spanish as recognition
                language. The result of the OCR process was checked, but due to temporal
                restrictions, corrections were only made in a rough manner and remaining errors
                cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), direct speech or
                thought, verse lines, dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the
                author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Brushwood_1966">
                <p>
                    <quote>
                        <seg rend="italic">La quinta modelo</seg> was published in a volume of Roa
                        Bárcena's work in 1870. The novel bears the date 1857. The instigator of the
                        experiment which gives the novel its title is Gaspar Rodríguez, a liberal
                        who returns form exile and is elected for the legislature. There he indulges
                        in eloquent and meaningless oratory which the author satirizes with obvious
                        relish. He sends his son to a secular school and the young man turns out to
                        be a menace to society because his values are so distorted. [...] The model
                        farm is run on democratic principles, but the workers are not capable of
                        accepting the required responsibility. [...] The result of the experiment is
                        utter chaos, expressed in rebellion and the near destruction of the
                        Rodríguez family. The Church, the only adequate authority, intervenes in
                        time to avert complete disaster.</quote>
                </p>
                <p>
                    <bibl xml:id="Brushwood_1966">Brushwood, John S. <seg rend="italic">Mexico in
                            its novel. A Nation's Search for Identity.</seg> Austin: University of
                        Texas Press, <date when="1966">1966</date>, pp. 104-105.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#Mata_1999">
                <p>
                    <quote>
                        <p>Roa Bárcena la llama novela y en cierto modo lo es, ya que se compone de
                            varias secuencias narrativas; por otro lado, el texto no rebasa las
                            treinta mil palabras. La intensidad propia de la novela corta se produce
                            mediante el efecto Mercurio que acelera el tiempo del relato presentando
                            a gran velocidad y con suma economía de lenguaje, los hechos que
                            componen la historia. <seg rend="italic">La quinta modelo</seg> es una
                            obra de crítica social, en la que el conservador José María Roa Bárcena
                            hace una despiadada burla del liberalismo y sus reformas. [...] Quizá
                            debido a sus tendencias políticas su obra no goza del prestigio y de la
                            difusión que merece, pues se trata del primer gran cultivador del género
                            breve en México, un maestro del arte narrativo, y las ediciones de sus
                            obras son muy escasas. <seg rend="italic">La quinta modelo</seg> narra
                            "la aplicación de ciertas teorías democráticas" en una hacienda cuyo
                            dueño desea convertirla en una "quinta modelo" inspirado en las ideas de
                            Fourier, Saint-Simon y Rousseau. El resultado de considerar a mozos y
                            amo "entermante iguales" y dar a los primeros un terreno para que lo
                            cultivaran por su cuenta es un verdadero caos, un desastre económico,
                            una tragedia para el autor de la reforma, quien pierde a su hijo y
                            también a la razón. [...]</p>
                        <p>Si la novela nace y se desarrolla entre nosotros como un género de
                            folletín, <seg rend="italic">La quinta modelo</seg> es una novela
                            panfletaria, escrita para ridiculizar las ideas liberales. Podríamos
                            llamarla un folletín político.</p>
                    </quote>
                </p>
                <p>
                    <bibl>Mata, Óscar. <seg rend="italic">La novela corta mexicana en el siglo
                            XIX.</seg> México: Universidad Nacional Autónoma de México, 1999, pp.
                        58-60.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#Dill_1999">
                <p>
                    <quote>José María Roa Bárcena (1827-1908), Notabel Maximilians, Kollaborateur,
                        Historiker, stellt in <seg rend="italic">La quinta modelo</seg> (1857, Die
                        Modellfarm) kritisch-didaktisch aus konservativer Sicht das Scheitern eines
                        Liberalen beim Aufbau einer Hazienda der Freiheit, Gleichheit und Toleranz
                        dar, die erst durch Eingreifen eines Priesters funktioniert.</quote>
                </p>
                <p>
                    <bibl>Dill, Hans-Otto. <seg rend="italic">Geschichte der lateinamerikanischen
                            Literatur im Überblick.</seg> Stuttgart: Reclam 1999, p. 130.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <abstract source="#Roessner_2007">
                <p>
                    <quote>Den Gegenpart der konservativen Parteinahme übernimmt José María Roa
                        Bárcena mit seinem Kurzroman <seg rend="italic">La quinta modelo</seg>
                        (1857). Der Autor hat als Mitglied der Junta de Notables die Herrschaft des
                        Erzherzogs und Kaisers Maximilian gefördert und lässt seine Distanz
                        gegenüber den liberalen Reformideen unmittelbar in die Handlung einfließen.
                        Er schildert in der fanatischen Person des liberalen Gutsbesitzers Gaspar
                        den vergeblichen Versuch, eine auf Toleranz und Gleichheit beruhende
                        Musterfarm aufzubauen. Die an den französischen Sozialutopisten Saint-Simon,
                        Fourier, Proudhon und Lamennais geschulte "kommunistische Praxis" übersteigt
                        die Auffassungsgabe der Arbeiter und mündet schließlich in eine moralische
                        und soziale Anarchie. Getreu seinem politischen Credo lässt der Autor die
                            <seg rend="italic">manía política</seg> seines Helden durch den
                        segensreichen Eingriff des verständigen Priesters heilen. Nicht der <seg rend="italic">afrancesado</seg>, sondern allein der mit der Kirche
                        versöhnte Gaspar kann nach den Irrungen seine Farm zu einer fraternitären
                        Sozialgemeinschaft führen.</quote>
                </p>
                <p>
                    <bibl>Rössner, Michael (ed.). <seg rend="italic">Lateinamerikanische
                            Literaturgeschichte.</seg> Stuttgart: J. B. Metzler, 2007, p.
                        146.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Mexico</term>
                    <term type="author.country.birth">Mexico</term>
                    <term type="author.country.death">Mexico</term>
                    <term type="author.country.nationality">Mexico</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">print</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">Ibero-Amerikanisches Institut</term>
                    <term type="text.source.edition">historical</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Mexico</term>
                    <term type="text.publication.first.medium">journal</term>
                    <term type="text.publication.first.type">dependent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1857">La quinta modelo</term>
                    <term type="text.title" n="1870">La quinta modelo</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela
                        política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Dill_1999">politischer
                        Roman</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Dill_1999">Romantik</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Galvez_1990">novela social y
                        costumbrista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Galvez_1990">novela del período
                        romántico</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Galvez_1990">novela de
                        transición al realismo</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Fernandez-Arias-Campoamor_1952">Clasicimo</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela social</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        clasicista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.explicit" resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk" cligs:importance="2">novela política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        social</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela de
                        costumbres</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk" cligs:importance="2">novela romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        clasicista</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.attitude.implicit" resp="#uhk">novela política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.attitude.litHist" resp="#uhk">novela política</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.explicit" resp="#uhk">novela</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Mexico</term>
                    <term type="text.time.period">unknown</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">contemporary</term>
                    <term type="text.prestige">high</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-03-19" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>I.</head>
                <head>La vuelta a la patria</head>
                <p>En la mañana del 19 de Octubre de 184*** la campana de la fortaleza de San Juan
                    de Ulúa dio el toque de vela, y pocos momentos después, sobre la sábana inmensa
                    del mar, apenas agitada por la brisa, apareció un vapor norteamericano,
                    arrojando al cielo sus bocanadas de humo. Desprendióse del muelle el bote del
                    práctico, llevando a algunos empleados oficiales e individuos particulares, y a
                    impulso de los remos fuese acercando rápidamente al vapor, pareciendo a los que
                    lo veían desde la playa, una de esas gaviotas que vuelan a flor de agua
                    anunciando la tempestad.</p>
                <p>En la cubierta del vapor, estaba en pie, mirando hacia la tierra, un hombre corno
                    de treinta y ocho años de edad. Traía pantalón, corbata, paletó, gorra, guantes
                    y zapatos de una especie de paño pardo, y de vez en cuando empuñaba un anteojo
                    pequeño, dirigiéndolo a la playa o al islote donde se aleva Ulúa; pero ni la
                    cadena de montañas dominadas por el Orizaba y el Cofre de Perote, y que prestan
                    fondo a los renegridos edificios de Veracruz ni el fuerte, que sólo sirve de
                    prisión de Estado y que viene a ser para la plaza una amenaza perpetua, ora en
                    el caso de guerra civil, ora en el de guerra extranjera, parecieron conmoverle
                    en lo más mínimo. Aquel hombre debía estar dotado de lo que hemos dado en llamar
                    una alma romana, puesto que no le causaba impresión alguna volver a ver las
                    montañas ni los edificios del país donde nació. Solamente se animaron sus toscas
                    facciones cuando el bote del práctico se acercó lo necesario para que, con ayuda
                    del anteojo reconociera a algunos de sus amigos que iban a darle el abrazo de
                    bienvenida. Pocos momentos después se reunían todos en la cubierta y asediaban
                    al viajero a fuerza de preguntas, o le instruían de los últimos acontecimientos
                    del país.</p>
                <p>Para que el lector haga conocimiento con el personaje que más adelante no podrá
                    menos que interesarle en cierto modo, comenzaremos por decirle que halda caído
                    recientemente una de tantas administraciones cuantas ha tenido México, y que los
                    desterrados por ella al extranjero, volvían con el aire de víctimas mezclado a
                    las pretensiones de vencedores.</p>
                <p>Gaspar Rodríguez, que es el personaje en escena, tuvo la mala o buena suerte de
                    hacerse sospechoso al gobierno a causa de su lenguaje un tanto desenfrenado y
                    espartano; en consecuencia y consignado a si mismo, fue embarcado un día a
                    despecho suyo, y para disimularlo, al perder de vista las playas de Veracruz,
                    tarareaba con la espuma en los labios aquellos versos de Rodríguez Galván:
                        <quote>“Adiós, ¡oh patria mía!—¡Adiós, tierra de amor!”</quote> pensando, en
                    suma, lo que liaría para vivir en el extranjero, supuestos los no muy abundantes
                    recursos con que contaba y también pensando en el modo de librar a su
                    patria—aquí personificaba la patria en su individúo—del yugo ominoso que
                    sufría.</p>
                <p>Afortunadamente para Gaspar, poseía algunos terrenos de labor en el interior de
                    la República y encomendada su administración a un hombre leal e inteligente,
                    produjeran lo necesario a fin de que sus hermanos pudieran hacerle algunas
                    remesas de dinero Tranquilizado acerca, de punto tan esencial, preciso es
                    confesar que los padecimientos de la patria preocuparon ya mucho menos a Gaspar,
                    y que, adoptando para sí el sistema del <q><seg type="foreign" xml:lang="it">“dolce farniente,”</seg></q> entregóse a una vida cómoda y regalada,
                    que sólo interrumpió más tarde para visitar, cuando se aumentaron sus recursos,
                    las principales ciudades de la Unión norteamericana.</p>
                <p>Las instituciones de la nación vecina, que a un espíritu profundo, y observador
                    habrían dado materia para meditar en la prosperidad de un pueblo, cuya máquina
                    gubernativa se adapta a la índole de la raza, a sus tradiciones y a sus
                    costumbres actuales, sólo sirvieron a aumentar la confusión de las ideas
                    políticas no muy sensatas, que de años atrás germinaban en el cerebro de Gaspar.
                    Desdeñando el fondo de las cobas, deteníase, solamente en la superficie.
                    Atribuyó él espíritu trabajador y mercantil de la ra-za anglosajona a la forma
                    política de su gobierno, en vez de considerar este mismo gobierno como resultado
                    forzoso de aquel espíritu. Cerró voluntariamente los ojos para no verlas
                    repugnantes escenas de la esclavitud en los Estados del Sur, y a la vez que esa
                    misma esclavitud le indignaba en Cuba, era disculpada por él en la Florida bajo
                    el espacioso pretexto de la prosperidad nacional. Hizo una distinción gratuita
                    entre el lujo monárquico y aristocrático de las cortes europeas, y el lujo
                    republicano que día a día invade más y más el terreno de las costumbres en Nueva
                    York. Condenó el primero de dichos lujos como una ostentación insolente de los
                    reyes y de los nobles, y santificó el segundo cocino medio de desarrollo
                    ofrecido a la industria y el comercio. Vio que en dos o tres ceremonias
                    oficiales hundieron hasta los hombros su sombrero al Presidente de la República
                    o le estrellaron un huevo en las espaldas, sin que el primer magistrado yankee
                    perdiera su flema habitual, y se dijo: “He aquí la modestia y la mansedumbre que
                    deben adornar al depositario del poder público en una sociedad democrática.” Vio
                    que en la Cámara de diputados, cuando apuraban los argumentos de la lógica,
                    acudían a los del puño, y se dijo: “he aquí una energía verdaderamente
                    republicana en la discusión.” Resultado de todas estas observaciones fue que
                    Gaspar se prometiese seriamente, a su vuelta a México, trabajar con actividad
                    por establecer en nuestro país instituciones políticas, idénticas a las de los
                    Estados Unidos y por establecer la libertad absoluta en todas las clases y
                    condiciones sociales, sin perjuicio de obtener un privilegio exclusivo para
                    importar unos cuantos negros de Virginia y hacerlos trabajar en sus tierras.
                    Además, para acostumbrar a nuestro pueblo a los procederes republicanos de que
                    él se formaba la más alta idea, tenía intención firmísima de repartir sendas
                    puñadas en el santuario de las leyes si llegaba a instalarse en él en calidad de
                    representante, y aun de arrojar una bola de harina al rostro del presidente de
                    la República en la primera ceremonia oficial a que concurriese S. E., y así
                    pudiera ser su mejor amigo, porque “es necesario—decía Gaspar— desimpresionar al
                    pueblo y enseñarle que los presidentes y los ministros son iguales a todas los
                    demás hombres.” </p>
                <p>Se nos olvidaba una cosa muy esencial a nuestra historia. Antes de salir de
                    México y sólo en virtud de sus lecturas filosóficas, Gaspar odiaba al clero
                    católico y aparentaba considerarlo como el enemigo más constante y terrible de
                    las luces y el progreso social. Ya en algunos periódicos—porqué en México ¿quién
                    no es periodista?—había atacado Gaspar al clero con distintas armas, abogando
                    entre otras cosas por la supresión del esplendor del culto y de las obvenciones
                    parroquiales; pero cuando entró a los templos protestantes de Nueva York y vio
                    sus limpias y desconsoladoras paredes desprovistas de imágenes y sin los
                    monumentos que en los templos católicos han levantado las artes inspiradas por
                    la religión, creció su entusiasmo filosófico. No se hizo protestante, porque a
                    la verdad, en nada creía, inclusa la Biblia, pero se dijo como Eugenio Sue:
                        <quote>“Si toda religión es un mal y si una religión cualquiera es necesaria
                        a los pueblos en su estado actual de barbarie. escojamos del mal el menos;
                        escojamos, el protestantismo que guía en último resultado a la negación de
                        toda fe.”</quote> Gaspar, pues, se prometió abogar más tarde en México por
                    la líber-tad de cultos como media de establecer el protestantismo, y se
                    prometió, también, para estirpar entre sus conciudadanos toda especie de culto
                    idiólatra. apoderarse de unos cuantos cuadros de Maicillo y de Cabrera y
                    venderlo en Londres, para evitar así toda ocasión de reincidencia. Respecto de
                    las obvenciones parroquiales afirmóse en sus ideas cuando el sacristán de una
                    iglesia protestante en que se bailaba oyendo un sermón, que no entendía por la.
                    sencilla razón de no saber el inglés, se acercó a él cobrándole cincuenta
                    centavos por alquiler de la silla que ocupaba. Pagó religiosamente los cincuenta
                    centavos y se dijo para sí: “cóbrese, en buena hora en mi patria una módica suma
                    por alquiler de sillas y bancas en las iglesias, o expéndanse más bien a la
                    puerta boletas de entrada, lo mismo que se hace en los teatros; pero
                    adminístrese gratis toda especie de sacramentos.” </p>
                <p>Dada ya idea de las principales observaciones hechas por Gaspar en el extranjero,
                    y de sus resultados, sólo nos falta enumerar los esfuerzos que desde la nación
                    vecinal hizo para derrocar la tiranía que pesaba sobre su país natal.</p>
                <p>En primer lugar, brindó cuatro veces en los hoteles de Nueva York y Nueva Orleans
                    por la caída del tirano, exponiéndose a que los cónsules de México diesen cuenta
                    de su lenguaje hostil e hiciesen así más difícil su vuelta a la patria.</p>
                <p>En segundo lugar, escribió cartas destempladísimas contra el mismo gobierno y las
                    dirigió a algunos de sus amigos de México, lo cual dio por resultado que estos
                    amigos fuesen empaquetados y despachados o hacerle compañía, aumentándose así el
                        <q>“toco”</q> de los revolucionarios en Nueva Orleans.</p>
                <p>En tercer lugar publicó articulóte furibundos en los periódicos de Brownsville,
                    exponiéndose al inminentísimo peligro de que nadie los leyese en México.</p>
                <p>En cuarto lugar, a fuerza de botellas de Champaña, conservó vivo en los pechos de
                    sus amigos el fuego sagrado de la revolución.</p>
                <p>Cuando ésta triunfó en México, no por cierto en virtud de los esfuerzos de
                    Gaspar, algunos de sus amigos de acá, le escribieron:</p>
                <p><writing type="letter">“Noble víctima de la tiranía, ya puedes volver a tu patria
                        a recibir las ovaciones que has merecido en tu destierro. Vamos a trabajar
                        en nombrarte diputado. Hoy por ti; mañana por nosotros.”</writing></p>
                <p>He aquí lo que motivó la vuelta de Gaspar. Al recibir esta carta tomó un pasaje
                    en un vapor americano y a Los tres o cuatro días estaba en Veracruz. Al
                    desembarcar en el muelle recibió nuevos abrazos y le entregaron dos cartas. Una
                    de ellas era de sus amigos del interior y decía: <writing type="letter">“Gaspar:
                        has sido electo diputado al congreso constituyente por el distrito X*** del
                        Estado H*** Mucho espera el pueblo de ti, y no poco esperan tus
                        amigos.”</writing> La otra carta era de su esposa y decía: <writing type="letter">“Tus hijos y yo estamos tan ansiosos de darte un abrazo,
                        cuanto escasos de medios de subsistencia. Un voraz incendio ha consumido la
                        quinta que constituía la mejor parte de nuestros bienes. Apresúrate, pues, a
                        llegar.”</writing>
                </p>
                <p>La carta que nosotros enumeramos en segundo lugar fue leída antes que la primera,
                    y las desgracias domésticas desaparecieron de la memoria de Gaspar ante la idea
                    de lo que la patria esperaba de sus talentos y patriotismo. Por lo demás, estaba
                    escrito en el catálogo de sus más íntimas convicciones que el individuo y la
                    familia nada son ante la sociedad, nada son ante el pueblo. ¡Singular modo de
                    raciocinar! Se acepta el todo y se quiere reducir a la nada sus elementos
                    constitutivos.</p>
                <p><said>—¡Bien venido Gaspar Rodríguez, víctima de la derrocada tiranía! exclamaron de
                    nuevo sus amigos.</said></p>
                <p><said>—¡Gracias, señores! ¡A trabajar en favor de la “democratización” del
                    pueblo! ¡Manos a la obra! </said></p>
                <p>Pronunciadas las anteriores frases se alejaron del muelle, internándose en la
                    ciudad. Eran las primeras horas de la mañana: un sol brillante resplandecía bajo
                    el dosel de un cielo azulada y sereno, bordando de plata y oro la cresta de las
                    olas que en fuleras sucesivas venían acercándose a la ribera y se estrellaban en
                    la muralla produciendo armonioso rumor: las velas de los botes y de los buques
                    que vagaban por la había o estaban anclados cerca de los islotes, parecían
                    blancas palomas sobre el fondo del horizonte lejano; multitud de aves marinas
                    revoloteaban cerca de la playa y uno que otro pescador se internaba en su barca
                    hacia el mar, cantando o silbando; pero íbamos a hacer una extensa descripción
                    de Las bellezas del cuadro, sin recordar que los político-maniacos son
                    insensibles a los encantos de la naturaleza y que debemos conservar a la novela
                    hasta cierto punto el carácter espartano de su protagonista. Gaspar hace tanto
                    caso de todos estos accesorios del cuadro, como de su familia. Para Gaspar sólo
                    existe la patria. ¡Desdichada patria la de Gaspar!</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>II.</head>
                <head>En familia</head>
                <p><said>—¡Enrique! ¡Enrique! </said></p>
                <p><said>—¡Vuelta a llamarme! ¿Qué me quiere usted? </said></p>
                <p><said>—Siéntate en esa silla y óyeme.</said>— Vas a cumplir doce años, hijo mío, y tus
                    maestros y tu madre tienen muchas quejas de ti. Tus libros se hacen pedazos sin
                    que saques tú fruto alguno de ellos. Tus maestros me han dicho que
                    frecuentemente les faltas al respeto y que rehusas someterte a los castigos que
                    te imponen. </p>
                <p><said>—Es que quieren tenerme de rodillas y yo no quiero ni debo permanecer en esa
                    postura.</said>—Papá me ha dicho que los hombres sólo deben arrodillarse ante Dios. </p>
                <p><said>—Si de la escuela pasamos a tu casa, todo es barullo y desorden en ella por causa
                    tuya. Destrozas los muebles, maltratas a Tamerlan, ese noble y fiel perro que
                    por tantos años ha vivido con nosotros; tratas despóticamente a los criados, y
                    lo que sobre todo, no puedo yo tolerar es que consideres como sirvienta tuya a
                    tu hermana, que sólo por ser tan buena puede soportar hasta que levantes la mano
                    sobre ella. ¿No sois por ventura iguales tú y Amelia? ¿No sois entrambos hijos
                    míos? Pues ¿por qué te quieres erigir en amo de ella? </said></p>
                <p><said>—Porque los hombres tenemos superioridad: respecto de las mujeres. Papá lo ha
                    dicho muchas veces. </said></p>
                <p><said>—Ayer, lo mismo que otros días, a la hora en que debieras estar estudiando tus
                    lecciones, te saliste de casa y anduviste recorriendo las calles en compañía de
                    unos cuantos muchachos, gente ordinaria y soez, cuyo trato acabará de
                    pervertirte y desacreditarte en el concepto de las personas honradas. </said></p>
                <p><said>—Papá me ha enseñado que todos los hombres somos iguales y que no valgo yo más
                    que el hijo del zapatero. </said></p>
                <p><said>—Es verdad que todos somos iguales ante Dios y que debemos serlo ante las leyes;
                    pero, óyeme, Enrique, esa igualdad no habla con la buena o mala conducta, ni con
                    la buena o mala educación de cada cual. El hombre que llega a ser modelo de
                    honradez, ¿valdrá lo mismo que un pícaro? ¿El joven que, como tú, ha recibido
                    los cuidados de una educación esmerada, y a quien su madre trató siempre de
                    infundir sentimientos piadosos y de poner a la vista modelos de buena conducta,
                    ¿no valdrá más, no ofrecerá a la sociedad mayores garantías que esos pobre
                    muchachos cuya alma, buena tal vez, embota sus buenas cualidades nativas en la
                    ignorancia, o las pierde ante la vista continua de los espectáculos que ofrecen
                    a menudo la miseria y la depravación? ¡Ay, Enrique! ¡Cuántas pesadumbres me das
                    y colmo traes siempre inquieto mi espíritu! No advierto en ti ninguno de esos
                    arranques tan comunes en los niños y que descubren un fondo de bondad que hace
                    disculpables las travesuras y las faltas de la edad. Nunca te he visto dar
                    limosna a un pobre.... </said></p>
                <p><said>—Para los pobres se hicieron los hospicios. Quien da limosna a un mendigo
                    fomenta. la ociosidad y la vagancia. Papá me lo ha dicho. </said></p>
                <p>Nunca he visto que te enternezcas al aspecto de los padecimientos y de las
                    lágrimas de tus semejantes... </p>
                <p><said>—El enternecerse es una debilidad indigna de mi sexo. </said></p>
                <p><said>—Pero lo que más me aflige, Enrique, es ver tu poca devoción. Cuéstame un triunfo
                    el llevarte a misa los domingos.... </said></p>
                <p><said>—Mi papá no va a misa. </said></p>
                <p>Y todas las noches me das un disgusto antes de rezar tus oraciones. Oyeme,
                    Enrique; el día que hiciste tu primera comunión..... ¿te acuerdas, Enrique? te
                    llevé a la iglesia vestido de toda gala, y por tu juicio y, compostura llamabas
                    la atención de las gentes ¡Qué dichosa es usted! me decían cuantas personas nos
                    encontraban. De vuelta a casa, te pusimos, Enrique, una corona de rosas del
                    jardín y te festejamos mucho.... </p>
                <p><said>—Mi papá se disgustó de ello y dijo que todo lo volvían ustedes farsa. </said></p>
                <p><said>—Pues ese día, Enrique, cuando acababas de recibir al Señor Sacramentado, que
                    vino a albergarse en tu inocencia y en tu piedad de niño, yo le rogué que
                    siempre te amparara y te condujera por el camino de la vida; pero también le
                    rogaré que si habías de ser malo, te llamara a si, porque hay un dolor superior
                    al de la madre que ve muerto a su hijo, y es el dolor de la madre que le ve
                    malvado. </said></p>
                <p><said>—¡Qué casas tiene usted! </said></p>
                <p><said>—¡Ahora bien, de muchos días a esta parte, con las lágrimas en los ojos, recuerdo
                    a Dios mi súplica y la confirmo, llena de temores por tu porvenir. </said></p>
                <p><said>—Usted quisiera hacerme devoto; pero entre ser buen cristiano y devoto hay una
                    gran diferencia. Mi papá lo ha dicho. Y ya no me predique usted más, porque me
                    aflige. ¡Tiene usted unas cosas! ¿Cuándo llega papá? </said></p>
                <p>A esta pregunta se estremeció ligeramente la madre.</p>
                <p><said>—Debe llegar de un momento a otro. </said></p>
                <p><said>—Mucho se alegrará mi padrino Márquez, porque dice que papá hace falta en casa. </said></p>
                <p><said>—¿Te ha dicho eso? ¿Y por qué? </said></p>
                <p><said>—Porque, según él las señoras sólo son buenas para educar a las niñas; pero echan
                    a perder a los niños queriendo tenerles cosidos a las faldas. “Enrique, me dijo
                    el otro día, tú ya estás grande y pintas ser un joven de provecho. Tu madre te
                    anda queriendo hacer que huelas los hábitos de esos pícaros jesuítas de la
                    parroquia; pero tente firme y encuanto llegue mi compadre te llevaremos a los
                    clubs. ¿A que te ha enseñado el catecismo de Ripalda?</said>—Sí, padrino, le respondí.
                    —<said>¿Y a que no te ha enseñado la cartilla del ciudadano?</said>—Mi papá me dio unos
                    cuantos repasos de ella, pero desde que se fue no he vuelto a estudiarla, porque
                    mamá no quiere.—<said>No tengas cuidado, Enrique, todo se arreglará y te enviaremos a
                    un colegio, porque los niños no deben estar al lado de las madres que les
                    afemeninan y enseñan a hipócritas.” Todo eso me dijo mi padrino y, dándome
                    palmaditas en el hombro, me regaló este cortaplumas. Quise probarle luego luego
                    y degollé al gato. Véalo usted, mamá. ¿Qué le parece? </said></p>
                <p>La madre no le contestó: se había entregado a sus propios sentimientos y éstos
                    eran muy amargos.</p>
                <p>La escena que hemos bosquejado rápidamente, pasaba cierta mañana a fines de
                    Octubre en la sala fresca y aseada de una casa, parte integrante de una de las
                    ciudades del interior de la República. No hay necesidad de hacer el retrato
                    físico del niño: a su edad y cuando ya las malas pasiones suelen ir formando el
                    carácter moral del individuo, su fisonomía material se resiente todavía de
                    indecisión y vaguedad en las formas. De un niño se puede decir que es bonito o
                    feo y esto es todo. Ahora bien, Enrique era feo, y su fealdad formaba contraste
                    con la belleza de Amelia, su hermana menor, sentada silenciosamente al lado de
                    la madre y entregada a su labor. Tamerlan contemplaba el cuadro: editado cuan
                    largo era en el suelo, veía con ojos tristes y un tanto cuanto lagrimosos a
                    Enrique, o azotaba su cola a uno y otro lado y parecía besar la falda del
                    vestido de Amelia cada vez que la niña le pasaba el pie por el lomo.</p>
                <p>Octaviana, esposa de Gaspar Rodríguez y madre de aquellos niños, tendría unos
                    treinta y seis años de edad, y no se la podía llamar hermosa, pero sí
                    excesivamente simpática. Sabido es que la belleza que nos figuramos por efecto
                    de la simpatía, es mucho más agradable y duradera que la belleza real que
                    puramente resulta de la perfección de las formas, y cuya impresión se debilita a
                    medida que la vista se acostumbra al objeto. Dotada de un semblante agraciado,
                    Octaviana dejaba leer en él la bondad de su alma y la tranquilidad y la alegría
                    que reinan en todo buen corazón y que constituyen la mejor dote de una mujer y
                    la felicidad del hogar doméstico. No se podía decir que estuviese educada con
                    esmero si aplicamos esta frase a los ramos puramente de ornato a que tanto:
                    valor se presta comúnmente en la sociedad; pero, hija de una familia ¡honrada y
                    de medianos posibles, su corazón formóse en la infancia al influjo de
                    sentimientos piadosos y cristianos, y la joven aprendió más tarde cuanto es
                    indispensable al gobierno de una casa y a la felicidad de un esposo. Activa y
                    laboriosa en el seno de su familia, amable con ella y sus amigos, algo
                    meditabunda y soñadora a solas, como toda lma superior, caritativa con los
                    pobres y los desgraciados, devota sin afectación y bella cuanto podía serlo
                    cuando sus facciones simpáticas según hemos dicho, se iluminaban al brillo de
                    sus ideas y de sus sentimientos. Octaviana llegó a los veintitrés años sin haber
                    dado a hombre alguno su amor. Un joven de buena familia y de porvenir, se
                    presentó a los padres de Octaviana pidiéndoles permiso para ganar su corazón y
                    aspirar a su mano. Ella comenzó a sentir inclinación hacia el pretendiente; mas
                    éste era pobre y quería realizar el idilio de "el amor en una cabaña." Los
                    padres no se conformaron con ello, porque generalmente desean hombres ricos para
                    las muchachas casaderas, y, en todo caso, quisieran ver hasta cierto punto
                    asegurado el porvenir de sus hijas. Octaviana se resignó, el pretendiente se
                    expatrió, y seis meses después, la virgen de sus sueños y de sus pensamientos,
                    recibía ante el altar por esposo y compañero a Gaspar, el protagonista de
                    nuestra historia.</p>
                <p>Conviene hacer aquí una pausa y decir que la político-manía no se había
                    desarrollado aún en el carácter de Gaspar. Joven de no mala presencia, y
                    sumamente rico, lo primero unido a un genio vivo y complaciente, le abrió la
                    puerta del corazón de Octaviana, cuando ya lo segundo le había abierto las
                    puertas de su casa. Amóle sincera y apasionadamente la joven y creyóse amada de
                    él; mas a poco suce-dio lo que debía esperarse. Gaspar era incapaz de apreciar
                    las buenas cualidades de su mujer y su corazón, azás superficial, no había sido
                    formado para concebir y mantener uno de esos afectos que el tiempo vigoriza más
                    y más en vez de destruir. Cuando el cielo padeció bendecir su unión, dándoles un
                    hijo, la antigua llama pareció también reanimarse en el pecho de Gaspar. ¡Qué
                    días aquellos tan dichosos para Octaviana! Ni el ósculo que Gaspar la dio en la
                    frente cuando volvió de la iglesia a su casa con el velo blanco y la corona de
                    rosas de la desposada, la conmovió tanto como el primer beso paternal dado en la
                    frente de Enrique que dormía en su regazo. Mas las flores que suele producir una
                    arena estéril y movediza, luego se marchitan y mueren. Gaspar olvidó a su mujer
                    por la política, y la mujer puso, todo su amor en los hijos.</p>
                <p>Estos, sin embargo, se convirtieron más adelante en manantial de penas para la
                    pobre madre. Gaspar, respecto de la política, había caminado de una exageración
                    en otra, y como, carecía de principios fijos en religión y moral, presto dio de
                    mano a las ideas y las prácticas que sólo por espíritu de rutina y por
                    consideraciones a su familia y a la sociedad había abrigado y seguido hasta
                    allí. Mientras los niños permanecieron chicos, tal variación en el carácter de
                    Gaspar no hizo otra cosa que llenar de amargura el piadoso corazón de Octaviana,
                    al descubrirla cuán indigno era de su amor y de su compañía el hombre a quien
                    ella había ligado su destino. Pero cuando los niños crecieron y fue preciso
                    pensar en su educación y Gaspar quiso que tal educación fuera del todo
                    filosófica, ¡cuántas angustias para aquella madre amorosa y cristiana! ¡Qué de
                    luchas terribles con el hombre que acababa siempre por invocar injustamente su
                    doble autoridad de marido y de padre! ¡Qué de esfuerzos inútiles para depositar
                    y mantener en el corazón de Enrique la semilla de los buenos consejos y de las
                    prácticas piadosas, y cuya semilla era al momento arrebatada por el funesto
                    ejemplo de su padre! Llamamos héroes a los hombres que sufren con estoicismo
                    persecuciones y destierros a causa de sus Opiniones políticas, pero ¿qué valen
                    estos hombres al lado de la mujer que, como Octaviana se resigna al maltrato de
                    su marido, llena sus obligaciones domésticas con genio dulce y hasta alegre, y
                    lucha infatigablemente con un padre necio y brutal para enderezar por buen
                    camino di corazón de sus hijos?</p>
                <p>Ya hemos visto al comenzar este capítulo, las disposiciones morales de Enrique.
                    El ejemplo es siempre más poderoso que la palabra.</p>
                <p>En cuanto a Amelia, que contaba once años a la sazón, y cuyo semblante era el
                    mismo de la madre, diríase que el cielo, la había concedido a Octaviana para
                    mitigar sus cuidados y consolar sus penas. Dócil, aplicada y religiosa, se
                    instruía sólidamente con tos consejos, las lecciones y el ejemplo de la madre, y
                    tenia ya el juicio y la sensatez de una joven de diez y ocho años, sin haber
                    perdido la frescura y las gracias de la niñez. O su calidad de mujer que la
                    hacía estar continuamente bajo la vigilancia maternal v menos en contacto con
                    Gaspar, la había librado, hasta allí de la influencia filosófica de éste, o por
                    uno de aquellos fenómenos psicológicos y morales que no son muy raros en las
                    familias, el hijo había sacado la fisonomía física y moral del padre, a la vez
                    que la hija era retrato perfecto de la madre, así en el semblante como en sus
                    santas y nobles cualidades.</p>
                <p>De todas estas digresiones, que ya iban siendo sumamente largas, nos viene a
                    sacar el ruido de un coche que se detiene frente a la puerta de la casa.</p>
                <p>Gaspar desciende del carruaje, y al entrar a la sala ve con rápida ojeada el
                    cuadro que hemos descrito: Enrique examina el cortaplumas que le regaló su
                    padrino y con el cual ha degollado a un gato por vía de prueba; Amelia está
                    entregada a su, labor, y de cuando en cuando pasa su piececillo por el lomo del
                    perro; Octaviana se entrega a sus pensamientos, cuya tristeza no es bastante a
                    destruir la expresión de tranquilidad y alegría, habitual en su rostro; Tamerlan
                    azota el suelo con el rabo al recibir las caricias de Amelia.</p>
                <p>El filósofo saluda y se adelanta hacia su mujer y sus hijos que dejan sus
                    asientos para abrazarle; pero en este momento llegan tras él sus amigos
                    políticos, El compadre Márquez le toma el brazo y le lleva a la alcoba
                    inmediata.</p>
                <p>¡Ni un beso para sus hijos! ¡Ni una caricia para su esposa! De seguro que la
                    filosofía no vale lo que el amor.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>III.</head>
                <head>Preparativos para desempeñar una alta misión</head>
                <p>Dijimos en nuestro primer capítulo que Gaspar había sido electo diputado al
                    Congreso constituyente por el distrito H*, y ahora añadiremos que ese distrito
                    no era otro que el de su residencia ordinaria, y que la elección se debió, antes
                    que a otra cosa, a los <q>“trabajos”</q> del compadre Márquez.</p>
                <p>Instaláronse las mesas electorales, teniendo cuidado de apoderarse de ellas
                    Márquez y sus amigos. Hízose votar en masa a los trabajadores de la quinta de
                    Gaspar y a un cuerpo de tropa que había en la ciudad. Describiremos la escena
                    con que se inauguraron ese día las funciones de la mesa presidida por
                    Márquez.</p>
                <p>Hallábase éste en medio, y a su lado los escrutadores y secretarios, cuando se
                    presentó un hombre del pueblo a hacer uso de su derecho. El hombre se detuvo
                    todo cortado en el umbral de la puerta.</p>
                <p><said>—Acercaos, ciudadano, le dijo Márquez con tono de protección. </said></p>
                <p>El hombre se quitó su enorme sombrero de palma, se detuvo en lugar como un poste,
                    clavando los ojos en tierra y dando vueltas entre las manos al sombrero. Al fin
                    se decidió a murmurar:—Buenos días, señor amo. </p>
                <p><said>—Aquí no hay amos ni criados</said>— le contestó Márquez,—<said>todos somos iguales ante la
                    ley: todos venimos a hacer uso de un derecho sagrado e inalienable. </said></p>
                <p>El hombre vio a Márquez con aire de admiración y permaneció en su puesto.</p>
                <p><said>—Acercaos, ciudadano. </said></p>
                <p>Silencio e inmovilidad de parte del hijo del pueblo.</p>
                <p><said>—¿Queréis protestar contra la formación de la mesa? </said></p>
                <p><said>—¿Tenéis que alegar cobecho o soborno? </said></p>
                <p><said>—¡Con mil diablos, Ambrosio!</said>—exclamó Márquez, indignado al ver el silencio del
                    hombre.—<said>¡Habla! ¿A qué has venido? </said></p>
                <p><said>—Ahora sí, señor amo. Yo creía que ya no me conocía su merced, mi se acordaba de
                    cuando iba yo a raparme a su barbería... Pues, señor amo, es el caso que
                    anteayer señor Chico, el empadronador, me entregó este papel que aquí pongo,
                    porque me dijo que aquí lo trajera. A su merced consta que no sé leer, ni
                    escribir, ni me meto jamás en nada, y que soy un pobre hombre cargado de
                    familia, por lo cual ruego a su merced que no se me haga ningún perjuicio. </said></p>
                <p><said>—No tengas cuidado, Ambrosio. Léannos la boleta: “Cuartel número 4; calle del Sapo, núm. 23.</said>—Ciudadano Ambrosio Hernández,
                        casado, de 34 años de edad. No sabe escribir.”—<said>La firma del jefe
                    del cuartel. </said></p>
                <p><said>—¿Y bien, Ambrosio?... </said></p>
                <p><said>—¡Y bien, señor amo!... </said></p>
                <p><said>—Quiero decir, que ¿a quien votas? </said></p>
                <p><said>—Quiero decir, señor ato, que yo no entiendo una palabra de todas estas cosas. </said></p>
                <p><said>—Pero: ¿no hay alguien en la ciudad que te inspire confianza, y a ¡quien pudieras
                    cometer el desempeño de una misión delicada? </said></p>
                <p><said>—Sin duda que si, señor amo. </said></p>
                <p><said>—Pues bien, di sin empacho su nombre. quien quiera que sea. Aquí todas las
                    opiniones se respetan. Señores, plaza a todas las aspiraciones políticas! ¿Quién
                    te inspira confianza, ciudadano; quiero decir, Ambrosio? </said></p>
                <p><said>—Doña Tomasa, hermana del señor cura. </said></p>
                <p><said>—¿Te hurlas? </said></p>
                <p><said>—No, señor amo. Su merced sabe muy bien que ella me socorrió mientras estuve en
                    él hospital. Después me casé y ha sido la madrina de mis dos hijos; últimamente
                    ella es quien me guarda mis ahorros; con que ya verá su merced si tendré o no
                    confianza en ella. </said></p>
                <p><said>—No se trata de eso ahora, Ambrosio. Se trata de que des tu voto a un hombre para
                    que sea elector y elija a uno o varios diputados que te representen en el
                    Congreso. </said></p>
                <p><said>—Señor amo, yo no tengo nada que hacer en el Congreso. </said></p>
                <p><said>—¡Oh, ignorancia! ¡Oh, estupidez! ¿Cuándo llegará el día en que el pueblo conozca
                    sus derechos? ¡Sólo así podrá ser feliz! </said></p>
                <p><said>—¿No habrá leva entonces, señor amo? </said></p>
                <p><said>—No habrá necios. Vota, Ambrosio, y déjanos en paz. </said></p>
                <p><said>—Pues, señor amo, yo ya entregué mi panel. </said></p>
                <p><said>—¿Qué nombre quieres que pongamos en su reverso? Cita a otra persona que no sea
                    la hermana del cura. </said></p>
                <p><said>—Haga su merced lo que convenga, que no entiendo pizca de estas cosas. </said>—Entonces
                    Márquez se volvió a uno de los secretarios y le dijo: “Escriba usted en el
                    reverso de esta boleta el nombre de Manuel Márquez.” Ambrosio se retiró
                    satisfecho y haciendo cortesías.</p>
                <p>Los escrutadores tenían una grande hoja de papel blanco con el nombre de Márquez,
                    y unas líneas horizontales dispuestas a recibir la anotación de los votos.
                    Cuando, el hombre del pueblo hubo salado, quedó atravesada la primera línea
                    horizontal por otra perpendicular muy pequeña. Aquel era el primer voto. La
                    escena de Ambrosio se estuvo reproduciendo durante el día con la regularidad con
                    que salen los ejemplares de una estampa fotográfica.</p>
                <p>Márquez fue nombrado elector. Los electores se reunieron y nombraron, diputado,
                    entre otros, a Gaspar. Pudo Márquez haberse hecho nombrar diputado; mas era
                    positivista en el fondo: mandaba un cuerpo de guardia nacional, y la caja le
                    daba mucho quehacer.</p>
                <p>A la llegada de Gaspar Rodríguez a su ciudad natal, comenzó a recibir este hombre
                    público toda clase de testimonios de respeto y admiración de parte de los
                    ambiciosos y de los cándidos. La entusiasta juventud dióle una serenata con la
                    mejor música de aficionados que se pudo reunir, y que logró el triunfo de que
                    todos los perros de la calle tomaran parte en el concierto. Hay multitud de
                    hombres como Gaspar, que procuran halagar a los jóvenes para servirse de su
                    entusiasmo como de un cascabel. Probado está por diversos autores, que los
                    jóvenes son mucho más manejables que los hombres ya formados. Su buena fe y sus
                    aspiraciones, casi siempre nobles, aunque muchas veces irrealizables, les
                    identifican de pronto con tales personajes, y más tarde, cuando el interés y la
                    ambición se despiertan a la vez que su razón, y conocen aquéllos el papel que
                    han desempeñado hasta allí en la comedia humana, ese mismo interés y esa misma
                    ambición les deciden a seguirlo, des empeñando. El personaje que de años atrás
                    les dispensa su amistad, ya es ministro y dispone a su placer de empleos de
                    multitud de oficinas: no hay más que seguir afiliados a sus banderas. Así se
                    explica la popularidad de ciertos hombres públicos, cuya nulidad como políticos
                    es completa. La juventud del distrito electoral de H*** no se conformó, pues,
                    con la serenata: dio tres bailes a Gaspar; retratóle en un globo aerostático
                    venciendo al horrible dragón de la tiranía, y, por último, paseóle en triunfo
                    por las calles al son de tambores y clarines.</p>
                <p>Tamaños testimonios de aprecio popular enajenaron de tal modo la imaginación y el
                    tiempo de nuestro héroe, que sólo quince días después pudo ocuparse de su
                    familia y de sus intereses. Márquez le había hecho ya algunas observaciones
                    acerca de lo conveniente que sería separar a Enrique de la madre. Gaspar se
                    avino. a ello, y cierta mañana, aquel muchacho, desaplicado y de malas
                    inclinaciones, dejó el hogar doméstico y con él las influencias únicas que
                    pudieran haberle traído a buen sendero. fue enviado por su padre a uno de los
                    colegios de México y encomendada su educación política a uno de los hombres de
                    más viso en el liberalismo. Octaviana se mostró resignada a la voluntad de su
                    marido; pero llena de aflicción tan extremada cuanto justa, lloró sin consuelo
                    la pérdida de su hijo en presencia de Amelia.</p>
                <p>Respecto de intereses no se inquietó mucho Gaspar. Es cierto que su quinta había
                    sido devorada por un incendio; pero recomendada la reposición de ella al antiguo
                    e inteligente administrador, a vuelta de muy pocos meses se haría productiva, y
                    entretanto Gaspar viviría con el bolsillo de sus amigos, porque ésta es otra de
                    las prerrogativas anexas a los hombres de Estado. Si sois un honrado comerciante
                    o un excelente artesano y estando en vísperas de quebrar, o enfermo en la cama,
                    acudís a los amigos ricos para que os salven de la vergüenza o del hambre,
                    formularán la negativa más urbana que les sea posible, y os cerrarán en seguida
                    las puertas de su casa, sin perjuicio de no conoceros el día que os encuentren
                    en la calle. Si sois hombre de Estado, acudid a ellos aunque estéis cubo abajo,
                    y os abrirán sus arcas, porque mañana se levantará vuestro partido, podríais
                    hacerles daño y ellos quieren sacar provecho de vuestra amistad a su tiempo. No
                    os prestarán por conmiseración o generosidad; pero os prestarán por interés o
                    por miedo. No olvidéis, sin embargo, que no hay regla sin excepción.</p>
                <p>Arreglado por Gaspar lo que los modernos traductores del francés llamarían <q>“su
                        menage,”</q> y hedías un millón y pico de ofertas y recomendaciones a los
                    jóvenes de la ciudad y a todos sus correligionarios políticos, pensó trasladarse
                    a la capital de la República, donde creyó que su presencia, después del
                    destierro, causaría cierto efecto. Por otra parte, .se acercaba el día designado
                    para la apertura del Congreso constituyente: Gaspar iba a representar al pueblo
                    por la primera vez en el gran santuario de las. leyes, no habiéndolo
                    representado hasta allí sino, en los santuarios pequeños de los Estados. Cuando
                    un joven va a un baile por la primera vez, acude al local desde las oraciones de
                    la noche y aguarda con febril impaciencia a los demás concurrentes. Los,
                    diputados noveles llegan apresuradamente a México, y maldicen la calma de
                    aquellos que, fogueados ya en las luchas parlamentarias, aguardan a ser llamados
                    tres veces para presentarse. Gaspar, pues, tomó un asiento en la diligencia y
                    cierta tarde apareció como llovido en el callejón de Dolores, no sin haber
                    extrañado que el pueblo no le hiciese demostración alguna de respeto al recorrer
                    la diligencia los barrios y las calles del tránsito. Creyó que esto sería
                    resultado de manejos de los retrógrados y se propuso hacer en la tribuna mención
                    de lo acaecido, el primer día que tuviera la palabra.</p>
                <p>Alojóse en el mejor hotel de México, acicalóse, y aquella noche misma se presentó
                    en el teatro y procuró tomar una luneta no muy central a fin de no exponerse con
                    toda certidumbre a una ovación popular; pero con gran sorpresa suya, nadie fijó
                    en él la atención, salvo dos o tres mozuelos que le aplicaron sus lentes a quema
                    ropa y cometieron el desacato de reírse en sus barbas al notar el corte
                    provincial de su casaca. A las seis de la mañana siguiente, nuestro hombre,
                    afeitado y esmeradamente vestido, salió a recorrer las calles y las halló solas.
                    fue a la Plaza de Armas y vio que multitud de hijas desgraciadas del pueblo que
                    se entregan sin escrúpulo a los placeres sensuales de la bebida y a los ensayos
                    prácticos del comunismo, barrían en castigo la plaza, cortejadas por la vara del
                    cabo. Gaspar se propuso fundar en México sociedades de temperancia y elevar a la
                    mujer al goce de todos los derechos políticos sin perjuicio de deprimirla cuando
                    representara en contra de las reformas progresistas. A las nueve acudió a la
                    Alameda y quedó medianamente sorprendido de hallarla sola, por la sencilla razón
                    de que las mexicanas se levantan a las diez. El resto de la mañana lo empleó en
                    visitar la Lonja, donde nadie pareció notar su presencia, y algunas iglesias que
                    le escandalizaron a causa del lujo desplegado en el culto. Tomó nota del número
                    aproximativo de las campanas a fin de proponer que con ellas se fundiesen
                    cañones, y de los candeleros, atriles y lámparas de plata, que podían ser
                    reducidos a moneda sonante para establecer con ella un banco agrícola e
                    industrial, o crear siquiera la hacienda pública, cosa tan difícil en nuestro
                    país como hallar la cuadratura al círculo. En la tarde concurrió a pie al
                    Paseo-Nuevo, y, medio cegado, sin duda por las nubes del polvo que levantan los
                    Carruajes, creyó que cuantas iban en ellos eran inglesas, y por más que buscó a
                    la juventud masculina, lustre y esperanza del país, no pudo dar con -ella bajo
                    el disfraz de charros del interior con que sus miembros .caracoleaban u caballo,
                    por todo el paseo, destrozando de vez en cuando palabras francesas. En la noche
                    volvió al hotel, se puso a cepillar su traje, y cuando vio que a la casaca
                    provincial no le quedaba polvo, advirtió que, en pago, a él ya no le quedaba
                    tiempo de salir, porque eran las diez de la noche, y tomó la resolución de
                    meterse en la cama, todo irritado y mohíno, y diciéndose que México es un foco
                    de prostitución y que convendría llevarse los poderes federales a su ciudad
                    natal, a fin de alejarlos de la moderna Babilonia.</p>
                <p>Amaneció más fresco a otro, día y se propuso distribuir personalmente las cartas
                    de recomendación que había traído consigo ; pero la iniciación a la vida
                    pública, en México, es penosa como casi todas las iniciaciones. Gaspar estaba
                    pasando por las pruebas, y ni las del agua y el fuego a que lo sometieron los
                    yorquinos tiempos atrás, le hicieron padecer tanto. Curioso es el estudio de las
                    notabilidades de provincia que vienen repentinamente a México, y, acostumbrados
                    a recibir los homenajes de cortesía y de benevolencia, restos del antiguo
                    carácter espa-ñol que se conservan en las poblaciones cortas, se revelan contra
                    la indiferencia que nace, así del ningún conocimiento que se tiene del
                    forastero, como de las costumbres un tanto bruscas y exóticas que naturalmente
                    introduce la 'inmigración extranjera, cada vez más crecida. Por regla general
                    mientras que en los Estados se ve con interés cuanto pasa en la capital, nadie
                    hace caso en México de lo que pasa en los Estados; derívase de aquí que las
                    notabilidades de provincia trasplantadas, tengan que trabajar mucho para
                    convertirse en notabilidades de México. Si el individuo no carece de mérito
                    real, a los pocos años habrá ensanchado el circulo de sus conocimientos y
                    amistades, y habrá establecido sólidamente las bases de su reputación y de su
                    porvenir. Si es hombre de Estado de la escuela de Gaspar, tiene a su arbitrio un
                    medio con el cual se alcanzan todos los fines, y este medio es la audacia. En
                    México se rinde tributo a la audacia, lo mismo que en provincia y que en todas
                    partes del mundo.</p>
                <p>Decíamos que Gaspar estaba pasando por las pruebas. Nadie le conocía en México y
                    la mayor parte de las gentes no habían oído ni siquiera pronunciar su nombre.
                    ¿Cómo era posible que un personaje notable por sus opiniones liberales en el
                    distrito electoral de H**, desterrado a causa de ellas al extranjero por la
                    administración anterior; que había contribuido poderosamente a derribar al
                    tirano bebiendo sendas copas de Champaña por su caída en los hoteles de Nueva
                    York, y que últimamente venía a representar a una parte del pueblo en el próximo
                    Congreso, no fuese conocido de todo el mundo? Gaspar creía que su nombre
                    pronunciado a tiempo, causaría en todas partes el efecto que la Pata de cabra o
                    los Polvos de Celestina; que las puertas se le abrirían por sí solas; que se le
                    aplanarían las cuestas y las gentes se descubrirían la cabeza con respeto. Nada,
                    pues, hay de raro en que Gaspar no pudiera contestarse la anterior pregunta que
                    se hacía a todas horas, mi explicarse la proverbial audacia de los porteros que
                    le detenían a la entrada de todas las casas, ni el aire perfectamente glacial de
                    los comerciantes para quienes trajo carta, y quienes, al ver la firma de sus
                    corresponsales, se limitaban a preguntarle si quería dinero y en seguida le
                    volvían la espalda.</p>
                <p>Gaspar se creía en un mundo enteramente nuevo y soberanamente idiota, puesto que
                    era incapaz de comprender y apreciar el mérito del novel diputado, y estaba a
                    punto de darse al diablo, cuando se halló en la calle con uno de los políticos
                    de la corte, a quienes venía expresamente recomendado. Este hablóle y abrazóle
                    estrepitosa y apasionadamente, llevóle a tomar un helado al café más inmediato,
                    y por la noche le presentó en un club progresista y ni algunas casas
                    particulares. Con esto, un vestido nuevo hecho en México y que disfrazaba
                    medianamente al forastero, y algunas juntas preparatorias en que nada se acordó,
                    Gaspar quedó iniciado en la vida pública de México y en actitud de comenzar a
                    legislar para la felicidad del país.</p>
                <p>Se nos olvidaba decir que los periódicos tomaron a su cargo extender la
                    popularidad de Gaspar. Comparáronle a Montesquieu en la ciencia legislativa y a
                    Bruto en la energía republicana. Preciso es confesar que si Gaspar se parecía
                    muy poco a Montesquieu, tenía mucho de Bruto. El público, viendo lo que de él se
                    decía en los periódicos, llegó a creerle un grande hombre.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IV.</head>
                <head>Augustas funciones legislativas</head>
                <p>Después de unas cuantas juntas preparatorias en que fueron examinadas las
                    credenciales de los diputados, señalóse día para la apertura del Congreso
                    constituyente, y tal día llegó al cabo. El jefe del gobierno presentóse en la
                    Cámara a dar cuenta de lo que había hecho y de lo que estaba por hacer. “El
                    esfuerzo del pueblo—decía— ha derribado al tirano. Hoy comienza una nueva era
                    para el país que hasta ahora va a gozar de los beneficios de la independencia.
                    En cuanto a la hacienda pública, está por crearse; el ejército necesita nueva
                    organización que lo moralice después de formarla; la legislación es un caos y no
                    hay comercío ni industria. La patria, señores, espera de vuestras luces el
                    remedio de sus gravísimos males.”</p>
                <p>Aquí los representantes del pueblo inclinaron la cabeza, como para ciarse por
                    apercibidos de tal notificación, y una salva de aplausos abogó las últimas
                    palabras del primer magistrado.</p>
                <p>Gaspar Rodríguez no había perdido enteramente su tiempo. A poco de haber llegado
                    a México, compró un ejemplar de la Constitución de los Estados Unidos del Norte,
                    perfectamente empastado. Un amigo le prestó el <q>“Contrato social”</q> de
                    Rousseau y las obras de Alfonso Esquiros, en una de las cuales halló estampado
                    que es imposible que puedan avenirse la tradición y el progreso, la fe y la
                    razón. Hizo de esta frase su divisa político-religiosa, y se lanzó a la
                    arena.</p>
                <p>En la época a que se refieren estas páginas venía mayor número de hombres
                    instruidos a los congresos; la ignorancia no era todavía un título para
                    representar al pueblo. Gaspar la sabía y como no estaba adornado de
                    conocimientos muy profundos en los diversos ramos que deben constituir la
                    ciencia de un buen legislador, y así lo conocía él, se propuso no tocar,
                    generalmente hablando, más que las cuestiones abstractas, que pudiéramos llamar
                    de metafísica política, y en las cuales, con embutir las palabras
                        <q>“patriotismo, ilustración, progreso, etc.,”</q> estaba seguro de captarse
                    cierta popularidad, que es lo único que a anhelan muchos individuos de su clase,
                    si bien otros hacen servir esa popularidad de cascabel a su interés más o menos
                    bastardo. Si Gaspar no era indiferente a las comodidades materiales de la vida
                    sobre el deseo de la conveniencia propia, se levantaba en él preciso es decirlo,
                    el ídolo de la monomanía política que le dominaba de algunos años atrás.
                    Cervantes describe al caballero manchego empleando muchos días en construir
                    yelmo y escudo que destruir instantáneamente al primer tajo de su espada: Gaspar
                    declamaba a solas en el cuarto de su posada, ensayando los discursos que debían
                    conquistarle popularidad, y cuya ilusión destruía a lo mejor la lavandera,
                    entrando a recoger la ropa sucia del nuevo Demóstenes.</p>
                <p>En las actas de aquel congreso pueden leerse los discursos de Gaspar Rodríguez.
                    Tenemos a la vista el primero que pronunció, a otro día de la instalación de la
                    Cámara. He aquí un extracto de algunos de los trozos que más entusiasmaron a la
                    asamblea.</p>
                <writing type="speech">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>“Señores: Si abrimos los libros sagrados, veremos que desde el
                                    principio del mundo se disputan los destinos del bien y el mal,
                                    que no son otra cosa que la libertad y el despotismo.</p>
                                <p>“Si nos remontamos a las tradiciones de otra esfera más antigua y
                                    mejor que la nuestra, veremos al despotismo (Luzbel) queriendo
                                    destronar a la libertad (Dios). El primero quedó escarmentado,
                                    gracias a la espada de San Miguel, a quien con justicia podemos
                                    llamar el Laffayette de la república celeste, como que sabido es
                                    que él manda la guardia nacional de los ángeles. (“¡Bien,
                                    bien!”)</p>
                                <p>“Vengamos al mundo sublunar que habitamos. ¿Quién indujo a Adán
                                    al pecado? ¿Quién asesinó a Abel? ¿Quien embriagó a Noé? ¿Quién
                                    puso trabas a la construcción de la torre de Babel, magnífica
                                    pirámide proyectada en honor dé la libertad? ¿Quién arrojó a
                                    Agar de la tienda de Abraham? ¿Quién puso en el tálamo nupcial
                                    de Jacob a Lila en vez de Raquel? ¿Quién llenó de lepra a Job y
                                    le puso en la mano una teja para que se rascara? Lo que es a un
                                    mismo tiempo causa y agente del mal; lo que la Escritura Mama
                                    serpiente, Luzbel, Moloc o Leviathan, para mí, señores, no es
                                    otra cosa que el partido retrógrado. (Profunda sensación.) Pero
                                    ¿adonde—se me preguntará—quería ese partido hacer retrogradar al
                                    mundo, puesto que la mano del Criador acababa de sacarlo del
                                    caos? La respuesta, señores, es muy sencilla, y brota de la
                                    misma pregunta: ¡quería hacerlo retrogradar al caos! (¡Bien,
                                    bien!)</p>
                                <p>“En épocas posteriores, el partido retrógrado invadió la Grecia
                                    con el ejército de Darío, quien tuvo la osadía de arrojar una
                                    gruesa cadena al mar con la mira de aprisionado; ese mismo
                                    partido envenenó a Sócrates, y causó entre otras muertes la del
                                    ciudadano Jesús, el más sabio de los filósofos y el fundador de
                                    la democracia.”</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Aquí hacía el orador a su modo, la apología del Evangelio y traía la historia del
                    partido retrógrado al través de los siglos hasta después de efectuada la
                    independencia de México. En seguida continuaba:</p>
                <writing type="speech">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>“Ese partido, señores, fusiló a Iturbide, hizo por medio de
                                    manejos tenebrosos que, en 1828, abandonasen el país multitud de
                                    españoles, y lo que es peor, sus capitales; asesinó a Guerrero,
                                    hizo que Terán se suicidase, ocasionó la independencia de Tejas,
                                    infamó la memoria de Poinsett y de Zavala, y acaba de firmar una
                                    paz vergonzosa con el invasor norte-americano, cediéndole gran
                                    parte del territorio.</p>
                                <p>“Mas, ¿para qué extenderse (llevaba dos horas de tener la
                                    palabra) en sacar a luz los hechos anteriores del partido
                                    retrógrado, cuando estamos palpando sus maquinaciones actuales
                                    contra la libertad y sus adeptos? Yo mismo, señores, be sido
                                    expatriado por el tirano, y cuando, de vuelta a mi hogar fui
                                    premiado con el alto cargo de diputado por el pueblo; al llegar
                                    a esta capital, donde existe principalmente el foco de los
                                    retrógrados.... ¿Lo creeréis, señores? (¡Atención, atención!)
                                    Cuando ese mismo pueblo me preparaba, según lo prueban las
                                    cartas de mis amigos, una magnífica ovación patriótica, para
                                    honrar así la libertad en mi individuo, ¿qué sucedió, señores?
                                    (¡Atención!) Que en todo el tránsito de la garita a la casa de
                                    diligencias, donde estoy posado, cuarto número 13; que en todo
                                    ese tránsito, digo, ni un solo ciudadano se atrevió o dirigirme
                                    la palabra ni a hacerme la más insignificante demostración de
                                    cariño o de inteligencia. ¿Cómo se explica esto, señores, en una
                                    época toda de libertad, y cuando existe al frente del país un
                                    gobierno que reconoce en los ciudadanos el derecho de reunión, y
                                    a quien complacen en alto grado las patrióticas manifestaciones
                                    de éstos? ¿Cómo se explica....?”</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>El orador se palpa el vientre, ejecuta dos o tres movimientos oscilatorios en la
                    tribuna, mirando a uno y otra lado de las galerías; se sonríe maliciosamente, y
                    continúa después de una breve pausa:</p>
                <p><writing type="speech">“¿Cómo se explica?.... Yo os lo diré, señores.
                        (¡Atención!) En los heroicos tiempos de la Grecia vemos a las sibilas
                        descifrando las respuestas de los oráculos y constituyéndose así en árbitros
                        de la suerte de las familias y hasta de la suerte de las repúblicas. En la
                        historia egipcia hallamos a los sacerdotes de Isis y de Osiris monopolizando
                        las ciencias, sorprendiendo el secreto de las inundaciones del Nilo; ellos
                        hicieron adelantar en provecho suyo la agricultura y la astronomía, llegaron
                        a fabricar magníficas velas de patente con el aceite de cocodrilo: y, en
                        suma, engordaron con el sudor del pueblo. Si del Egipto pasamos a las
                        Galias, conquistadas por los romanos, de quién no es conocido el despotismo
                        sacerdotal de los druidas? Ellos arrastraron al suplicio a la sensible
                        Norma, amante de Polion....</writing></p>
                <p>Una voz en la galería.—Norma no es sino invención de Bellini. </p>
                <p>Otras voces.—¡Silencio! ¡Que hable el orador! </p>
                <p><writing type="speech">“Y a propósito de Norma, ella es, señores, la
                        personificación de todas esas jóvenes desgraciadas a quienes marchita la
                        atmósfera del claustro. Mas no quiero divagarme. La influencia que ejercían
                        las sibilas sobre los griegos, los ministros de Isis sobre los egipcios y
                        los druidas sobre los galos, nada era comparada con la que hoy ejerce la
                        milicia del Papa, sobre los ciudadanos de todas clases y condiciones. Esos
                        hijos de la Roma moderna—pues los tonsurados dejan de ser mexicanos en el
                        solo hecho de que obedecen al Papa—en los misterios lóbregos del
                        confesonario inculcan a las gentes sencillas y fanáticas un odio profundo
                        hacia nosotros los hombres de la reforma, y como ellos disponen de los
                        bienes de la tierra, y de los del cielo—únicos que deberíamos dejarles,
                        —dominan completamente a las masas. A esto y no a otra cosa, atribuyo,
                        señores, la fría recepción que se me ha hecho en México. La República toda
                        no me parece en este momento sino una gran sacristía, y la atmósfera que nos
                        rodea me forma la ilusión de una enorme y negra sotana de jesuíta.”
                        (Numerosos aplausos.)</writing></p>
                <p>He aquí en substancia, el discurso que estableció la fama de Gaspar Rodríguez
                    como orador. Los periódicos lo reprodujeron, no sin elogios, y el Ministro de
                    Relaciones dio un convite al Mirabeau moderno.</p>
                <p>Para llenar el objeto de este capítulo, nos falta hacer un ligero estudio
                    anatómico, de lo que suelen ser en México los congresos. Si se llaman
                    constituyentes, tratan de importar leyes del extranjero, que no siendo adecuadas
                    a nuestras necesidades sociales, se quedan escritas simplemente cuando influye
                    un gobierno juicioso, o causan gravísimos trastornos cuando son llevadas al cabo
                    por el capricho o la ceguera de los que mandan. Si se llaman constitucionales,
                    consideran como enemigo natural suyo al gobierno, y tratan de molestarlo y de
                    paralizar su marcha, valiéndose de expedientes parlamentarios. Si el gobierno es
                    fuerte y precavido, los disuelve y se salva; si es débil o ciego, los tolera y
                    tiene la gloria de caer con ellos. Gobiernos hay que adoptan un término medio, y
                    como tienen en sus manos la llave de los destinos públicos, no hacen más que
                    sonarla contra la ambición y la codicia personales para atraerse gran número de
                    diputados, y tener así en la Cámara lo que se llama mayoría. Una vez conseguido
                    esto, el gobierno subsiste tranquilamente y se ríe de la exaltación de unos
                    cuantos ¡patriotas que lo atacan.</p>
                <p>Si los congresos fueran, en efecto, representantes del país, veríamos en ellos
                    igualmente respetadas y atendidas las clases todas que lo componen; pero cuando
                    un liberalismo exagerado se apodera de los negocios públicos, llama sin criterio
                    alguno al ejercicio del derecho electivo a toda la masa de la población, influye
                    en sus votos, asalta los puestos en virtud de la preponderancia del número y no
                    del triunfo de la razón y de la inteligencia, y dicta leyes, no protectoras de
                    la sociedad, sino atentatorias respecto de una o más clases, e inútiles o
                    nocivas al común de los ciudadanos.</p>
                <p>Existe en las entrañas de nuestra generación actual una enfermedad gravísima y
                    que pudiéramos llamar de imitación Cuando las casacas redondas, cuadradas o
                    puntiagudas se usan en México, es porque han dejado ya de usarse en París.
                    Estamos parodiando ahora la república francesa de 1793. ¡Cuidado, que apenas hay
                    atraso! Cuando en las sociedades europeas, donde el filosofismo del siglo XVIII
                    se creyó arraigado para siempre y dueño absoluto e imperecedero de las
                    instituciones públicas y basta de las costumbres domésticas, se opera
                    rápidamente una benéfica reacción hacia los principios sociales y religiosos a
                    cuya sombra únicamente crecen y prosperan los pueblos, nosotros nos afanamos por
                    imitar la tragedia, que en nuestros humildes bastidores queda reducida a
                    sainete, sin que los males que produce sean por ello despreciables.</p>
                <p>Todavía en la época de las funciones legislativas de Gaspar, las instituciones
                    sociales y religiosas a cuyo abrigo se había el país salvado de los embates de
                    tantas revoluciones, no eran abiertamente atacadas. Pronunciáronse algunos
                    discursos tan vehementes y disparatados como el de nuestro protagonista, y él y
                    sus compañeras, presentaron en las sesiones secretas proyectos de leyes,
                    relativas a la libertad de cultos, libertad absoluta de imprenta,
                    desamortización civil y eclesiástica, juicio por jurados y demás puntos que
                    constituyen el credo político de la exaltación democrática; pero no faltaron
                    diputados que manifestaran lo monstruoso que sería romper la unidad religiosa e
                    introducir primero diversos cultos por el solo gusto de tolerarlos después; lo
                    incompatible de la libertad absoluta de la prensa con la existencia de los
                    gobiernos de hecho, que se levantan hoy por medio de una revolución para caer
                    mañana en virtud de otra; lo impolítico de la desamortización cuando la
                    agricultura, en lo general, no contaba con otros bancos de avío que las cajas
                    del clero, y, por último, lo mucho que convendría enseñar al pueblo a leer y
                    escribir antes de llamarle a juzgar. Aquellos discursos y proyectos no dieron,
                    pues, otro resultado que conquistar a Gaspar y socios la admiración un tanto
                    cuanto cándida de sus sectarios. Por lo demás, predominaban en la cámara de
                    color <q>“moderado,”</q> y la mayor parte de los representantes del pueblo
                    temblaron al oír las ardientes peroratas de Gaspar, ni más ni míenos que si
                    estuviesen persuadidos de que las ideas enunciadas iban a causar la desdicha de
                    México. Ellos se hallaban contentos con el orden político y administrativo
                    reinante a la sazón; habían pescado ya o tenían en expectativa empleos más o
                    menos lucrativos para vivir con holgura, y apadrinando y propagando las ideas
                    demagógicas, se detenían espantados ante su realización, como si en política las
                    ideas no constituyeran la mitad del camino de los hechos.</p>
                <p>La asamblea legislativa a que perteneció Gaspar, murió casi de inanición. Unos
                    cuantos representantes, animados de las mejores intenciones, al ver que nada
                    podían hacer en beneficio del país, se fueron retirando desalentados. Otros, de
                    los más entusiastas al principio, se habían avenido de tal modo con los placeres
                    y distracciones de la moderna Babilonia, que, después de haber reñido entre sí
                    porque había quienes quisieran llevarse los poderes federales a Chihuahua para
                    que conociesen personalmente a los barbaros, y quienes desearan establecerlos en
                    el Saltillo, a fin de que el presidente y los ministros usaran riquísimos
                    jorongos de la tierra, acabaron por no salir de los teatros y billares, adonde
                    acudían comisiones de leva, queriendo conducirles al santuario de las leyes. En
                    vano Gaspar y sus compañeros se desgañitaban en la tribuna, agotando contra los
                    faltistas cuantos epítetos injuriosos contiene el diccionario de la lengua, y
                    aun otros que no se hallan en diccionario alguno. Confesáronse, al fin,
                    vencidos, y a toda prisa dieron la última mano a una carta constitutiva que
                    ellos creían imperecedera y de la cual a los ocho meses nadie se acordaba.</p>
                <p>Señalóse día para la clausura de las sesiones; llegó al cabo, y el presidente de
                    la cámara dijo al de la República lo mismo, casi, que éste había dicho a aquél
                    cuando se inauguró el congreso. “Los esfuerzos del pueblo han dado cima a la
                    obra inmortal de la constitución. En cuanto a la hacienda pública está por
                    crearse; el ejército necesita nueva organización que lo moralice después de
                    formarlo; la legislación es un caos y no hay comercio ni industria. La patria,
                    señor presidente, espera de vuestra energía el remedio de sus gravísimos males.” </p>
                <p>Dióse por notificado el presidente de la República, y sintióse desde aquel día
                    más libre de estorbos en el desempeño de sus funciones; pues sabía que en las
                    sesiones secretas del congreso se le había comparado a Diocleciano y a Nerón. En
                    cuanto a los diputados, tenían triste el semblante. La mayor parte de ellos no
                    se daban por satisfechos con la gloria conquistada. Además, se les habían
                    acabado las dietas, y aunque tenían en perspectiva los viáticos para volverse a
                    la provincia, les asustaba el porvenir.</p>
            </div>
            <div>
                <head>V.</head>
                <head>Enrique en el colegio</head>
                <p>Terminadas sus tareas legislativas y disponiéndose a volverse al lugar de su
                    antigua residencia, Gaspar se acordó de que era padre y quiso hacer una visita
                    al hijo a quien había enviado a la corte a fin de que se educara con arreglo a
                    las <q>“exigencias”</q> del día, recomendándole, según hemos dicho antes, a una
                    de las notabilidades del liberalismo.</p>
                <p>Cuando Gaspar—después de haber recorrido dos o tres patios, donde los alumnos del
                    colegio se entregaban al pugilato, y unos cuantos corredores, en los cuales oyó
                    conversaciones que de puro libres le chocaron, no obstante lo liberal que
                    era,—entró en la celdilla de Enrique, hallóle negligentemente recostado en una
                    silla, con las piernas extendidas y un grueso puro habano en la boca. Le
                    acompañaban tres o cuatro condiscípulos: en la mesa había diversas copas
                    empañadas y una botella de Chateau-Lafite, casi a la mitad. Al llegar Gaspar,
                    uno de los colegiales recogió de la mesa y se echó en el bolsillo una baraja con
                    la mayor flema del mundo. Aquellos muchachos insolentes no se pusieron en pie a
                    la llegada de la visita.</p>
                <p><said>—Niños, buenas tardes. ¿Cómo la pasan ustedes? </said></p>
                <p><said>—“La, la Tout doucement.”
                </said></p>
                <p><said>—¡Enrique, ¡qué grande estás ya! ¿Te ha escrito tu madre? </said></p>
                <p><said>—Se cansó ya de hacerlo y, como hacía seis meses que yo no le contestaba, lleva
                    dos de haber suspendido sus cartas. </said></p>
                <p><said>—No conviene proceder así, Enrique. </said></p>
                <p><said>—¡Diablo!</said>—dijeron entre dientes los muchachos.—<said>Este hombre es una fiera. Enrique,
                            “au revoir. ¡Que tu vas t’amuser
                            ave cet homme faroche de ton pére!” ¡Buenas tardes, caballero! </said></p>
                <p><said>—Pásenlo ustedes bien, amiguitos. </said></p>
                <p>¡Qué bien se expresan en el idioma del patriarca de Ferney!</p>
                <p><said>—Casi no se parla otro en el colegio. </said>—No me disgusta eso; pero desearía que
                    diesen preferencia al inglés y que, sobre todo, para nada se hablase el
                    castellano. Cuando recuerdo que ha sido éste el idioma de Hernán Cortés y de los
                    inquisidores, me da rabia oírlo. El idioma del porvenir no es otro para los
                    mexicanos que el inglés, La imperfecta y viciosa civilización colonial ha de
                    desaparecer forzosamente, invadida muy presto por la civilización anglo-sajona.
                    Nuestra sociedad enfermiza necesita transfusión de sangre, de religión, de
                    idioma y de costumbres públicas y privadas. ¿Hablas el inglés, Enrique? </p>
                <p><said>—“Very little, my father.”
                </said></p>
                <p><said>—Que quiere decir, algo, un poco, un tanto cuanto, así, así; ¿no es esto.
                    Enrique? Te confieso, que en el inglés soy mucho más fuerte que en el francés, y
                    con ayuda de un diccionario portáti! había llegado a traducir la mayor parte de
                    los rótulos de los hoteles de Nueva York. Pero, hablando de otra cosa, Enrique,
                    esta pieza apesta horriblemente a vino y a humo de cigarro. ¿Por ventura, hacen
                    ustedes uso frecuente de bebidas espirituosas? </said></p>
                <p><said>—Unicamente en los cumpleaños de los condiscípulos. </said></p>
                <p><said>—Advierto, además, que eres un fumador consumado, y te diré que, a tu edad, es
                    una falta de respeto fumar delante de tu padre. </said></p>
                <p><said>—¡Bah! Preocupaciones! (Echa, una bocanada de humo a Gaspar en el rostro.) </said></p>
                <p><said>—Preocupaciones o no preocupaciones (tose dos o tres veces), yo me ahogo en esta
                    atmósfera y quiero salir del cuarto. </said></p>
                <p><said>—Vamos, pues, a la biblioteca y allí presentaré a usted al director. </said></p>
                <p>Llegaron Gaspar y Enrique a una hermosa sala: en el centro de ella había una mesa
                    y en el centro de la mesa un quinqué muy elegante, que llegada la noche debía
                    iluminar toda la pieza, cuyas paredes estaban cubiertas con estantes de libros.
                    Un hombre de elevada estatura y de fisonomía un tanto cuanto franca y bonachona,
                    realza por un bigote ligero y atusado con cera, estaba junto a la mesa, leyendo:
                    tenía gorra y bata, griegos y unas pantuflas de canevá, no sé si griegas o
                    romanas, pero en el centro de las cuales había bordados unos gatos monteces en
                    actitud de arañar. Enrique hizo la presentación del autor de sus dias a Monsieur
                    Dionisio, director del colegio, pues no era otro el personaje que leía y a quien
                    hemos descrito. Monsieur Dionisio correspondió a las cortesías de Gaspar y a sus
                    arrastradas de pies, llevándose los dedos de la mano derecha al gorro y diciendo
                    en mal castellano:</p>
                <p><said>—Buenas tardes, señor. </said></p>
                <p>Temió Gaspar que el director del colegio no pudiera sostener una conversación en
                    castellano, y como a él le era imposible sostenerla en francés, juzgó que lo más
                    prudente era callar, y a fin de dar al silencio apariencias de gravedad y
                    sabiduría, púsose a recorrer los estantes de libros. Halló en uno de ellos las
                    obras de Montaigne, autor favorito suyo, y echó mano al primer tomo; pero, por
                    más esfuerzos que hizo, no lo pudo extraer, por la sencilla razón de que los
                    libros estaban pintados. Queriendo el maestra distraerle de una ocupación que
                    podía redundar en descrédito del colegio, le dijo, señalando a Enrique y
                    llevándole la mano hacia una esfera terrestre bastante hermosa:—“Este mochadlo
                    estar muy fuerte en geografía,” y en seguida se puso a hacerle diversas
                    preguntas en francés y español.</p>
                <p><said>—¿En cuántas partes se divide la tierra?</said>—En 365.—<said>Esos son grados.</said>— 
                        “C’est la méme chose. —<said> Non pas.”
                    
                </said></p>
                <p><said>—¿Cuáles son los trópicos?</said>—Estos. (Enrique señalaba los circuios polares.)</p>
                <p><said>—¿Dónde está la América?</said>—Aquí. (Enrique señalaba el gran desierto de Sahara.)—<said>No,
                    sino acá.</said>— “C’est du méme.”
                </p>
                <p>Gaspar, cuyos conocimientos en geografía no eran muy vastos, pues se limitaban,
                    como cosmógrafo, a la existencia del sol, la luna y la estrella de la tarde;
                    como geógrafo físico, a la enumeración de los cuatro elementos de la antigüedad:
                    fuego, tierra, aire y agua, y como geógrafo político, a saber que fuera de
                    México existen actualmente España, Francia, Inglaterra y los Estados Unidos, y
                    existieron en lo antiguo las repúblicas griega y romana, se dio por satisfecho
                    con las respuestas de su hijo, tanto más, cuanto al entrar en la sala había
                    creído que las estelas celeste y terrestre que estaban a los lados de la mesa,
                    medio cubiertas con elegantes fundas de gasa, eran ánforas para hacer rifas,
                    puesto que iguales, al parecer, las había dejado en el palacio de ayuntamiento
                    de su tierra natal.</p>
                <p>Tras el examen de geografía vino el de historia antigua y moderna. Allí el
                    galimatías de Enrique no tuvo igual. Casó a un hijo de Adán con una nieta de
                    Noé; puso a Faraón, el perseguidor de los israelitas, en el Mar Rojo, en la
                    categoría de los monarcas chinos, e hizo florecer a Cincinatus en los Estados
                    Unidos del Norte. Gaspar se dio también por satisfecho.</p>
                <p>Siguió el examen de física. Gaspar tocó la máquina eléctrica y llevó buen susto.
                    Queriendo poner término a una serle de experimentos que ya le cansaban, el
                    director quemó asafétida, y Gaspar salió a toda prisa de la sala, llevándose de
                    la mano a su hijo y a Monsieur Dionisio.</p>
                <p>Estaban precisamente los colegiales a la sazón en las horas de asueto o recreo,
                    que suelen ser las más. Gaspar presenció con gusto algunos ejercicios de
                    esgrima, equitación y baile; en seguida, dos o tres alumnos empuñaron sendos
                    violines y le regalaron o destromparon los oídos, terminado lo cual, el director
                    presentó a Gaspar una enorme tarjeta de cartulina en que se hallaba impreso el
                    programa de la educación impartida en su establecimiento, y que abrazaba las
                    materias siguientes:</p>
                <writing type="document">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>“Moral.</p>
                                <p>“Lectura y escritura.</p>
                                <p>“Aritmética y álgebra.</p>
                                <p>“Geografía.</p>
                                <p>“Matemáticas.</p>
                                <p>“Historia.</p>
                                <p>“Cronología.</p>
                                <p>“Teneduría de libros.</p>
                                <p>“Idiomas francés e inglés. (Elementos de griego.)</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Esto, por lo que respecta a la educación intelectual. En cuanto a la educación
                    física:</p>
                <writing type="document">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>“Esgrima.</p>
                                <p>“Natación, equitación y toda cíase de ejercicios gimnásticos.</p>
                                <p>“Baile.”</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>El programa terminaba con algunas advertencias por el estilo de las
                    siguientes:</p>
                <writing type="document">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>“Los alumnos deberán estar precisamente vestidos con arreglo a
                                    las últimas modas de París.</p>
                                <p>“Cada quince días habrá en el colegio un concierto a que podrán
                                    concurrir las familias de los alumnos. Cada mes se dará a éstos
                                    un día de campo.”</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Inútil es decir que con semejantes atractivos estampados en cartulina y
                    repartidos profusamente en la capital y fuera de ella, Monsieur Dionisio había
                    reunido en sus aulas lo más granado de la juventud mexicana. Los padres que
                    estaban resueltos a enviar a sus hijos a París o a los Estados Unidos, se
                    dijeron que ya no hay necesidad de ello, puesto que acababa de establecerse un
                    colegio <q>“extranjero,”</q> y las madres, que temían separarse de sus retoños y
                    que se debilitaran sus creencias religiosas o se corrompieran sus costumbres,
                    como si esto no pudiera suceder en el colegio de Monsieur Dionisio, acogieron al
                    pedagogo como a salvador de ellas y bienhechor moral de los niños. ¡Cosas de las
                    madres! En cuanto a los padres, una parte de ellos no entendía jota en materias
                    de educación; otra parte consagraba exclusivamente su tiempo a los negocios, y
                    otra, finalmente, a causas de sus propias ideas políticas, religiosas y
                    literarias, estaba de acuerdo con el sistema de educación seguido por el
                    homónimo del célebre tirano de Siracusa, también maestro de escuela.</p>
                <p>Este—no el tirano, sino el homónimo,—había calado a Gaspar en el curso de la
                    visita y, conociendo que todo lo podía arriesgar con él, púsose a explicarle la
                    filosofía de su sistema de enseñanza. Las nociones religiosas que antiguamente
                    se daban a los alumnos eran ya un anacronismo, según Monsieur Dionisio, en la
                    época actual, cuando en todos los países ilustrados se ha substituido la moral
                    filosófica al fanatismo religioso. "Los estudios intelectuales a que en los
                    últimos siglos se sujetaba a los niños, acababan por extenuarles y destruirles.
                    Más sabios los antiguos consagraron mayor esmero a la educación física y esto
                    hizo que fueran indomables guerreros, ciudadanos patriotas y que las razas no
                    degeneraran con la rapidez de hoy. Al estudio de una teología embrollada y de
                    una metafísica indigesta e inútil, se han substituido los ejercicios corporales
                    que facilitan la digestión y dan a las formas un desarrollo prodigioso. Antes se
                    disputaba en las escuelas por medio de <q>“ergos"</q> y <q>"distingos;"</q> hoy
                    no se disputa en cuanto a opiniones, porque todas son igualmente buenas y valen
                    lo mismo: la tolerancia universal hace, mi señor don Gaspar, que si yo digo que
                    esta mesa es blanca y usted dice que es negra, venga un ecléctico (hoy todos los
                    hombres deben serlo), y diga que esta mesa tiene una parte de blanco y otra de
                    negro, y que los dos tenemos razón. En cuanto a las miradas insolentes y a las
                    graves faltas al honor, se castigan por medio del <q>“box”</q> y de la espada, y
                    he aquí manifiesta la necesidad imperiosa del pugilato y la esgrima. Esta
                    necesidad nos conduce a la necesidad de la natación y equitación, porque si
                    usted mata a su contrario de una puñada o le atraviesa con su florete el
                    corazón, para no caer en manos de la justicia, cuyas regias no se hallan a la
                    altura de las exigencias sociales, tiene que montar a caballo y correr a todo
                    escape, o arrojarse a un río y atravesarlo a nado, huyendo de los
                    gendarmes.”</p>
                <p><said>—Me parece muy acertado el sistema de usted, Monsieur Dionisio. </said></p>
                <p><said>—Yo estar ufano, señor don Gaspar, de la aprobación de usted a mi sistema, tanto
                    más cuanto que hay todavía muy pocas personas ilustradas en el Mecsíco, y este
                    país se resiente mucho aún de la educación y de la influencia jesuíticas. Hay
                    padres de familia que vienen con la pretensión de que sus hijos aprendan el
                    catecismo del Padre Ripalda y la gramática castellana como si aun estuviesen
                    ustedes bajo el régimen colonial, y ¿cómo satisfacerles cuando mi sistema no se
                    halla al alcance de su comprensión mi de acuerdo con sus ideas? Por haber yo
                    manifestado las mías con alguna franqueza a una persona distinguida que tenía
                    dos niños suyos en mi establecimiento, perdí casi la tercera parte de mis
                    alumnos. Esas gentes de sotana.... </said></p>
                <p><said>—No me hable usted de ellas, Monsieur Dionisio, porque se me derrama la bilis. </said></p>
                <p><said>—¡Oh, señor don Gaspar! Usted sosegarse y calmarse; pero esas gentes luego que
                    supieron cómo opinaba yo en materias religiosas, comenzaron a influir en las
                    familias para que sacaran de mi colegio a los niños, asegurando que aquí se
                    extraviaban y pervertían. Quiso la desgracia que hubiese dos o tres escándalos
                    causados por jóvenes de mala cabeza, predestinados al vicio a causa de la
                    conformación de su cráneo, y esto dio un golpe casi mortal a mi instituto. Pero
                    yo espero que con la protección de una persona tan notable en la política como
                    usted, mi casa se podrá levantar a la altura que merecen mis esfuerzos, y yo
                    podré rechazar ciertas trabas que pugnan con mis ideas y que todavía me es
                    preciso soportar si no quiero arruinarme. </said></p>
                <p>Gaspar ofreció a Monsieur Dionisio conseguirle la medalla de instrucción pública
                    y cierto número de niños pagados por el ayuntamiento; recomendarle ante muchas
                    personas influentes de México y sostener por medio de los periódicos la bondad
                    de su sistema, poniendo de paso a la vista las tenebrosas maquinaciones
                    empleadas por el clero a fin de desacreditarle y arruinarle. Terminadas tales
                    ofertas se despidió de su hijo y del director, quienes salieron acompañándole
                    hasta la puerta.</p>
                <p><said>—He aquí</said>—se dijo Gaspar de vuelta a su posada—<said>un establecimiento de educación que
                    hace honor al país, y que a la vuelta de pocos años producirá opimos frutos en
                    favor de las buenas ideas. </said></p>
                <p>Volvamos nosotros al colegio y al cuarto de Enrique. A poco de haber salido
                    Gaspar, ya estaban reunidos con su hijo los camaradas a quienes conocemos.</p>
                <p><said>—¿Sabes que tu padre tiene una facha eminentemente ridícula? </said></p>
                <p><said>—¿Y sabes que te pasas tú de insolente con decírmelo? </said></p>
                <p><said>—¡Bah! ¡Precauciones todavía! En señal de que te perdono esos rasgos de
                    quijotismo, restos de tu educación de provincia y de las ranciedades que te ha
                    imbuido tu madre, me voy a dejar ganar por ti unas cuantas pesetas. </said></p>
                <p><said>—Es que ya te debo treinta pesos y no tengo con qué pagártelos. </said></p>
                <p><said>—No importa, ya veremos cómo se arregla ese asunto. Escribirás a tu padre una
                    carta, diciéndole que es preciso que te aumente la mesada, pues no te alcanza
                    para tus gastos. </said></p>
                <p><said>—Ya me la ha aumentado dos veces, advirtiéndome que me ciña al dinero que me
                    envía, porque no me puede dar más. </said></p>
                <p><said>—Ya te he dicho que no hablemos de eso. ¿Tienes tú los naipes, Lucas? </said></p>
                <p><said>—“¡Parbleu! Me los eché en el
                    bolsillo luego que entró “le bon
                            bourgeois.”
                </said></p>
                <p><said>—¿Treinta y una, o albures? </said></p>
                <p><said>—Albures. </said></p>
                <p><said>—Bebamos antes una copa a la salud de la ganancia de Enrique, dijo Lucas. </said></p>
                <p><said>—Bebamos, contestaron todos, lo hicieron como lo dijeron. </said></p>
                <p><said>—Dos de oros y sota de bastos. ¿A qué vas, Enrique? </said></p>
                <p><said>—Al dos. </said></p>
                <p><said>—Se va el albur.... Sota, y aumenta, Lucas, dos pesos al cargo de Enrique. ¡Venga
                    otra copa! Bebe, Enrique, para que se te despeje la facultad del cálculo. ¿Y el
                    director? </said></p>
                <p><said>—Se entretiene con el “Emilio” de Rousseau. </said></p>
                <p><said>—Siete de espadas y cinco de copas. ¿A qué vas, Enrique? </said></p>
                <p><said>—Al siete. </said></p>
                <p><said>—Se va, señores.... Cinco de oros a la puerta. Lucas, aumentó dos pesos más a la
                    deuda de Enrique. </said></p>
                <p>Siguieron así jugando y bebiendo hasta las ocho de la noche. El humo de los
                    cigarros formaba una espesa nube en el interior de la pieza, y de aquellas
                    bocas, casi infantiles aún, salían horribles blasfemios o gritos de júbilo,
                    según las alternativas de pérdida o ganancia. Al oír las ocho, Enrique se
                    levantó de la mesa exclamando: “Ya no quiero jugar.”—¿Por qué? le preguntó su
                    contrario.—“Porque te debo ya cincuenta pesos y tengo una cita a esta hora.” </p>
                <p><said>—Pues mira, antes de acudir a ella, arreglemos cuentas. ¿Cuándo se va tu padre? </said></p>
                <p><said>—Dentro de unos ocho días. </said></p>
                <p><said>—Pues bien; ahí tienes la pluma y papel: escribe la carta que te voy a dictar. </said></p>
                <p><said>—Pero.... </said></p>
                <p><said>—¿Cómo es eso de “pero?” ¿Ya no te fías de mi discreción? ¿Ya no quieres
                    que yo te dirija? </said></p>
                <p><said>—Estoy pronto a escribir; pero díctame aprisa. </said></p>
                <p><said>—¿Estamos hoy a 31 de Julio? Pues pon: “Agosto 9 de
                        184***. Querido papá. Por un compromiso de amigos he jugado y he perdido.
                        Usted me ha dicho que es preciso conformarse con los usos de la sociedad y
                        admitirlos, a fin de no pasar por una especie de hurón ridículo. Se me ha
                        invitado a jugar, no me he podido excusar decentemente, y he jugado. Usted
                        me ha dicho también que las deudas del juego son sagradas; yo he perdido
                        cien pesos....
                </said></p>
                <p><said>—Eso es falso. Yo no debo más que cincuenta. </said></p>
                <p><said>—¡Sandio! ¿Y no has de volver a jugar? ¿O piensas escribir una carta así cada
                    mes? Continúa.... “Yo he perdido cien pesos, y acudo a
                        usted a fin de que los envíe y salve así la honra de su apasionado
                        hijo.</said>—Enrique.”
                </p>
                <p>Ahora cierra la carta, ponla una cubierta y entrégamela. Yo la enviaré por el
                    correo después que se haya ido el camueso de tu padre, a fin de evitarte una
                    reprimenda. </p>
                <p><said>—Ahí tienes la carta y estamos a mano. </said></p>
                <p><said>—Lo estaremos cuando hayas recibido el dinero y entregádome los cincuenta pesos. </said></p>
                <p>Disolvióse la reunión, y Enrique, casi tambaleándose por efecto de las copas que
                    había tomado, atravesó los corredores del colegio y por medio de una escalera de
                    mano trepó a la azotea; recorrió un corto espacio de ella, se asomó a la de una
                    casa contigua que quedaba más baja, amarró fuertemente una cuerda a la citarilla
                    de la azotea del colegio y se descolgó. Enrique iba a una cita, según lo había
                    dicho a sus compañeros.</p>
                <p>“¡Exageración! ¡Caricatura!—exclamará tal vez alguno de mis lectores!— Un
                    muchacho de menos de catorce años de edad no puede tener las inclinaciones ni
                    los vicios de un joven de veinticinco.” Pero si este lector se toma el trabajo
                    de examinar desapasionada y filosóficamente nuestras úlceras sociales, se
                    convencerá de que la marca del vicio aparece con lamentable precocidad en la
                    frente de Jos niños en quienes se juntan las malas inclinaciones de Enrique a la
                    pésima educación que le dio su padre y a la corrupción que le contaminó en el
                    colegio. Los efectos de las malas compañías se hacen sentir más tarde respecto
                    de los caracteres nobles de por sí y que han sido formados por medio de sólidas
                    lecciones cristianas en el seno de una familia arreglada y virtuosa; pero
                    respecto de los seres de quienes pudiera decirse que tienen disposición innata
                    para el vicio, las malas compañías obran en ellos como el ardiente sol de los
                    trópicos que hace brotar, crecer y desarrollarse con rapidez las plantas
                    venenosas. Cuando se está convencido de esta verdad, no se comprende la
                    indiferencia y el descuido de los padres que ponen a sus hijos sin criterio
                    alguno, bajo la dirección y la influencia de un maestro cuyas lecciones y cuyos
                    ejemplos van a formar definitivamente el carácter de los niños, y a decidir de
                    su suerte futura bajo las diversas fases social, política y religiosa.</p>
                <p>Enrique iba a una cita. ¿Era una cita de amor? ¡No profanemos este nombre! El
                    amor se hace presentir en los primeros años de la juventud, cuando raya para el
                    hombre la aurora de la inteligencia, y no produce sus verdaderos frutos
                    encantando el corazón y abriendo nuevos horizontes al espíritu, sino más tarde,
                    cuando tiene lágrimas que enjugar, dolores que adormecer y engaños y decepciones
                    que hacer olvidar. Pero así cuando se hace presentir en la mañana de la vida,
                    como cuando presta valor, esperanza y consuelo al ánimo del hombre ya formadlo,
                    es una flor que no se abre en los terrenos pantanosos ni entre el corrupto
                    follaje de los vicios; hija del cielo, brilla esa flor entre los buenos
                    sentimientos que constituyen la felicidad del hombre, de la familia y de la
                    sociedad; subsiste a la sombra de las virtudes, y se endereza constantemente al
                    cielo, que es el lugar de su origen y de su final destino.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VI.</head>
                <head>Amelia</head>
                <p>Habían transcurrido cinco años. Enrique continuaba en México, en el colegio.
                    Gaspar se habla retirado a la provincia, donde llevaba una vida sedentaria y
                    monótona, aunque en continua correspondencia con los principales personajes de
                    su partido. En los días a que se refiere este capitulo, Gaspar, Octaviana y
                    Amelia habían ido a pasar una temporada en la hacienda del primero, la misma que
                    años atrás se incendió en ausencia suya, y que era dirigida, como creemos haber
                    dicho, por un antiguo y hábil administrador.</p>
                <p>Tenía en él tal confianza Gaspar, y, por otra parte, le asistía un conocimiento
                    tan escaso de las cosas del campo, ¡que para nada se ingería en la
                    administración de la hacienda, entreteniéndose mientras permanecía en ella,
                    únicamente en leer, cazar o montar a caballo. Con frecuencia, cuando le llegaban
                    de México nuevos libros, se encerraba en su cuarto días enteros a devorarlos sin
                    reunirse con su esposa y su hija, sino en las horas de la comida.</p>
                <p>Octaviana y Amelia eran inseparables. Dormían juntas en una misma pieza; se
                    levantaban con el día, se aseaban y vestían lo mismo que si estuviesen en la
                    ciudad; algunas veces montaban a caballo, y otras emprendían paseo a pie por el
                    bosque inmediato. Después de almorzar se sentaban a coser junto a una ventana
                    que daba al camino de la ciudad; después de comer hacían lo mismo, hasta que
                    llegaba la noche, y con ella una que otra visita. En ninguna parte se gusta como
                    en el campo de los placeres de la sociedad. A las diez o a las once de la noche,
                    Octaviana o Amelia se recogían en su alcoba. En cuanto a Gaspar, se encerraba
                    desde temprano en su cuarto a leer, o habla ido a negocios particulares a la
                    ciudad, o recibía aparte a algunos de sus amigos, y muy especialmente a su
                    compadre Márquez, quien representará en este capitulo un papel que, ciertamente,
                    no le habría atribuido el lector.</p>
                <p>Para llenar las lagunas de los cinco años transcurridos entre el día en que
                    Gaspar visitó en México el colegio de Enrique y el día en que volvemos a tomar
                    el hilo de nuestra narración, añadiremos que los pedidos de dinero menudeaban de
                    parte de Enrique; pero como la hacienda estaba más en auge que nunca, no
                    ocasionaba gran cuidado a Gaspar tal circunstancia. Por lo demás, el padre
                    filósofo, contento con que Octaviana hubiese dejado a su cargo la educación de
                    Enrique, no había vuelto a insistir seriamente en sus ideas respecto de ¡a
                    educación de Amelia, quien acababa de cumplir diez y seis años y estaba bella
                    como una mañana de Abril, y simpática como la esperanza.</p>
                <p>Y a propósito de las mañanas de Abril, en otra de ellas, Octaviana y Amelia
                    estaban entregadas a su labor, según costumbre, cerca de la ventana que da a!
                    camino, y cuyas vidrieras abiertas de par en par, dejaban penetrar en la
                    estancia el tibio perfume de los campos. Casi no se notaba alteración en el
                    semblante de Octaviana; unos cuantos surcos en la frente unos cuantos cabellos
                    blancos era todo lo que tenía de nuevo. Respecto a Amelia, era otra cosa; se
                    había desarrollado y tenía ya la estatura de la madre, cuyo vivo retrato fue
                    desde niña. En el momento de que hablamos, estaba inclinada sobre el bastidor, y
                    el negro bellísimo de su cabello y de sus pestañas, contrastaba singularmente
                    con el color rosado de sus mejillas, y el blanco de su traje de muselina. La
                    madre, en pie a corta distancia, contemplaba con orgullo a la hija.</p>
                <p>Sonaron las diez en el reloj de la sala, y Amelia, al oírlas, apartó del bastidor
                    los ojos y los dirigió hacia el camino o vereda, cuya linea quebrada y arenosa
                    se señalaba en medio del musgo y al través de los árboles. Una brisa ligera
                    movía las hojas, y un enjambre de mariposas se internaba en el bosque cercano
                    buscando la sombra. Octaviana había previsto el movimiento de su hija y se
                    complacía en observarla. Amelia, al ver las mariposas, quiso involuntariamente
                    pararse y correr tras ellas, obedeciendo a los últimos instintos de la infancia;
                    pero alguna idea súbita visitó su mente, y la joven suspiró. Se mantuvo en su
                    puesto y volvió los ojos al bastidor. ¿Cómo quieres, Amelia, correr tras las
                    mariposas, cuando tú misma estás ya cogida en la red?</p>
                <p>Pocos minutos habían pasado, cuando las pisadas de un caballo resonaron del lado
                    del camino. Amelia levantó de nuevo los ojos y su mirada se encontró con la del
                    joven caballero: saludó éste a la madre y a la hija y siguió a lo largo de la
                    vereda, no sin volver dos veces el rostro hacia la ventana. Los ojos de Amelia
                    brillaron con profunda alegría y, cuando el joven se perdió de vista, lanzó un
                    suspiro de satisfacción y volvió a ocuparse de su labor. Octaviana quiso
                    examinar el estado de aquel corazón, no porque la fuese desconocido, sino por
                    complacerse más bien de la inocencia, la bondad y la sinceridad de su hija.</p>
                <p><said>—Este Alberto, dijo, es un excelente joven a quien yo quiero mucho. </said></p>
                <p><said>—¡Qué gusto me da oírte decir eso. mamá mía! Porque yo también aprecio mucho a
                    Alberto y creo que jamás te lo había contado, y óyeme, esto me causaba una
                    especie de remordimiento.... pero cada vez que te iba a hablar de él, sentía un
                    nudo en la garganta.... </said></p>
                <p><said>—¿Qué te platica Alberto? </said></p>
                <p><said>—Ahora casi nada, ya tú lo ves, y esto me pone en cuidado. Cuando nos hizo sus
                    primeras visitas, me hablaba de! gusto que había tenido de conocernos, del
                    estado de los negocios de comercio que ha venido a agitar por mandato de su tío;
                    de las hermosas vistas de la hacienda y de sus proyectos de copiarlas a la
                    aguada, porque Alberto, ya tú lo sabes, pinta muy bien a la aguada. Me hablaba
                    también con mucho entusiasmo de la música y me hacía tocar el piano horas
                    enteras, corrigiéndome algunas faltas de ejecución. Pero después, Alberto se ha
                    convertido en persona de muy pocas palabras; casi nada me platica y raras, veces
                    me ¡hace tocar el piano: apenas copió una o dos vistas de la hacienda, y va para
                    más de dos meses que no nos trae obra alguna suya a que la veamos. </said></p>
                <p><said>—Con todo, él pasa todos los días a estas horas, según dice, porque está sacando
                    la vista de la cascada. Creo que va a resultar una obra maestra, según lo que ha
                    tardado en ella. </said></p>
                <p><said>—No lo creas, mamá. Alberto me dijo la otra noche, que llega al pie de la
                    cascada, saca su bastidor, prepara sus pinceles y sus colores y no puede
                    trabajar. Alberto empieza a preguntarse: “¿Copiaré la cascada de frente, o un
                    poco de lado? ¿Qué color daré a las aguas?” Porque ya tú habrás observado mamá
                    mía, que si la mañana está alegre y despejada, las aguas caen como una lluvia de
                    brillantes, y si está nublada y triste, forman una masa pesada y cenicienta. </said></p>
                <p><said>—Es verdad, Ameba. </said></p>
                <p><said>—Alberto sigue preguntándose: “¿Pondré aquel árbol que se inclina sobre el
                    abismo? ¿Pondré aquella choza? ¿Pondré este rebaño?” Y el caso es que nada pone,
                    porque se queda pensativo y triste y deja el trabajo para otro día, y vuelve al
                    otro día y le sucede lo mismo. ¿Le acabas de ver pasar? Pues no creas que haga
                    hoy nada tampoco. Ya yo le he reprendido; pero él me oye y se sonríe. ¿Si estará
                    enfermo?.... </said></p>
                <p>Octaviana procuró tranquilizar a su hija respecto del estado de la salud de
                    Alberto, y después se dirigió a un rincón del cuarto, cogió un libro e hizo que
                    leía, pero en realidad soñaba y oraba. Aquella excelente madre, cuyos afectos se
                    habían reconcentrado en Amelia, soñaba con los días de su propia juventud y
                    oraba por la felicidad de su hija.</p>
                <p>Abrióse la puerta del cuarto que daba a la sala y se presentó Gaspar.</p>
                <p><said>—Deseaba hablar a ustedes a solas, porque se trata de un asunto grave que a todos
                    tres nos concierne; se trata de la felicidad de Amelia. </said></p>
                <p>Esta y Octaviana levantaron con temor la vista hacia Gaspar, como tratando de
                    adivinar lo que pretendía de ellas.</p>
                <p><said>—Nuestro compadre Márquez que, como ustedes saben, es hombre de algunas
                    proporciones, y cuyas ideas están absolutamente de acuerdo con las mías, acaba
                    de pedirme la mano de Amelia. </said></p>
                <p>Aquí las oyentes lanzaron un grito de admiración y de horror.</p>
                <p>Efectivamente, Márquez, viudo de algunos años atrás y ambicioso en grado supremo,
                    viendo el buen estado de la hacienda de Gaspar, había tenido la felicísima idea
                    de querer emparentar con él, casándose con Amelia. Llevaba un mes de menudear
                    sus visitas a la quinta, y aunque nunca se presentaba ante las señoras, porque
                    ni su educación ni el conocimiento de la antipatía que ellas abrigaban hacia él,
                    le permitían estar a sus anchas, delante de ellas, muchas veces Gaspar habíale
                    convidado a comer y trataba de establecer una especie de intimidad entre Márquez
                    y su propia familia, lo que nunca llegó a conseguir, porque a las demostraciones
                    un tanto cuanto bruscas y ridículas del oculto pretendiente, Octaviana y su hija
                    correspondían con esa política fría aunque intachable, que viene a ser la coraza
                    de las personas bien educadas contra las sandeces de los necios. Muchas noches,
                    de vuelta a su casa, Márquez se dijo a sí mismo que la teoría de la igualdad
                    social tenía mucho de falsa y que jamás podría él ser igual a Octaviana y a su
                    hija, a causa de la diferencia de educación. Proponíase influir para ¡que con el
                    tiempo se expidiese una ley prohibiendo que los habitantes de la República
                    aprendiesen otra cosa que a leer y a escribir. Una duda asaltábale, sin embargo:
                    ¿cómo impedir que las capacidades naturales fuesen superiores al vulgo? ¿Cómo
                    destruir esa desigualdad intelectual establecida por el acaso, según él? Márquez
                    resolvía casi siempre el problema lanzando a media voz una blasfemia, y pidiendo
                    un pocilio de chocolate. Pero cuando se convenció de que sus atractivos
                    personales no eran suficientes a conquistarle el cariño de Amelia, no quiso
                    exponerse a una derrota que hubiera lastimado su amor propio. Oír que
                        <q>“no”</q> es cosa muy dura, y más si lo pronuncian unos labios de diez y
                    seis años, y todavía más si sale de unos labios tan lindos como los de Amelia.
                    Márquez no recordó en este trance aquellos versos de Horacio: <quote>“Rumbo
                        mejor, Luciano, seguirás no engolfándote en la altura, etc.,”</quote> por la
                    sencilla razón de que no había leído a Horacio, ni siquiera tenia noticias de
                    él; pero se dijo en calidad de hombre prudente, que era más fácil la conquista
                    de Gaspar que la de Amelia. Ufano con esta idea, vino aquel mismo día a
                    confiarla a su amigo, quien acogió con entusiasmo la pretensión de Márquez y se
                    decidió apoyarla. Uno de los medios que Márquez empleó para obtener este
                    resultado, fue el de sugerir a Gaspar un pensamiento que jamás había ocurrido a
                    éste en sus sueños políticos. “Todavía el país—le dijo Márquez—no está en
                    disposición de realizar muchas de las teorías democráticas; pero ¿quién nos
                    impedirla que lar practicásemos, o ensayásemos, por lo menos, en la hacienda de
                    usted? ¿No podríamos estimular y ennoblecer el trabajo dando a los mozos una
                    parte del suelo en enfiteusis? ¿No podríamos dividir ese mismo trabajo
                    estableciendo nuevas oficinas? ¿No podríamos destruir el influjo clerical
                    enviando enhoramala al jesuíta que viene todos los domingos a escamotear a usted
                    cuatro pesos en cambio de una misa? Si el pueblo, es decir, los mozos de la
                    hacienda, recibían bien estas reformas, avanzaríamos a establecer en pequeño la
                    libertad de cultos, dejando que los indios se entregasen públicamente a sus
                    prácticas idólatras, y haciendo en beneficio de la civilización que las entrañas
                    humeantes de las victimas humanas se convirtieran en entrañas de ternera o de
                    cerdo, con la precisa condición de que nosotros nos las habríamos de comer en
                    estofado.”</p>
                <p>Basta de explicaciones retrospectivas, y volvamos a la escena comenzada.</p>
                <p><said>—¿He oído bien, Gaspar, o me engaño? ¿Márquez se quiere casar con mi hija, y tú
                    eres quien me lo viene a decir? </said></p>
                <p><said>—Ni más, ni menos. ¿Qué hay de particular en ello? </said></p>
                <p><said>—¿Y me lo preguntas, Gaspar? Pero no; tú te chanceas, porque, por mucho que te
                    cegara tu cariño hacia Márquez, no le sacrificarías la felicidad de Amelia, de
                    tu hija. </said></p>
                <p><said>—Es que, precisamente creo yo asegurar la felicidad de Amelia, de mi hija,
                    casándola con un hombre de bien y de excelentes ideas, como Márquez. ¿O quieres,
                    acaso, hacer de tu hija una monja inútil y fanática? ¿O piensas casarla con
                    algún orgulloso aristócrata? Pues yo te prometo que, cualesquiera que sean tus
                    miras respecto de Amelia, no se realizarán, y que Amelia se ha de casar con
                    Márquez. </said></p>
                <p><said>—Pues yo te digo que no se ha de casar como tú quieres. </said></p>
                <p>Había algo de extraordinario y solemne en aquella respuesta corta, pero incisiva
                    de la esposa que jamás había levantado la voz delante de su marido y que, antes
                    bien, sufrió siempre con angelical resignación sus malos tratos y frecuentes
                    injusticias. Pero se trataba de su hija, de la suerte de aquella hija a quien
                    Octaviana había cobijado bajo el ala de la piedad y el amor, librándola de las
                    malas doctrinas y los peores ejemplos de su padre y de su hermano. Noche con
                    noche vertía Octaviana amargas lágrimas en la obscuridad de su alcoba, al pensar
                    en los malos principios de Enrique y en el porvenir aterrador que le esperaba ¡Y
                    ahora querían arrebatarle a su hija de sus entrañas y de su ejemplo, a aquélla
                    que le debía no solamente la vida física, sino también la inteligencia y la
                    virtud; no solamente su sangre, sino la formación de su entendimiento y de su
                    carácter; a aquélla, en fin, que era su única amiga, su consuelo y su refugio en
                    los pesares domésticos! Con razón Octaviana, ese ángel de bondad y dulzura, se
                    convirtió en una leona: con el instinto de la mujer y de la madre, comprendió
                    rápidamente que ella era el único escudo, la sola defensa de Amelia, y se
                    propuso defenderla contra su padre contra la sociedad, contra el mundo entero,
                    sin calcular sus fuerzas las consecuencias de su conducta.</p>
                <p><said>—Pues yo te digo que no se ha de casar como tú quieres</said>—repitió con voz firme,
                    encarándose hacia Gaspar, que permanecía de pie, con los brazos cruzados, la
                    sonrisa horrible de la cólera en sus labios, y mirando alternativamente a la
                    madre y a la hija. </p>
                <p>Octaviana entonces recordó que ella misma había sido sacrificada; que pudo haber
                    sido feliz uniéndose a un hombre, aunque pobre, honrado y de buenos
                    sentimientos. Iba a expresar en alta voz lo que pensaba, y a decir a Gaspar que,
                    ya que la había sacrificado a ella, no quisiera también hacer infeliz a su hija;
                    pero se contuvo haciendo un violento esfuerzo. Octaviana conocía y practicaba
                    escrupulosamente los deberes de la esposa. Ella sabía que una sola de esas
                    frases dicha en un instante de acaloramiento, basta para establecer una desunión
                    eterna entre los esposos y sirve de malísimo ejemplo a las hijas.
                    Afortunadamente Gaspar, ciego de cólera y dominado, a pesar suyo, por la calma y
                    la energía muda de su esposa, sé retiró, cerrando tras sí la puerta con
                    estrépito. Octaviana se arrojó en los brazos de Amelia, exclamando:
                    “¡Defiéndeme, hija mía, contra mis propios pensamientos!” y derramó un torrente
                    de lágrimas.</p>
                <p>Cuando consiguió serenarse y enjugarlas, alzó los ojos para descubrir en el
                    semblante de Amelia el aterrador efecto que temía la hubiesen causado las
                    palabras de Gaspar; pero ¡cuál no fue su admiración al ver pintadas la calma y
                    una felicidad inefable en la frente de su hija! Cuando ésta oyó de boca de su
                    padre la pretensión de Márquez, sufrió en todo su ser un estremecimiento súbito,
                    quedó un breve instante como aturdida, y luego sintió un peso gravísimo en el
                    corazón; pero casi en el momento mismo, un rayo de luz iluminó su espíritu y un
                    nombre dulcísimo agitó sus labios más suavemente que la brisa agita el espejo de
                    un lago en las tardes del estío. El nombre era <q>“Alberto,”</q> y el rayo de
                    luz no era otra cosa que el conocimiento repentino de que ella le amaba. ¿Cómo
                    había permanecido oculto para el a este sentimiento, que sin duda desde muchos
                    días antes formaba parte de su ser? Solamente ahora se revelaba a su espíritu a
                    consecuencia del fuerte choque moral que acababa de sufrir: oculto como el fuego
                    en el centro del pedernal, había brotado, a semejanza del fuego, cuando el
                    pedernal es herido por el acero, y la madre que siente por la primera vez al
                    hijo de sus entrañas, no experimenta ni la felicidad, ni el orgullo, ni la
                    confianza en el porvenir que asistían a la joven.</p>
                <p>Acostumbrada Octaviana a conocer hasta los más íntimos pensamientos de su hija,
                    no tuvo necesidad de interrogarla: todo lo había adivinado. Abrazáronse
                    entrambas en silencio y permanecieron así largo rato. Al estrechar Octaviana a
                    Amelia contra su corazón, le ofrecía interiormente protegerla y salvarla. Al
                    estrechar Amelia a su madre, le confesaba su amor a Alberto, y ponía aquel
                    sentimiento puro y formal bajo su protección. Si Alberto la hubiese visto y
                    hubiese adivinado su idea, se habría enorgullecido. ¿Dónde está el hombre que no
                    se enorgullecería al verse amado de Amelia?</p>
                <p>Educada con las máximas de una piedad sólida, no bien se desprendió de los brazos
                    de su madre, cuando fue a arrodillarse ante una imagen de la Santísima Virgen
                    colocada junto a la cabecera de su cama. Por las mañanas y por las noches, al
                    levantarse y acostarse, mezclaba en sus oraciones los nombres de sus padres y de
                    su hermano Enrique. Ahora tenía que añadir otro nombre, el de Alberto: ahora
                    tenía que pedir a la Reina de los Angeles el respeto, la humildad y la fuerza
                    necesarios para oponerse a los designios injustos de su padre, sin ofenderle.
                    Quitóse de los cabellos una flor que la noche antes le había regalado Alberto, y
                    la puso en el marco de la imagen, ofreciéndola así las primicias de un
                    sentimiento que había brotado y sólo debía desarrollarse a la sombra de la
                    piedad y de las virtudes domésticas.</p>
                <p>Después de la comida supo de boca de Octaviana que su padre, excitado por
                    Márquez, había determinado no recibir las visitas de Alberto, creyendo que este
                    joven sería la causa principal de la resistencia de Octaviana al proyectado
                    matrimonio de su hija. Amelia, al oír esto, sintió un gran dolor en su corazón:
                    no sabía que los frutos de la dicha sólo maduran a fuerza de golpes y de
                    lágrimas; enjugó, sin embargo, las suyas y se resignó. Temía, con todo, que
                    Alberto al ser desairado por Gaspar, se ofendería y no la volviese a ver.
                    Preocupábala mucho esta idea, y a fin de distraerse, salió a un pequeño jardín
                    situado en la parte exterior de la casa, frente al camino.</p>
                <p>Magnífica estaba la tarde. Una lluvia ligera había humedecido el musgo del
                    jardín, haciendo que las hojas de los árboles brillasen más con los rayos del
                    sol, próximo ya a su ocaso. Multitud de golondrinas revoloteaban alrededor del
                    campanario de la hacienda: algunos de los mozos volvían del trabajo, trayendo al
                    hombro la azada y precedidos a veces de un perro fiel que nunca dejaba de
                    acercarse a ofrecer sus respetos a Tamerlan, compañero inseparable de Amelia, no
                    obstante lo avanzado de su edad y de sus achaques. De repente aquel noble animal
                    levantó del suelo la cabeza que tenia apoyada entre sus patas delanteras, aulló
                    de alegría mirando a Amelia y, después de hacerla algunas, fiestas, se lanzó con
                    toda la rapidez posible, atendidos sus años, hacia el camino.</p>
                <p>A poco, lo mismo que en la mañana, resonaron las pisadas de un caballo. Amelia
                    esta vez se ruborizó, y en vez de mirar hacia el sendero, se puso a examinar
                    obstinadamente un rosal. Alberto se habría contentado con saludar a Amelia,
                    sabiendo que aquella noche iba a estar largo rato con ella; pero como no lo
                    veía, por más que el joven encabritaba su caballo y Tamerlan la tiraba del
                    delantal, desmontó Alberto y, llevando su corcel de la brida, avanzó hacia el
                    jardín. Focas y entrecortadas fueron las palabras de entramos jóvenes: aquel
                    rosal estaba arruinándose visiblemente y era preciso a trasplantarlo a otro
                    terreno, cerca del agua: a propósito de agua, la vista de la cascada no había
                    adelantado aquel día más que los anteriores: en la mañana, el sol estuvo muy
                    ardiente; después llovió y Alberto se vio precisada a refugiarse en la choza
                    inmediata, cuyos moradores no le hablaron de otra cosa que de la caridad de
                    Amelia.</p>
                <p>A todo esto, Amelia no contestaba al joven con su alegría y viveza habituales:
                    Advirtiólo Alberto y, viendo más detenidamente el rostro de su interlocutora, la
                    dijo:</p>
                <p><said>—Usted ha llorado, Amelia. </said></p>
                <p>La joven se puso roja como una cereza; pero en aquel momento; apareció Octaviana
                    en el jardín, llamó aparte a Alberto y le habló durante algunos minutos.</p>
                <p>Amelia, entretanto, deshojaba silenciosamente una flor, como la sonámbula de
                    Bellini.</p>
                <p>Cuando Octaviana acabó de hablar con Alberto, éste se despidió de ella y pasó a
                    despedirse de Amelia, quien estrechó fuertemente su mano y correspondió a la
                    melancólica mirada del artista. Tamerlan fue a acompañarle un corto trecho,
                    haciéndole los honores de la casa. Al llegar Alberto al primer recodo del
                    sendero, volvió el rostro hacia atrás, vio que Amelia le seguía con los ojos, la
                    saludó y se internó en el bosque. A semejanza de Adán, había sido desterrado del
                    paraíso; pero Adán lloraba al salir, y Alberto era feliz al alejarse de la casa
                    de Amelia.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VII.</head>
                <head>El progreso en la quinta</head>
                <p>El compadre Márquez no fue admitido para yerno a causa de la decidida oposición
                    de Octaviana; pero su idea de ensayar en la hacienda la aplicación de algunas de
                    las teorías democráticas no fue echada en saco roto, si bien Gaspar quiso
                    reservar casi toda la gloria para sí, dando a entender a Márquez que de mucho
                    tiempo atrás había germinado en él la idea de convertir su hacienda en una
                    especie de quinta-modelo, en que, a la vez que pudieran ser estudiados los
                    métodos agrícolas, manufactureros y administrativos más modernos, se pusiesen en
                    práctica los principios de la escuela política a que entrambos pertenecían.</p>
                <p>Gaspar fomentó en su espíritu tal idea, y la estudió y desarrolló con alegría
                    pueril. El principal obstáculo con que tropiezan siempre los novadores y
                    reformistas, viene a ser la voluntad del pueblo. Por mucho que ellos, valiéndose
                    de una eterna sabiduría, demuestren teóricamente las ventajas de sus planes y
                    proyectos, el pueblo, que entonces deja de ser soberano para convertirse en
                    bárbaro, se obstina en no admitirlos. Muchas veces se le imponen, en nombre de
                    su futura felicidad, mas el pueblo suele ser tan mal agradecido, que de un soplo
                    hace desaparecer las innovaciones.—Aquí no había ese riesgo, Gaspar era dueño y
                    señor de la hacienda y podía hacer en ella cuanto se le antojase sin que nadie
                    tuviera derecho de quejarse ni de reclamarle. Había sido hasta allí un rey
                    absoluto, como Luis XIV o Federico el Grande; pero obedeciendo las leyes de la
                    confraternidad y el progreso, iba a establecer una especie de constitución
                        <q>“octroyée,”</q> abdicando su papel de amo y no aspirando a otro honor que
                    el de que le tuteasen los mozos de la finca. La política en tiempos de
                    exaltación vuelve locas a muchas más gentes que el amor.</p>
                <p>En vano trató Octaviana de hacer entender a su marido que sin duda había perdido
                    el seso, puesto que bajo el pretexto de reformas, iba a introducir un verdadero
                    y espantoso desorden en la hacienda, destruyendo así el único medio de
                    subsistencia de toda la familia. Gaspar mostróse sordo a todas las razones de su
                    mujer, a quien habló poco más o menos en estos términos:</p>
                <p><said>—Toda mejora, o reforma, o innovación, halla en todo país resistencias más o
                    menos tenaces de parte de las clases privilegiadas, a quienes es preciso
                    destruir para la felicidad común. ¡Atrás, mujer! Tú representas aquí las clases
                    privilegiadas en la pequeña república que voy a hacer de mi hacienda: tú
                    representas la familia del propietario, que engorda y se refocila a costa de las
                    familias de los obreros. ¡No más privilegios! Quiero que en mi casa se ponga al
                    fogón una olla de arroz, ni más ni menos que en la del último de los
                    proletarios. Quiero establecer una completa igualdad. ¡Atrás, mujer! Cuídate de
                    que la reforma no pase sobre ti y te aplaste al nivelar la sociedad. </said></p>
                <p>Octaviana creyó sinceramente desde entonces que Gaspar había perdido el juicio, y
                    aquella noche le encomendó a San Roque con todas veras de su alma.</p>
                <p>Gaspar era hombre activo y enérgico, y en él seguía instantáneamente el hecho a
                    la idea. Con asombro del administrador, hombre de buen sentido y de inteligencia
                    y práctica bien acreditadas en las cosas del campo, un sábado en la tarde, a la
                    hora de rayar, convocó el amo a todos los trabajadores para que en la mañana del
                    domingo siguiente, y después de oída la misa de precepto, a fin de ¡invocar las
                    luces del cielo, se reuniesen en una de las trojes a discutir el mejor medio de
                    administrar la hacienda. No había en la mohosa cadena de la tradición, memoria
                    de una cosa parecida; de consiguiente, tal disposición cogió enteramente de
                    nuevo a los mozos, quienes se reunieron al día siguiente en la troje, en, virtud
                    de la obediencia debida al amo.</p>
                <p>No hizo otro tanto el administrador, aunque también había sido citado, acaso para
                    que fuese a representar a la nobleza en aquella especie de Estados generales. De
                    algunos días atrás, el administrador notaba cierto extravío en los ojos de
                    Gaspar y una marcadísima incoherencia en sus ideas. Gaspar, de seis meses a
                    aquella parte, se había entregado en cuerpo y alma a la lectura de todos los
                    sistemas socialis-tas y comunistas, desde el origen y la formación del
                    falansterio, hasta la teoría de la república universal, tan en boga en Francia a
                    la caída de Luis Felipe de Orleans. En las telas confusas de su acalorada
                    imaginación, Faurier y Saint-Simon aparecían como dos genios bienhechores de la
                    humanidad, y comenzó por hacer fabricar dos bustos de yeso que representaban
                    entrambos personajes, que fueron colocados sobre el estante de libros de Gaspar.
                    Si como jefe de familia quería imitar al <q>“padre joven,”</q> que describe
                    Eugenio Sue, en <q>“Martín el Expósito,”</q> como hacendado trataba de fundar un
                    establecimiento que, a la vez que fuese la glorificación del trabajo, diese idea
                    exacta, aunque en pequeño, de una república en pequeño. El administrador no veía
                    claro en todo esto, y el día señalado para la reunión de los Estados generales,
                    se dio por enfermo y no dejó la cama esperando que le fuesen a desengañar o a
                    confirmar en su idea respecto del trastorno mental del propietario.</p>
                <p>Los mozos se reunieron después de la misa. Gaspar les repartió por sí mismo
                    sendas tinas de pulque para desterrar de ellos el natural encogimiento, y en
                    seguida pronunció un elocuente discurso que no entendieron los sencillos
                    habitantes del campo. Haciendo lo que el pintor de Ubeda con sus cuadros,
                    Gaspar, después de terminado su discurso, se puso a explicarlo a sus oyentes. De
                    allí en adelante iban a ser enteramente iguales el amo y los mozos: cada uno de
                    éstos recibía un trozo de terreno a fin de cultivarlo por su cuenta, sin
                    perjuicio de desempeñar sus anteriores obligaciones respecto de la hacienda. Los
                    mozos quedaban en absoluta libertad de trabajar o no: ya no habría castigos
                    corporales, y el más insignificante de los peones podría ser alcalde de la
                    ranchería y juzgar a Gaspar, puesto que quedaban abolidos toda especie de
                    fueros. El administrador de la hacienda no por día emplear coacción alguna para
                    obligar a los mozos al trabajo: cierto número de ellos compondrían un jurado,
                    ante el cual se haría comparecer al administrador siempre que en el desempeño de
                    su cargo traspasara la órbita de sus facultades legales, y las del jurado se
                    extendían hasta deponer al administrador. Cuando éste lo supo, se dio por
                    depuesto, y en el instante mismo ensilló su caballo y partió, sin despedirse
                    siquiera de Gaspar, a quien había entregado cuentas la noche anterior. Llevaron
                    la noticia a los Estados generales y Gaspar la recibió con ira, aunque los demás
                    la acogieron con aplausos. En el instante Gaspar inició y los mozos aprobaron la
                    siguiente resolución:</p>
                <p>“Queda abolido para siempre en la hacienda el cargo de administrador, como
                    contrario a las libertades de los trabajadores.” </p>
                <p>Calmada la ira, Gaspar se alegró a su vez, de lo acaecido, considerando que el
                    administrador habría sido un obstáculo perenne a la realización de sus mejoras,
                    y que la supresión o abolición del cargo le iba a decir un ahorro de más de dos
                    mil pesos anuales.</p>
                <p>Propúsose con la mitad de dicha suma, fundar una escuela nocturna de artes y
                    oficios, en que, además, se explicara a los mozos el catecismo de los derechos
                    del ciudadano, dándoles una instrucción moral enteramente republicana.
                    Inmediatamente hizo moción a este respecto y quedó aprobada su idea.</p>
                <p>Entretanto, el jugo del maguey iba haciendo su efecto en las cabezas de los
                    mozos, y como Gaspar observase que ya no guardaban la debida compostura, se
                    apresuró a dar por disuelta la reunión, aboliendo antes la costumbre que los
                    trabajadores, tenían de cantar el <q>“Alabado”</q> a la hora del alba y al
                    terminar su tarea. Según se expresó Gaspar, los cánticos religiosos esparcen
                    cierta tristeza en el ánimo, y los obreros, para trabajar con provecho,
                    necesitan estar alegres antes que todo; de consiguiente, el <q>“Alabado”</q>
                    podría substituirse con algunos versos del <q>“Butaquito”</q> o de la
                        <q>“Tusa.”</q> Esta resolución, en concepto de Gaspar, constituía el primer
                    golpe dado al poder del clero en su pequeña república.</p>
                <p>Antes de retirarse a sus chozas, los trabajadores quisieron abrazar al amo y
                    fraternizar con él. fue aquel día para Gaspar el más feliz de su vida, incluso
                    el de sus bodas y el del nacimiento de Enrique. Cuando ya había recibido cosa de
                    cincuenta abrazos, asomaron a sus ojos algunas lágrimas de emoción, y sin
                    embargo, no había tomado pulque.</p>
                <p>El administrador iba ya muy lejos a la sazón. Octaviana y Amelia, encerradas en
                    su alcoba, lloraban al saber la conducta de Gaspar, y el correo traía una carta
                    de Enrique, en la cual éste manifestaba le habían fastidiado los estudios y que
                    se hallaba resuelto a presentarse en la quinta el día menos pensado. Además,
                    pedía algún dinero para cubrir deudas de honor y los gastos del viaje.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>VIII.</head>
                <head>Roma desarmada y vencida</head>
                <p>Por extravagante que haya parecido a nuestros lectores lo acordado en la primera
                    reunión parlamentaria de la quinta de Gaspar, todo se llevó a efecto en el
                    espacio de ocho días. Repartióse a los proletarios una gran extensión de terreno
                    a fin de que hiciesen uso de él como de cosa propia. Quedó sin substituto el
                    cargo de administrador y electo el jurado que iba a hacer en la quinta el papel
                    de la convención francesa. Previéndolo o intentándolo así, Gaspar se hizo
                    nombrar presidente del jurado, cuyas atribuciones pocos días después llegaron a
                    ser tan extensas, que se consideró ya del todo inútil la reunión de lo que hemos
                    llamado Estados generales en el capítulo anterior.</p>
                <p>Enrique, acosado por el temor del castigo, a causa de algunas calaveradas hedías
                    en México, se había vuelto a toda prisa a su casa, sin esperar a que le enviasen
                    recursos, y fue puesto al frente de la escuela nocturna de artes y oficios, no
                    para enseñar en ella arte u oficio alguno, sino para dirigirla en general, y
                    para regentear en particular la cátedra de moral, cuidando de la educación
                    eminentemente republicana de los alumnos. Siempre en épocas de trastorno, sea en
                    una quinta o en una nación, resulta un antítesis perfecto entre las cualidades
                    de las personas y los cargos o empleos que desempeñan. Entregar la moral a
                    Enrique equivalía a poner la virtud de la temperancia, bajo la protección de
                    Baco.</p>
                <p>Algunos trabajos había habido en la semana para completar el número preciso de
                    operarios, pues invocaban éstos en su favor uno de los primeros artículos de su
                    código progresista, en cuya virtud nadie podía ser obligado a trabajar en caso
                    alguno por ningún título. Al fin, amaneció el domingo, y como en los días
                    anteriores hablan llegado a oídos de Gaspar ciertas murmuraciones de los mismos
                    proletarios, con motivo de que advertían desigualdad en el reparto del terreno,
                    convocó a los miembros del jurado, a fin de examinar a los quejosos y
                    escarmentarles, pues, por regla general, mientras más ilimitada sea la libertad
                    en cuyo nombre se ejerce el poder, más celosos de sus prerrogativas y de su
                    infalibilidad son los gobiernos.</p>
                <p>Reunióse, en efecto, el jurado, y del examen o interrogatorio hecho a algunos de
                    los descontentos, resultó que el cura y el juez.de paz del pueblo inmediato,
                    sabedores de la determinación de Gaspar relativa a convertir su quinta en una
                    especie de pequeña república democrática, habían prorrumpido en sinceras
                    exclamaciones de admiración y de pena. El cura de quien acabamos de hablar, era
                    el mismo que iba a dar misa todos los días de fiesta a la hacienda, y en cuanto
                    al juez de paz, en calidad de antiguo veterano del ejército. mandaba la guardia
                    nacional de la comarca, compuesta de unos cincuenta (hombres, la quinta parte de
                    los cuales, representaba el contingente de las posesiones de Gaspar. El citado
                    juez acudía todos los domingos a oir misa en la hacienda, arreglaba con Gaspar
                    uno que otro asunto judicial que había ocurrido en la semana, tomaba chocolate
                    con él y se despedia a. eso de las doce para ir a comer con su familia. Era el
                    juez modelo verdadero del campesino honrado e ignorante, a quien se puede fiar
                    un saco de polvos de oro, pero con quien no se puede tener tres minutos de
                    conversación.</p>
                <p>Grande fue la indignación de Gaspar al tener noticia de las exclamaciones
                    vertidas por el cura y el juez con motivo de sus innovaciones en la hacienda.
                    Veía simbolizado en el cura, hombre respetable y profundamente piadoso, el poder
                    de la Roma católica, esa eterna pesadilla de los reformistas, el cura
                    representaba en su quinta el demento sacerdotal, que, naturalmente, había de
                    oponerse a la anarquía, y Gaspar que se creía objeto de la vigilancia del
                    Vaticano ejercida por aquel eclesiástico, y que hasta tenía, al recordar sus
                    expresiones vertidas, contra el clero en el anterior congreso, ser llamado por
                    algún concilio a dar cuenta de sus opiniones religiosas y ser quemado en seguida
                    como Juan Hus o Jerónimo de Praga, se propuso dar al poder de Roma un golpe
                    mental, por vía de medida precautoria. Este golpe debía hacerse extensivo al
                    ejército, porque en expresión de nuestro protagonista, las bayonetas y los
                    solideos constituyen las dos columnas más fuertes del despotismo. Ahora bien, el
                    lector conocerá que el elemento militar estaba representado en la quinta por el
                    juez de paz, que, si bien ejercía el cargo de jefe de la guardia nacional, según
                    hemos dicho, era oficial retirada, y, en concepto de Gaspar, tenía una ambición
                    mayor que la de Alejandro el Grande, y muy bien pronunciada en su cráneo la
                    protuberancia de las conquistas a mano armada.</p>
                <p>Ya hemos indicado cuánto se disgustó Gaspar con motivo de las exclamaciones de
                    aquellas dos personas, calificadas por él de enemigos irreconciliables del
                    progreso. Trató de ir a afearles su conducta; y calculando que el cura se
                    estaría revistiendo a la sazón para celebrar la misa, que el juez acostumbraba
                    ayudarle, dirigióse a la sacristía en unión de los mozos que componían el
                    jurado. Al llegar a la entrada, Gaspar hizo señas a los demás para que se
                    detuvieran, y se adelantó solo. Una espesa cortina de brin, corrida frente a la
                    puerta, hacía que Gaspar no fuese visto de la parte de adentro, a tiempo que
                    pasaba allí lo siguiente:</p>
                <p>Octaviana y su hija, sabedoras de la llegada del cura, no esperaron a que la
                    campana llamase a misa para dirigirse a la capilla, a fin de hablar con el
                    eclesiástico antes de que llegase la demás gente. Arrojábanse en sus brazos,
                    llorando, sin que las contuviese la presencia del juez, a tiempo que Gaspar se
                    ponía tras de la cortina a escuchar la conversación.</p>
                <p><said>—¡Ay, señor cura, qué desgraciadas somos!</said>—decía Octaviana.—<said>Ya tendrá usted
                    noticia de la nueva manía de Gaspar. Todo lo ha invertido y desordenado en la
                    hacienda. El administrador se ha ido; los operarios se insolentan; no se ha
                    vendido un solo tercio de azúcar en la semana, y ha faltado dinero para la raya.
                    ¡Como si los mozos no estuvieran bastante pervertidos, ha fundado una escuela
                    que dirige.... ¿Quién le parece a usted que la dirige, señor cura? </said></p>
                <p><said>—Será el compadre Márquez. </said></p>
                <p><said>—¡No, sino mi hijo Enrique. Ha llegado de México, y peor momento no pudo haber
                    escogido para venir. El ejemplo de su padre acabará por quitarle el poco juicio
                    que le haya quedado. </said></p>
                <p><said>—Pero, en fin, ¿cuál es la intención de su esposo de usted? </said></p>
                <p><said>—Convertir la hacienda en una especie de república democrática, según él dice. </said></p>
                <p><said>—Preciso es que haya mucho de extravio mental en ello. </said></p>
                <p><said>—Eso es, padre, lo que nosotros nos decimos; pero al mismo tiempo que Gaspar
                    acabará de perder el juicio, nos hundirá en la más espantosa miseria. Yo
                    desearía que usted le hablase y le redujese a la razón. </said></p>
                <p><said>—Temo que han de ser inútiles mis pasos; pero el darlos está en mi deber
                    sacerdotal y, de consiguiente, los daré. Tan luego como termine la misa buscaré
                    al esposo de usted para hablarle y.... </said></p>
                <p><said>—Aquí lo tiene usted, exclamó Gaspar presentándose de improviso. </said></p>
                <p>No fueron pocos el embarazo y la confusión que a los circunstantes ocasionó la
                    idea de que Gaspar había estarlo escuchando su conversación. El cura, sin
                    embargo, recobró su aplomo habitual.</p>
                <p><said>—¡Puesto, le dijo, que ha escuchado usted nuestra conversación, oculto detrás de
                    esa cortina, se me ahorra el prefacio a lo que tengo que pedirle en nombre de su
                    familia, de la moralidad y bienestar de sus dependientes, y por último, de mis
                    deberes de cura de almas, puesto que usted pertenece al número de las ovejas
                    puestas por Dios a mi cuidado. </said></p>
                <p><said>—No reconozco yo en usted jurisdicción alguna sobre mi, señor cura, y lo que veo
                    claramente es que usted, en unión de mi esposa, de mi hija y del señor juez, que
                    representa las tradiciones del despotismo militar, conspira aquí en las
                    tinieblas contra las reformas que me esfuerzo en plantear. Mas, puesto que el
                    elemento retrógrado arroja el guante al elemento progresista, yo, a nombre de
                    este último, recojo el tal guante y me lanzo a la lucha. ¡Hola, señores jurados!
                    ¡Entren ustedes! </said></p>
                <p>Un tropel de mozos de diversos aspectos y edades, invadió la sacristía.</p>
                <p>¡Ciudadanos! Aquí se conspira contra el pueblo. El fanatismo de las mujeres y el
                    maquiavelismo de Roma disfrazado con una sotana, andan en juego. </p>
                <p>Los mozos llevaban los ojos, azorados, de una a otra parte de la sacristía,
                    buscando el fanatismo y el maquiavelismo.</p>
                <p><said>—En circunstancias tan críticas, continuó Gaspar, es preciso obrar activamente;
                    es preciso que ustedes reasuman en mi las facultades del jurado. ¿Se avienen
                    ustedes a ello? </said></p>
                <p><said>—Nosotros haremos lo que usted nos diga, señor amo. </said></p>
                <p><said>—Pues bien, facultado debidamente por el pueblo, dispongo: </said></p>
                <p>1°. Que tú, Octaviana, en compañía de tu hija, salgas inmediatamente de la
                    hacienda y no vuelvas a poner en ella un pie, un solo pie; ¿me entiendes?
                    Residirás en la ciudad, porque tú y tu hija representáis aquí la aristocracia,
                    en todas partes enemiga jurada de la reforma democrática, y para llevar a cabo
                    esta reforma, se debe comenzar aniquilando la aristocracia. </p>
                <p><said>—Pero, Gaspar, ¿estás en tu juicio? Advierte que yo soy tu esposa y que Amelia es
                    tu hija. </said></p>
                <p><said>—No vacilaría en condenaros a muerte si así lo exigiese el bien público. Así
                    eclipsaría la gloria de Junio Brato, y, como él, salvaría a la patria a costa de
                    mi propia familia. Sigo disponiendo: </said></p>
                <p>2°. Quedan abolidos todos los antiguos privilegios y prerrogativas, y el
                    conocimiento de las causas de militares y sacerdotes pertenece al jurado
                    popular. </p>
                <p>De consiguiente, usted, señor juez, militar retirado, y usted, señor cura, quedan
                    bajo la jurisdicción de este tribunal, por haber sido sorprendidos en flagrante
                    delito de conspiración contra la república. </p>
                <p>Supuesto lo dicho, el tribunal destierra a uno y otro perpetuamente de la
                    hacienda. </p>
                <p><said>—¡Ciudadanos!</said>—añadió dirigiéndose a los mozos. ¿Qué os parece lo decretado? </p>
                <p><said>—Su merced sabe lo que hace, señor amo, contestaron por unanimidad. </said></p>
                <p><said>—El pueblo sanciona mis actos. Disuélvase por hoy la junta. </said></p>
                <p>El cura y el juez se creían víctimas de una pesadilla y podían persuadirse de que
                    toda aquella farsa pasara de una chanza de parte de Gaspar; mas al retirarse
                    éste, Octaviana y Amelia les desengañaron, relatándoles minuciosamente las
                    escenas todas de que había sido teatro la hacienda, de unos ocho días a aquella
                    parte. Grande fue entonces la aflicción del sacerdote. Conocía que el cerebro de
                    Gaspar se hallaba fuertemente afectado por la manía política, y que tal afección
                    no era, en apariencia, bastante grave para encerrarle y ponerle en juicio,
                    salvando sus propios intereses y conjurando asi el funesto porvenir que física y
                    moralmente hablando, amenazaba a la esposa y a la hija. Preocupado con tan
                    tristes pensamientos y con la certidumbre de que por entonces era imposible
                    hacer cosa alguna en favor de aquellos seres, cuya virtud conocía a fondo, y aun
                    del mismo Gaspar, que a semejanza del caballero manchego, se había ahilado los
                    sesos con sus lecturas favoritas, montó a caballo y se alejó de la hacienda en
                    compañía del juez, ofreciendo a Octaviana encomendarla a Dios muy de veras en
                    sus oraciones, que era cuanto estaba en su mano hacer.</p>
                <p>En la misma tarde salieron la esposa y la hija para la ciudad, sin haber logrado
                    despedirse de Gaspar, quien las envió una carretela para que partiesen.</p>
                <p>Entretanto, algunas murmuraciones se hacían oír en los grupos de los proletarios
                    y de sus familias. Por corrompida que esté la gente del campo y por mucho que se
                    aparte de los pastores que sirvieron de modelo para sus églogas a Garcilazo y a
                    Meléndez, no es insensible a los beneficios recibidos, ni deja de ver con
                    respeto y cariño al cura que la asiste en los momentos solemnes de la vida.
                    Octaviana y Amelia habían hecho no escaso bien a los trabajadores, curándoles en
                    sus enfermedades, regalando ropa y algunos medios a sus hijos, e instruyendo a
                    unos y otros en la lectura y en las prácticas religiosas más indispensables a
                    todo cristiano. Así, pues, los campesinos comenzaron a preguntarse si el amo no
                    era injusto o extravagante al desterrar de la hacienda a seres tan inofensivos y
                    tan buenos, como su esposa, su hija y el cura.</p>
                <p>Tales murmuraciones amargaron a Gaspar las satisfacciones de la victoria y
                    atribuyendo aquéllas a las influencias secretas del cura, que él llamaba
                    pomposamente influencias de Roma, propúsose extirparlas de raíz por medio de un
                    acto inaudito a cuya ejecución le animaron así Enrique y Márquez, como algunas
                    docenas de copas de coñac, tomadas en la buena campiña de entrambos sujetos.
                    Díjose allí que el mejor modo de acabar con el influjo sacerdotal, era despojar
                    al clero de sus bienes. Sabe ya el lector que el clero de la hacienda consistía
                    únicamente en el cura que iba a dar misa. Fáltale saber que los bienes del clero
                    de la misma hacienda, consistían, en clase de inmuebles o raíces, en la capilla,
                    la sacristía y un pequeño cementerio, y en cuanto a muebles, en los vasos
                    sagrados, ornamentos, imágenes, dos estantes y otras tantas mesas. Gaspar
                    decretó, pues, que los inmuebles eran propiedad de la hacienda, cosa que nadie
                    le había disputado, y que los estantes y las mesas se adjudicasen al mejor
                    postor. No hubo quien hiciese postura y, a fin de no quedar en ridículo, mandó
                    que se regalaran a los proletarios más pobres; pero éstos no los quisieron
                    recibir y fue preciso quemarlos.</p>
                <p>Cerróse la capilla y quedóse Gaspar con las llaves. En cuanto a la sacristía,
                    como en ella conspiraban Octaviana, Amelia, el cura y el juez, contra las
                    reformas progresistas, mandó que jamás volviese a servir para su antiguo objeto,
                    y que a ella fuese trasladada la escuela de artes y oficios.</p>
                <p>Con semejantes providencias, ejecutadas al otro día, <q>“Roma quedó desarmada y
                        vencida”</q> en la quinta de Gaspar.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>IX.</head>
                <head>Lo que se siembra se cosecha</head>
                <p>Nada he visto yo que dé idea de un país en estado de anarquía, como la quinta de
                    Gaspar, pocos días después de acaecido lo descrito en el último capítulo. Los
                    proletarios se resistían abiertamente a trabajar, no ya sólo en las labores de
                    la hacienda, sino aun en las de sus propios terrenos. El desorden les había
                    conducido insensiblemente a la pereza y a la ociosidad. Esta hizo que ¡es
                    repugnara seguir ganando el pan de sus familias con el diario sudor de su
                    rostro, y, además, habiéndose introducido el más completo barullo en la
                    administración de la finca, había mucha dificultad para el pago de los salarios.
                    La miseria, en forma de avechucho—como diría un poeta romántico—comenzaba a
                    cerner sus alas sobre aquel pequeño modelo de una república entregada a las
                    exageraciones de la innovación y de la reforma. Inútil es decir que la escasez
                    de dinero, la desmoralización que cundió entre los operarios y la falta de orden
                    y vigilancia, dieron por resultado que aquéllos, para satisfacer sus más
                    precisas necesidades, comenzasen a extraer y vender clandestinamente los llenos
                    de la quinta, sin que nadie pudiera poner coto al mal.</p>
                <p>No había tenido en él poca parte la llamada escuela de artes y oficios puesta a
                    cargo de Enrique, y cuyas cátedras se daban en la antigua sacristía. Los
                    campesinos habían olvidado el catecismo de Ripalda; pero en cambio, aprendieron
                    una jerga incomprensible que Enrique bautizó con el pomposo titulo de ‘'Tratado
                    de los derechos del hombre.” Aunque al principio se trató positivamente de que
                    cada alumno aprendiera un oficio, todo quedó en conversación, excepto la
                    enseñanza de las teorías democráticas. Con el transcurso de los días vinieron la
                    confianza y la expansión entre el maestro y los discípulos. El primero, se
                    remojaba muy frecuentemente los labios <q>“excatkedra”</q> con aguardiente de
                    Castilla o coñac, a fin de continuar sus explicaciones con voz clara y vibrante,
                    mientras los segundos, sintiéndose predestinados a brillar en la ciencia del
                    cálculo, se ensayaban a presencia del maestro, con dos o tres mugrientas
                    barajas, mostrando decidida predilección por las sotas, y convirtiéndolas en
                    representantes de cabezas de ganado o aperos de la hacienda. Como el diablo
                    tentaba a Enrique por este lado no menos que a sus discípulos, uno y otros
                    solían <q>“fraternizar,”</q> echando sendos albures, en los cuales todos ellos
                    ganaban y la hacienda perdía.</p>
                <p>Además del manejo de las cartas, Enrique enseñó a los labriegos a dudar de la
                    existencia de Dios y de la inmortalidad del alma; a negar la justicia humana y
                    el derecho ele propiedad; a considerar la religión como una gran patraña
                    cubierta con el moho de los siglos; a tener al clero por el más encarnizado
                    enemigo de la civilización y a formar, por último, una alta idea de sí mismos,
                    seguros de que los actos privados y públicos del hombre no deben hallar coto ni
                    en la religión, ni en la moral, ni en la autoridad social, porque todo lo que
                    tiende a coartar la libertad del pensamiento y de acción, es una tiranía más o
                    menos disfrazada, cuyo yugo debe romperse a toda costa. Ya verá el lector que en
                    algunos de los ramos de esta enseñanza, Enrique no hizo otra cosa que seguir el
                    texto de las lecciones de su padre.</p>
                <p>A guisa de episodio referiremos lo que pasó con algunos mozos de la finca. Gaspar
                    y Enrique les habían hecho creer que el cura esquilmaba sus escasos recursos;
                    que la administración de los sacramentos de la Iglesia debían ser gratis para
                    todo el mundo, y que a falta de sacerdote los seglares podían convertirse en
                    ministros del culto, pues éste no venía a ser más que un símbolo, una fórmula de
                    la adoración del hombre hacia Dios, quien— añadía Gaspar—no se cura de los actos
                    de sus miserables criaturas. El resultado fue que algunos mozos bautizaron por
                    sí mismos a sus hijos, otros se casaron civilmente ante Enrique, y otros, por
                    último, llevaron a sus deudos al campo-santo sin el acompañamiento ni las
                    oraciones de la Iglesia, a fin de economizar el pago de obvenciones y derechos.
                    Poco ganó con esto la felicidad doméstica, pues los casados civilmente,
                    abandonaron a pocos días a sus mujeres de un modo muy incivil, y roto lo que
                    Gaspar y Enrique llamaban preocupaciones, y que no es otra cosa que el lazo
                    religioso, es decir, lo único que puede hacer marchar a los hombres por el
                    sendero reato, cada cabaña se convirtió en un infierno de prostitución y de
                    miseria.</p>
                <p>Suele, sin embargo, ser tal la obcecación de los reformistas, que aun cuando los
                    funestísimos efectos de su tarea estén patentes a todo el mundo, ellos se
                    obstinan en no verlos o les señalan causa diversa. Con la terquedad de la
                    mariposa que se chamusca las alas en la llama de una bujía, tocan y retocan la
                    obra que ellos juzgan maestra, y la dejan cada vez peor. ¿No producen sus
                    sistemas el efecto que se propusieron sus autores? Consiste en lo corto del
                    tiempo que ha transcurrido desde su planteación. Muchos años tarda la bellota
                    para convertirse en completa encina. ¿Producen resultados diametralmente
                    opuestos a lo que se esperaba? Consiste en la resistencia que las preocupaciones
                    y los antiguos hábitos oponen a las reformas. Preciso es acabar con aquéllos
                    para que éstas florezcan; preciso es arrancar la zizaña para que el trigo
                    fructifique. La crítica de los médicos tan hábilmente escrita por Lesage, puede
                    aplicarse sin variación alguna a los reformistas políticos. El Dr. Sangredo
                    abandona muy a menudo la lanceta y el vaso de agua tibia para enristrar la
                    péñola del legislador. Viendo Gaspar que el desorden y la miseria se
                    enseñoreaban de su finca-modelo, ni por un instante lo atribuyó a su propia
                    culpa, sino a la antigua y viciosa educación de los campesinos, y se prometió
                    que con el transcurso del tiempo recogería los opimos frutos con que soñaba.
                    Lector, no te rías de la obstinación de Gaspar. ¿Acaso no discurren así muchos
                    hombres de Estado?</p>
                <p>Transcurrieron cerca de dos meses. Las relaciones exteriores de la pequeña
                    república no ofrecían mejor aspecto que la situación interior. Los trabajos
                    estaban paralizados por no haber dinero con que rayar a los operarios; faltando
                    el trabajo no bahía, pues, frutos y de consiguiente, no había ventas. Ahora
                    bien, faltando éstas, Gaspar no podía cubrir periódicamente sus créditos, y veía
                    ya su finca convertida en blanco de diversos pedimentos de embargo judicial.
                    Podría vender los llanos y pagar así a los acreedores; mas se presentaba un
                    ligero inconveniente, a saber, que ya no había llanos porque los mozos acabaron
                    con ellos. Terrible era la situación, y, sin embargo, Gaspar se propuso
                    dominarla. Echando menos por un momento los días en que parodiaba a Luis XIV y a
                    Federico el Grande, quiso empuñar las riendas de la dictadura, nada más que
                    mientras fuese necesario para salvar a Roma, prometiéndose dejarlas
                    inmediatamente después de conseguido su objeto.</p>
                <p>Pero Gaspar había contado sin la huéspeda, o sea sin la desmoralización de sus
                    operarios, quienes, a las primeras palabras de orden y de reprimenda que les
                    dirigió, se burlaron de él. He aquí en pequeño la suerte de los novadores:
                    quedan por lo común aplastados bajo las ruinas del edificio que desplomaron.</p>
                <p>Una tarde que Gaspar había hecho serios esfuerzos por reducir al orden al trabajo
                    a dios o tres docenas de proletarios, que ebrios y desarrapados cantaban en el
                    exterior de la taberna, sin conseguir de ellos otra cosa que insultos y
                    desprecios, encaminóse tristemente a caballo hacia la casa del compadre Márquez.
                    Habíaseme olvidado decir que éste no quiso dar el consejo sin el tostón ; en
                    otros términos, que después de haber inflamado la imaginación del propietario
                    con las ideas de reforma, cuyos resultados hemos visto, quiso cooperar a la
                    práctica, y para hacerlo más fácilmente fuese a vivir a la hacienda. Ocupaba una
                    pequeña casa de manipostería destinada antiguamente al guarda-bosque y situada a
                    orillas del camino, casi en los límites de la hacienda del lado de la ciudad.
                    Llevaba allí una vida ociosa y disipada, sirviendo como de asesor a Gaspar en
                    todos sus negocios, acompañándole a veces a la mesa, concurriendo de cuando en
                    cuando a presenciar las lecciones de su ahijado Enrique en la escuela de artes y
                    oficios, y poniendo periódicamente el monte a los mozos, quienes se desesperaban
                    a la idea de que Márquez perdía los albures insignificantes y ganaba todos los
                    de cierta categoría, sin advertir aquellos campesinos bonachones las señas y
                    contraseñas de las barajas del compadre. Decirse puede sin exageración, que por
                    las manos de éste habían pasado todos los llenas de la hacienda, perdidos por
                    los mozos al juegos y vendidos por Márquez en la ciudad inmediata a los mismos
                    acreedores de Gaspar.</p>
                <p>Este, en la tarde de que hablamos, iba a pedir consejo y ayuda a su compadre,
                    contra los mozos. Había llegado a veinte pasos de distancia, cuando Tamenlan, el
                    perro de Amelia, salió al camino y fue a encontrarle aullando de un modo
                    siniestro, y doloroso. Gaspar se impacientó a la vista del perro, sospechando
                    que Octaviana y Amelia hubiesen venido a la hacienda sin conocimiento suyo y
                    contra su expresa prohibición. Festejó a Tamerlan con su látigo y siguió su
                    camino, pero sin lograr desembarazarse del perro que continuaba aullando y que
                    parecía querer atraer a Gaspar hacia un pequeño escampado, a la derecha y no
                    lejos del cercado de la casita del guarda-bosque.</p>
                <p>Gaspar se apeó del caballo a la entrada del jardín que había frente a la casa;
                    llamó a la puerta, nadie le contestó, y, habiéndola empujado, entró a la pieza
                    que hacía de sala. Vio en ella una mesa grande en que habían quedado acá y allá
                    algunos naipes, botellas y copas; alrededor aparecían sillas en desorden y
                    algunas caídas en el suelo, como si hubiese mediado allí lucha o juego de manos
                    algunos momentos antes.</p>
                <p>Gaspar llamó a Márquez en alta voz, y como nadie le contestaba, se introdujo en
                    su dormitorio, después recorrió la cocina y el comedorcito, y se convenció de
                    que no había una alma en la casa. Volvió a la sala, y como el desorden de las
                    sillas ponía estorbos al tránsito, apoyó su mano derecha en una de las esquinas
                    de la mesa, a fin de evitar una caída, pero en el momento mismo sintió que la
                    mesa estaba mojada y un horror indecible de que no podía darse cuenta se apoderó
                    de todo su ser. Dirigióse precipitadamente a la puerta en busca de la luz. y vio
                    que tenía la mano manchada de sangre. Volvió por segunda vez a la sala, encendió
                    un cerillo y reconoció cuidadosamente la mesa; no tenía de raro sino algunas
                    gotas de sangre medio cuajada, en la esquina que se apoyó Gaspar. Examinando
                    luego el piso, vio que había rastro de sangre hacia la puerta trasera de la
                    casita, y salió por ella al campo, sin acordarse del caballo, y seguido de
                    Tamerlan, que no había cesado de aullar y de tirar a Gaspar de la ropa, y que,
                    tan luego como salió de la casa, tomó la delantera, Gaspar se imaginó que algún
                    crimen acababa de cometerse en la casa de Márquez, y se dejó guiar por el perro,
                    casi persuadido de que iba a descubrirlo siquiera en parte.</p>
                <p>En un recodo formado entre los árboles por la vereda arenosa que partía de la
                    puerta trasera de la casa, el perro se detuvo, aulló con más fuerza, y en
                    seguida se internó entre el zacatón, bastante alto en aquella parte del
                    monte.</p>
                <p>La noche venía a toda prisa. Unas cuantas ráfagas de luz crepuscular brillaban
                    todavía en el horizonte; pero los árboles eran altos y espesos y la obscuridad
                    comenzaba a reinar bajo el ramaje.</p>
                <p>El corazón de Gaspar palpitaba fuertemente anunciándole una gran desgracia.
                    Cuando sus ojos se habituaron a la obscuridad, descubrió el cuerpo de un hombre,
                    tendido boca abajo en la verba. Tuvo un presentimiento horrible, y se estremeció
                    de pies a cabeza. Inclinóse hacia el cuerpo, y haciendo un esfuerzo angustioso,
                    lo volteó a fin de ver el rostro. Lanzó un grito y quedó aterrado. Tenía a su
                    vista el cadáver de Enrique.</p>
                <p>Creyóse víctima de una atroz pesadilla. Se asió de una última esperanza y se dijo
                    por un momento que acaso la vida no había abandonado aquel cuerpo. Echóse el
                    mismo al suelo y registró el cadáver con dolor os a ansiedad. Tenia una puñalada
                    en el corazón, y los labios cobrizos y desbordados de la herida, que aparecían
                    sobre la camisa y el chaleco destrozados, aún estaban tibios, pero el corazón no
                    latía ya. No queriendo persuadirse Gaspar de que su hijo estuviese muerto, le
                    llamó en alta voz y meneó el cadáver fuertemente y en vano. Poca sangre manchaba
                    los vestidos de Enrique; pero le había salido abundantemente de la boca y
                    formaba un charco en el suelo. Gaspar quitó con sus dedos la tierra que cubría
                    en parte sus ojos, y éstos aparecieron entreabiertos y empañados con el hálito
                    de la muerte. Entonces Gaspar lanzó un grito de angustia y desesperación y echó
                    a correr a pie hacia la casa principal de la hacienda.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>X.</head>
                <head>Como fue el homicidio</head>
                <p>Casi a la misma hora llegaba a la casa de Octaviana, en la ciudad, un mozo con
                    unas cuantas líneas precipitadamente escritas por Alberto, quien residía a la
                    sazón en otra hacienda de las inmediaciones, y que era propiedad de su tío.</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>“Al retirarme hace hora y media— decía—me acompañó Tamerlan, como
                                    de costumbre; pero me ha sucedido una cosa rara en el camino, y
                                    quiero dormir tranquilo esta noche: por lo mismo, hágame usted
                                    favor de despachar inmediatamente al mozo, diciéndome que nada
                                    ha sucedido e.... (Aquí el nombre de la hacienda de Gaspar): Vea
                                    usted lo que ha motivado mi alarma: cuando iba yo llegando a los
                                    potreros de la hacienda, me hallé de manos a boca con Márquez,
                                    que corría a caballo a todo trapo: apenas pude verle el
                                    semblante, pero me acuerdo que lo llevaba alterado; mejor dicho,
                                    horriblemente demudado. Detuve mi caballo para verle por detrás
                                    a mi sabor; pero en el momento Tamerlan se puso a ladrar de un
                                    modo especial.</p>
                                <p>Rastreó el suelo y echó a correr hacia la casita del
                                    guarda-bosque, sin hacer caso de mi voz ni de mis silbidos. Yo
                                    temí que me vieran y que el saberlo disgustase a Rodríguez.
                                    Preocupado con esta idea, lejos de volverme a la ciudad, como
                                    debí hacerlo, para ver a ustedes y saber lo que pasaba, seguí mi
                                    camino a toda prisa hasta llegar a casa. Escríbame usted dos
                                    renglones y diga en mi nombre a Amelia: “Hasta mañana.”</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Dos veces leyó Octaviana la esquela de Alberto, y otras tantas creyó que lo que
                    había visto el joven no daba motivo a la alarma por él manifestada. Así lo
                    escribió, añadiendo que no había llegado mozo alguno de la hacienda de Gaspar.
                    No bien, sin embargo, hubo despachado al de Alberto, cuando se entregó a vagas
                    cavilaciones con motivo de aquel incidente, y a poco sintióse poseída de un
                    desasosiego y una tristeza inexplicables. Trató de distraerse pensando en la
                    felicidad de Amelia, que cada día se veía más amada de Alberto. Octaviana, que
                    había tomado, muy minuciosos informes acerca de los antecedentes de aquel joven,
                    los obtuvo tan satisfactorios, que no vaciló en abrirle las puertas de su casa
                    en ausencia de Gaspar y aun previendo que éste se disgustaría al saberlo. Estaba
                    Alberto en vísperas de terminar el arreglo de los negocios de su tío, y tan
                    luego como lo hiciera se presentaría a Gaspar pidiéndole la mano de su bija. No
                    era de presumirse que el ardiente demócrata, que tan poco se curaba de su
                    familia. opusiese una resistencia obstinada a su enlace contra el cual, en
                    resumen, nada racional tenía que objetar. Cierto es que Alberto era pobre; pero
                    en materia de bienes de fortuna ¡necesitan tan poco dos corazones que se aman y
                    se bastan mutuamente! Además, Alberto iba a manejar una parte de las posesiones
                    de su tío, y con el sueldo que éste le asignara, tendría lo necesario para
                    sostener su casa. El límite a donde llega en estos casos una prudencia razonada
                    y previsora, es el punto de partida de la vanidad y el lujo, esas llagas que
                    carcomen las entrañas de nuestra pobre sociedad, haciendo que se extingan las
                    familias y sacrificando no pocas veces ante una sombra vana y hasta ridícula,
                    los sentimientos más nobles del corazón, que unidos a un proceder recto,
                    constituyen la única felicidad de esta vida tan corta y tan cercada de
                    dolores.</p>
                <p>Sacó de sus reflexiones a Octaviana la llegada de uno de los proletario de la
                    hacienda, y no bien había hablado éste dos palabras, cuando una angustia
                    indecible, un dolor agudísimo, se apoderó de aquella pobre madre. Renuncio a
                    relatar los extremos a que se entregó y sólo quiero, antes de terminar este
                    capítulo, poner al lector al tanto de la escena, corta, pero terrible que había
                    tenido lugar aquella tarde en la casita del guarda-bosque, habitada últimamente
                    por Márquez, y cuyo resultado ya conoce.</p>
                <p>Hemos dicho que Márquez ponía el monte casi todos los días a los obreros de
                    Gaspar, y ahora debemos añadir que Enrique, las más de la tardes, acudía a la
                    casita a jugar, tomando una parte muy activa en el derroche de los llenos de la
                    hacienda. Más avisado y malicioso que los campesinos, y acaso iniciado ya en los
                    vergonzosos secretos de la estafa, tenía de antemano sus sospechas respecto del
                    manejo poco limpio de su padrino en el juego, y la tarde a que nos referimos,
                    tales sospechas se convirtieron para Enrique en realidad.</p>
                <p>Como de costumbre, habían circulado abundantemente las copas: tres mozos de los
                    de más confianza de Márquez, acompañaban a éste y a Enrique, quien llevaba
                    perdidas, algunas onzas, corrióse el albur, y al llegar una caria adversa al
                    joven, éste se apoderó rápidamente de la mano de Márquez, hizo patente su
                    estafa, y levado de la exaltación que produce el juego, y, sobre todo, una
                    pérdida constante, le pegó un bofetón.</p>
                <p>Márquez llegó a asirle de los cabellos: entrambos se abrazaron y cayeron al suelo
                    luchando con mutua ira. Los tres mozos trataron de interponerse y separarlos.
                    Consiguiéronlo al fin; pero por medio de un movimiento rapidísimo e imprevisto
                    de los demás, hirió Márquez a Enrique en el corazón, valiéndose de un puñal que
                    siempre llevaba consigo.</p>
                <p>Enrique no pudo articular una sola queja, y cayó muerto. Márquez dio un puñado de
                    dinero a cada uno de los mozos, diciéndoles: “Los cuatro quedamos igualmente
                    comprometidos: quien diga una sola palabra de lo que ha pasado, compromete a los
                    demás y se compromete a si mismo.” En seguida les despidió: asió el cadáver por
                    el nudo de la corbata y lo arrastró afuera de la casa, dejándolo en el sitio
                    donde lo halló Gaspar momentos después. Hecho esto, volvió al patio, ensilló a
                    toda prisa su caballo, montó en él y partió precipitadamente, no sin llevarse el
                    fruto de sus rapiñas.</p>
                <p>No seguiremos nosotros al asesino, ni volveremos a hablar de quien hizo perder la
                    vida al desgraciado Enrique después de haber cooperado eficazmente a corromper
                    su alma. Si falla la justicia humana en esta vez, ahí está la justicia de Dios,
                    que nunca deja al criminal sin castigo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XI.</head>
                <head>Dolor de madre</head>
                <p>Cuando Gaspar llegó a la casa principal de la hacienda, pidiendo auxilio para ir
                    a recoger el cadáver de Enrique, hallóse con otra novedad. Los jornaleros a
                    quienes en la tarde había dejado ebrios fuera de la taberna, se entregaban al
                    saqueo de la casa sin que nadie les interrumpiese. Los ¡muebles, la ropa. los
                    libros, los arneses de montar, todo salía y desaparecía violentamente en medio
                    de gritos horribles inspirados por la codicia v la embriaguez.</p>
                <p>Aquello era práctica del comunismo, y Gaspar debió haberse regocija-do con tal
                    espectáculo; pero en aquel momento no era <q>"político,"</q> y las desgracias
                    domésticas le abrumaban como a un hombre cualquiera. Acababa de separarse del
                    cadáver ensangrentado de su hijo, y hallaba que su casa era presa de un completo
                    saqueo. Sentóse en uno de los escalones del corredor, con las manos puestas en
                    las mejillas y permaneció así gran rato. De pronto, pareció disiparse su
                    insensatez: el dolor más profundo se pintó en su rostro: sus ojos se animaron.
                    Se levantó, y dirigiéndose a los mozos que continuaban robándole a su propia
                    vista, les dijo:</p>
                <p><said>—Mi Enrique ha sido asesinado. </said></p>
                <p>Los borrachos que pasaban a la sazón, le miraron estúpidamente y siguieron su
                    camino.</p>
                <p><said>—Mi Enrique ha muerto. Vamos a recoger su cadáver. </said></p>
                <p>Los mozos no hacían caso de Gaspar.</p>
                <p><said>—Mi Enrique ha sido muerto. Su cadáver está junto a la antigua casa del
                    guarda-bosque. Vengan ustedes conmigo a recogerlo. </said></p>
                <p>Los mozos se rieron y continuó el saqueo. Gaspar volvió a sentarse en los
                    escalones del corredor, y la luz de su razón pareció extinguirse de nuevo.</p>
                <p>Afortunadamente, uno de los mozos honrados, luego que vio que los demás
                    proletarios, en estado de completa embriaguez, se disponían a saquear las
                    habitaciones del amo, convencido de la ninguna autoridad de éste para hacer
                    cesar el desorden, acudió, en persona al pueblo inmediato, donde residía el juez
                    y comandante de guarda nacional, a quien se presentó pidiéndole auxilio en
                    nombre de Gaspar.</p>
                <p>El juez que, cuando acaeció en la hacienda la abolición de los fueros, había sido
                    expulsado a causa de su carácter militar, no vaciló en acudir inmediatamente al
                    punto donde eran solicitados sus servicios. Echó a andar a la cabeza de diez o
                    doce guardias nacionales de toda su confianza, y en el camino dirigió al mozo
                    algunas preguntas para deducir de las respuestas si había o no mejorado la
                    situación mental del dueño de la quinta.</p>
                <p>Cuando llegó la fuerza armada, el saqueo tocaba a su término. Los diez o doce
                    hombres descansaron a un tiempo sus fusiles en el corredor, y al ruido, la mayor
                    parte de los mozos de la hacienda huyeron por las ventanas o la puerta del
                    jardín. El juez logró, sin embargo, atrapar a tres o cuatro de ellos, y se
                    disponía a practicar las primeras diligencias, cuando Gaspar se le acercó, le
                    cogió de la mano, y, riendo señas a los milicianos para que le siguiesen, tomó
                    el camino de fe casa del guarda-bosque.</p>
                <p>Al llegar al punto donde estaba el cadáver, lo señaló al juez. Así éste como los
                    que le acompañaban, lanzaron una exclamación de horror. ¡Es el niño Enrique!
                    ¿Cómo ha sucedido esta desgracia? preguntaba el juez. Gaspar haciendo un
                    esfuerzo, refirióle los sucesos de aquella tarde. Todas las sospechas recaían
                    sobre Márquez a quien de nuevo, se buscó inútilmente en su casa. El juez redactó
                    en las habitaciones mismas del antiguo guarda-bosque la reseña sumaria del
                    suceso, añadiendo a ella las declaraciones de Gaspar y de unos cuantos mozos de
                    la hacienda, que habían ido acudiendo al lugar de la catástrofe.</p>
                <p>Había anochecido ya enteramente y el bosque alumbrado con teas resinosas,
                    presentaba siniestro aspecto. Tamerlan continuaba echado junto al cadáver, con
                    el hocico puesto sobre los pies de Enrique.</p>
                <p>El juez mandó formar una especie de parihuelas, pusieron en ellas el cadáver, y
                    se dirigieron todos hacia la casa de la hacienda. Cuando llegaron a los
                    aposentos no hallaron un solo catre donde colocar el cuerpo de Enrique, y fue
                    preciso que lo prestara uno de los pocos mozos que habían permanecido adictos a
                    la familia.</p>
                <p>Octaviana y Amelia, a quienes, según hemos dicho, otro de los mozos fue a avisar
                    lo acaecido, llegaron a la hacienda como a las ocho de la noche. Octaviana,
                    luego que vio el cadáver de su hijo, se abrazó violentamente con él y lo cubrió
                    de besos, sin poder derramar una sola lágrima. No así Amelia, que sollozaba
                    arrodillada a los pies del catre. Abrióse de nuevo la puerta de aquella
                    habitación, y aparecieron Alberto y el cura. La noticia de la catástrofe había
                    circulado rápidamente por las inmediaciones de la hacienda. Tan luego como llegó
                    a oídos de Alberto, éste acudió por el cura, y mutuamente acompañados, entraron
                    a la casa sin acordarse de sus antiguos disgustos con Gaspar, porque en las
                    circunstancias solemnes de la vida, los corazones bien formados olvidan todo
                    agravio y resentimiento. El cura, no sin trabajo, consiguió desprender a
                    Octaviana del cuerpo de su hijo. Alberto permanecía mudo y silencioso,
                    contemplando alternativamente el cadáver y el dolor de su hermosa y desgraciada
                    Amelia. El robo se había cometido al mismo tiempo que el asesinato; no habla
                    muebles, no había una sola silla en que sentarse. Al ver la desolación de
                    aquella casa y de aquellos corazones, el cura, levantando sus ojos al cielo,
                    murmuró algunos de los versículos de Job:</p>
                <p><quote>“¿Quién ignora que la mano del Señor hizo todas estas cosas?”</quote></p>
                <p><quote>“Apiadaos de mí, porque la mano del Señor me ha tocado.”</quote></p>
                <p>En seguida abrió un libro de oraciones, y arrodillado junto ante un solo cirio
                    que habla junto al catre, se puso a rezar en voz baja.</p>
                <p>Entretanto, un leve incidente debía desatar las fuentes del llanto para
                    Octaviana, y salvarla así de una enfermedad peligrosa, tal vez de la pérdida de
                    su razón. Cuando advirtió lo ensangrentada y sucia que estaba la ropa de
                    Enrique, quiso inmediatamente mudársela, y acudió a las recámaras donde tenía
                    los roperos; mas no halló ni roperos ni ropa, y la idea de que no podía vestir
                    de limpio a su hijo para que le enterraran, la apasionó de tal modo, que rompió
                    en gritos y en sollozos, y a poco sus lágrimas abundantes humedecían la estera
                    en que había ido a sentarse. En el exceso de su dolor clamó a Dios desde el
                    fondo de sus entrañas, quejándose de su suerte. ¡Por la primera vez iba a dudar
                    de su Providencia y de su justicia, cuando la asaltó una idea terrible, que la
                    hizo refugiarse en su infinita misericordia. Probable mente la muerte había
                    sorprendido a Enrique en el seno del vicio, privándole, no sólo de esta vida
                    temporal y perecedera, sino también de la presencia de Dios y de la esperanza
                    del cielo. No había, pues, que pensar en reunirse un día con aquel hijo, tan
                    amado a pesar de sus extravíos. Y si la idea de tal reunión, de que sale garante
                    nuestra fe, apoyada en las promesas divinas, no basta a calmar los primeros
                    arrebatos del dolor causado por la muerte de un ser a quien amábamos, ¿qué
                    grande no será este dolor cuando a él se junte el temor de que aquella reunión
                    no se efectúe y de que el alma desprendida del cuerpo reporte una eterna
                    desdicha?</p>
                <p>El sacerdote adivinó la naturaleza de los pensamientos a que se entregaba
                    Octaviana, y dejando en el suelo su libro de oraciones, acudió a socorrerla y a
                    confortarla.</p>
                <p>Alberto había desaparecido del cuarto. Gaspar, sentado en el suelo, en uno de los
                    rincones y con las manos puestas en las mejillas, con templaba silenciosamente
                    el cadáver, cuyo rostro había sido cubierto con un lienzo blanco.</p>
                <p>Cerca de las doce de la noche, volvió Alberto con ropa suya y un crucifijo
                    pequeño, de madera. Entre él y Octaviana vistieron a Enrique y terminada esta
                    operación, le pusieron el crucifijo en el pecho, cruzándole las manos sobre el
                    extremo inferior de la imagen.</p>
                <p>El sacerdote continuaba orando. Amelia, con la cabeza apoyada contra la pared y
                    las pestañas llenas de lágrimas, se había quedado por un instante dormida.
                    Tamerlán velaba echado en sus pies.</p>
                <p>A poco de haber amanecido, introdujeron al cuarto una caja fúnebre, mandada traer
                    por Alberto. Este, ayudado del carpintero, puso en ella el cadáver, sin quitarle
                    el crucifijo. Octaviana se arrodilló en el suelo, besó por última vez a Enrique
                    en la frente, y en seguida se puso a orar. A los primeros golpes de martillo
                    dados para clavar la tapa de la caja, Gaspar salió de su rincón como si
                    despeinara de un largo sueño.</p>
                <p><said>—¡Yo soy, yo soy quien le he muerto!</said>—gritó golpeando su cabeza contra las paredes
                    del cuarto.—<said>Mis máximas, mis consejos y mis ejemplos, le han perdido.
                    ¡Octaviana, maldíceme, porque te he hecho infeliz! ¡Amelia, maldíceme, porque te
                    he privado de tu hermano! ¡Hijo mío, mi Enrique, mi primogénito, maldíceme desde
                    el fondo de tu ataúd, ponqué te corrompí, parque te conduje a la muerte! </said></p>
                <p>Octaviana, después de oír con espanto tales palabras, se dirigía hacia su esposo
                    con los brazos abiertos, a consolarle y a llorar en su seno; pero como si el
                    esfuerzo hecho por Gaspar al concebir y pronunciar aquellas frases hubiese
                    agotado los resitos dé su razón, al paroxismo del dolor sucedió en él
                    rápidamente el paroxismo de la demencia. Con la fuerza peculiar de los locos,
                    arrancó la tapa del ataúd y rasgó el sudario en la parte que ocultaba el rostro
                    del muerto. Vio con gesto de cólera a Alberto y Amelia, y exclamó: “¡Afuera los
                    extraños! ¡Que nadie se acerque a la cuna de mi hijo!” En seguida se puso a
                    acariciar el semblante amoratado de Enrique.</p>
                <p><said>—Duerme, dijo a Octaviana. No le despiertes, porque está enfermo. ¿No ves su
                    color? Bien te decía yo que habían de hacerle daño el viento y la lluvia. No le
                    saques jamás de la cuna. Pero ¡qué grande está! Ya me parece que le veo hecho un
                    hombre.... Mira, Octaviana, mira cómo tiene bajo la oreja izquierda, tu mismo
                    lunar.... Todos dicen que se parece a mí.... ¿Qué dices tú, Octaviana? ¡Mujer!
                    tú eres una santa.... Pero, dime. ¿duerme mi, hijo o está muerto? Sí, ¡Está
                    muerto! ¡Muerto! </said></p>
                <p>Cuando hubo pronunciado Gaspar las últimas palabras, se mesó los cabellos y se
                    salió del cuarto, corriendo hacia los corredores. Alberto acudió tras él
                    queriendo detenerle; mas era inútil, porque al llegar al extremo del corredor,
                    cavó privado de conocimiento. Alberto, le alzó y con, ayuda de un mozo le
                    trasladó al cuarto de donde entrambos habían salido, y le puso en el catre mismo
                    donde había estado durante la noche el cadáver de Enrique, pues no había otro
                    lecho en toda la casa.</p>
                <p>¡Qué cosa tan frágil y deleznable es la pobre razón del hombre! Generalmente se
                    extravia desde los primeros años de la juventud, y después que le ha servido de
                    muy poco durante la niñez, a causa de no estar completamente formada. La razón
                    se encarga no pocas veces de destruir la fe, de ahogar los sentimientos buenos y
                    generosos y de canonizar las malas inclinaciones y los actos más criminales de
                    la criatura. Y esta luz pura y benéfica que nos ha sido puesta por Dios y cuya
                    hermosa llama extravía casi siempre el viento de nuestros errores y pasiones, se
                    apaga de repente con ¡a facilidad con que extinguimos una bujía, y el ser humano
                    queda despojado de la más noble de sus prerrogativas, y en el seno de una noche
                    obscurísima. La muerte es mil veces preferible a la enajenación mental.</p>
                <p>La de Gaspar, una vez pasado el primer ataque fuerte, degeneró en insensatez
                    apacible. Yo volvió a reconocer por entonces a los individuos de su familia, y
                    día y noche se estaba encerrado en su cuarto, sin hacer ni hablar cosa alguna y
                    con la visita en el vacío. Jamás opuso resistencia a que le diesen, de comer y
                    le mudasen la ropa. Dormía casi nada, y todas las mañanas un criado le sacaba a
                    pasearse por el jardín.</p>
                <p>Pero no anticipemos la relación de los sucesos posteriores.</p>
                <p>A las diez de la mañana de que hablamos, el cadáver de Enrique era trasladado a
                    la capilla de la hacienda, que no había vuelto a abrirse desde el día que la
                    cerró Gaspar en su manía reformista. Grande fue la emoción que sintieron
                    Octaviana, Amelia y las gentes piadosas del lugar cuando giraron hacia dentro
                    las altas y toscas puertas de la pequeña iglesia. El pavimento estaba cubierto
                    de polvo y las arañas comenzaban a cruzar sus hilos frente al altar. Mandó el
                    cura que colocasen unos cajones en el centro de la capilla; cubriéronlos con un
                    paño negro y encima pusieron el ataúd. El sacerdote se revistió allí mismo, pues
                    la sacristía estaba ocupada con la escuela de artes y oficios, y en seguida
                    celebró misa de difuntos. El silencio de la capilla no era interrumpido sino por
                    el cura, que recitaba a media voz las oraciones latinas, y de vez en cuando por
                    los sollozos de Octaviana.</p>
                <p>Terminada la misa, el cura subió al pulpito, pidió a sus feligreses oraciones por
                    el alma de Enrique, le puso ante ellos como ejemplo desgraciado del fin a que se
                    llega siguiendo extraviados senderos; hizo patente la inmensa desgracia de toda
                    aquella familia, cuyo jefe había sido privado de la razón por las secretas
                    disposiciones del Altísimo, acaso en justo castigo de sus errores. Lamentó los
                    excesos a que se habían entregado en los últimos días los habitantes de aquellos
                    campos, y les recordó su antigua religiosidad y morigeración, excitándoles a
                    recobrarlas y a trabajar empeñosamente para acudir de un modo honesto a las
                    necesidades de sus propias familias, y ayudar a la del propietario a salir de
                    las angustias en que se hallaba a causa del mal estado de la hacienda. La voz
                    del cura hizo profunda impresión en el ánimo de aquellos proletarios que sólo
                    hablan cosechado disgustos, remordimientos y miseria de su reciente
                    desmoralización. Comparaban su vida anterior, monótona, pero exenta de
                    agitaciones y desórdenes con la vida en que les inició Gaspar, prometiéndoles
                    felicidad y abundancia y dejándoles sin tranquilidad y sin pan que dar a sus
                    hijos.</p>
                <p>Operóse allí, pues, una reacción saludable en el ánimo de los oyentes, y no
                    dejaron éstos de comunicar sus propias ideas a los mozos de la hacienda que no
                    habían acudido a presenciar los humildes funerales de Enrique. De este modo se
                    preparaba sólidamente la reorganización moral y material de aquella pequeña
                    población, por la cual había pasado como azote de Dios la manía
                    liberal-reformista. El sacerdote, lanzado del santuario en nombre de la
                    felicidad y el adelanto común, volvía a aparecer entre las ruinas de la reforma,
                    a enjugar las lágrimas, a detener el retroceso hacia la barbarie, a reunir los
                    escombros y a edificar nuevamente con ellos lo que habían destruido sus
                    enemigos.</p>
                <p>Terminada la breve y tierna plática del cura, Enrique fue sepultado en el
                    cementerio de la capilla, y se erigió una cruz sobre la tierra que cubría su
                    cadáver.</p>
                <p>Las lágrimas de la desgraciada madre eran inagotables. Se arrodilló en el suelo y
                    apoyó su frente contra el pie de la cruz levantada sobre la tumba de su hijo. No
                    podía resignarse con la suerte que acaso hubiera tocado en la eternidad a
                    Enrique. El cáliz de la amargura se había llenado para ella hasta donde no es
                    posible apurarlo. De nuevo acudió en auxilio suyo el sacerdote. La levantó
                    cariñosamente, y dirigiendo su propia diestra al cielo, entoldado con las nubes
                    de otoño, la dijo: “Orad y confiad en el Señor.”</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XII.</head>
                <head>Reconstrucción</head>
                <p>Las diligencias practicadas por el juez, dieron por resultado el conocimiento
                    intimo de que Enrique había sido asesinado por Márquez; pero así éste como los
                    mozos testigos del homicidio, no volvieron a padecer.</p>
                <p>En cuanto al saqueo de la casa principal de la hacienda, como la mayor parte de
                    los proletarios resultarían comprometidos en él, y como en cierto modo habían
                    sido impulsados al crimen por la necesidad y el desorden de que eran víctimas,
                    Alberto y Octaviana suplicaron al juez que no emprendiese averiguación
                    alguna.</p>
                <p>Tres o cuatro días después del entierro de Enrique, volvió el antiguo
                    administrador, que, a semejanza del juez y del sacerdote, había salido en virtud
                    de las reformas de Gaspar. El tiempo de su ausencia habíalo pasado en una
                    hacienda inmediata, entregado al estudio y al ensayo de diversos instrumentos y
                    nuevos procedimientos agrícolas. Por consejo de Alberto, Octaviana le hizo cargo
                    de todo lo relativo a la hacienda, sin reservarse ni dar a tercera persona
                    facultades de ningún género.</p>
                <p>Con el conocimiento práctico que el administrador tenía de las personas y del
                    local, comenzó por despedir a los proletarios viciosos e incorregibles, a fin de
                    que no contaminara a los demás su ejemplo. Dispuso que fuesen inmediatamente
                    devueltos a la casa principal de la hacienda los muebles o la ropa que a
                    consecuencia del saqueo hubiesen quedado en poder de los mozos o de sus
                    familias, y así se cumplió, habiéndose logradlo rescatar la mayor parte del
                    mobiliario de la casa, pues como las primeras providenciáis judiciales
                    comenzaron a ser dictadas la tarde misma del saqueo, no había habido lugar de
                    que extrajesen de la hacienda los objetos robados a fin de procurar fuera de
                    ella su venta.</p>
                <p>Esperaban los mozos que el administrador les arengaría; pero se guardó muy bien
                    de hacerlo; era amigo de obras y enemigo de palabras inútiles. En vez de dirigir
                    una alocución a sus trabajadores, les citó la misma tarde del día en que volvió,
                    para las cuatro de la mañana siguiente, a fin de distribuirles él la tarea. Por
                    la primera vez, después de algunos meses, se oyó resonar de nuevo el
                        <q>“Alabado,”</q> y en seguida el administrador se puso al frente de las
                    cuadrillas de operarios, recorriendo con ellas los terrenos y señalando a cada
                    una su parte de trabajo. Fue preciso cortar las antiguas plantaciones de caña,
                    dejadas pasar por el dueño, y hacer otras nuevas, después de rozar algunos
                    terrenos que habían permanecido ociosos. Hizo sembrar maíz y cebada en
                    abundancia, a fin de proveer a las necesidades de los mozos y de! ganado mular
                    indispensable a los trabajos de la finca, sin tener que comprar los cereales a
                    las haciendas de las inmediaciones. Con la seguridad del buen resultado, hizo
                    aplicación de arados nuevos y económicos y otros instrumentos de labranza que,
                    como dijimos, había ensayado detenida y concienzudamente durante su ausencia.
                    Dirigió él mismo con actividad e inteligencia el arreglo y aseó de las diversas
                    oficinas y la reparación de la maquinaria de los trapiches, introduciendo en
                    ellos considerables mejoras.</p>
                <p>Como el administrador de quien hablamos gozaba de crédito, para hacer frente a
                    los primeras gasitos, halló comerciantes que le supliesen dinero a cuenta de
                    efectos, sin gran sacrificio: reanudó así las antiguas relaciones de la hacienda
                    y aseguró compradores para los frutos. Por otra parte, nunca es estéril el sudor
                    que cae en los surcos abiertos por el arado: la tierra agradece y recompensa el
                    trabajo del hambre, dándole ciento por uno. Pocos meses después, el color
                    parduzco de los terrenos desaparecía bajo un espeso tapiz de follaje verde o
                    amarillo, que alegra la vista de los campesinos: había pasado la estación de las
                    aguas y se aproximaba el invierno con sus terribles heladas, que suelen destruir
                    en una sola noche el trabajo y la esperanza de muchos días; pero Dios quiso
                    preservar de todo daño aquellas plantaciones que formaban cuadros inmensos en la
                    falda de los montes, y que ondeaban majestuosamente al impulso del viento, a
                    semejanza de las aguas del océano. Levántense la cosecha; los graneros se
                    llenaron; los haces de caña formaban pirámides en la llanura, y el ruido de la
                    maquinaria comenzó a hacerse oír en las oficinas; los panes de azúcar, blancos
                    como la nieve, brillaban en los asoleaderos y eran enterciados a toda prisa;
                    atajos de mirlas cargadas comenzaron a recorrer en todas direcciones los caminos
                    y sendas; hubo dinero en abundancia para las rayas; hubo maíz en abundancia para
                    las familias de los proletarios; hubo desahogo y comodidades para la familia del
                    amo.</p>
                <p>En cuanto a la inmoralidad y el vicio, habían desaparecido ya casi del todo. La
                    posesión de las cosas necesarias a la vida quitaba del corazón de los mozos el
                    aliciente más poderoso que hay para el hurto, y respecto de la embriaguez y el
                    juego, no les quedaba tiempo para entregarse ni a una ni a otro. Pasaban todo el
                    día en el campo y las oficinas, y volvían de noche a sus cabañas con buen
                    apetito y excelente humor. El día de fiesta era empleado por ellos en oír la
                    misa y la plática del sacerdote; en percibir y distribuir la raya de la semana,
                    y en ir con sus familias a la ciudad inmediata a comprar algunos comestibles o
                    ropa para sus hijos. Estos, como antes, eran instruidos por Octaviana y Amelia
                    en sus deberes religiosos y aun en las primeras letras. Poco después, el
                    administrador estableció una caja de ahorros donde los proletarios iban juntando
                    su dinero sobrante, a fin de pagar un preceptor que se dedicara exclusivamente a
                    la enseñanza de sus hijos, y hacer frente a los gastos extraordinarios de
                    casamientos, enfermedades y entierros. De este modo se logró que los mozas no
                    estuviesen como vendidos a la hacienda, sin carecer por ello de cuanto pudieran
                    necesitar.</p>
                <p>Indecible era el horror que el administrador había cobrado a la reforma intentada
                    en la hacienda, como que nadie había palpado a semejanza de él sus perniciosos
                    efectos. En unos cuantos días que faltó su dirección, las siembras se habían
                    perdido, los trabajos estallan paralizados, la finca sin crédito ni dinero, y
                    los proletarios desmoralizados al extremo de robar al amo a su propia vista.
                    Pero, a la vuelta de pocos meses, todo el mal quedaba remediado, según hemos
                    dicho, y la fortuna volvía a sonreír a Gaspar respecto de intereses, si bien su
                    insensatez no daba señales de disminuirse.</p>
                <p>Por aquellos días tuvo lugar un incidente, que no estará de más referir. El
                    establecimiento de educación de Monsieur Dionisio tocaba rápidamente a su ruina,
                    después de haber pasado por todas las fases del descrédito. El profesor
                    omniscio, acosado de sus acreedores y deseoso de levantar de nuevo su casa, se
                    acordó de la amistad y de las ofertas de Gaspar, y tomó a caballo y acompañado
                    de un mozo. el camino de la hacienda, presentándose en ella, a título de maestro
                    de Enrique y de amigo de su padre.</p>
                <p><said>—El niño Enrique</said>—dijo el administrador después de saludarle desdeñosamente—<said>es un
                    muchacho de muy buenas esperanzas. ¡Lástima que no haya querido terminar los
                    cursos! </said></p>
                <p>El administrador, que tenía abundantes noticias acerca de Monsieur Dionisio y de
                    su colegio, por toda respuesta, le atrajo al cementerio de la capilla y le
                    enseñó la tumba recién construida, refiriéndole breve y secamente el fin trágico
                    de su discípulo. Monsieur Dionisio se quedó estupefacto.</p>
                <p>Quiso, sin embargo, ver a Gaspar, a fin—decía—de explicarle que la desgracia de
                    Enrique era obra de la fatalidad y de la conformación de su cráneo, probando
                    esto último hasta la evidencia con citas oportunísimas de Gall. Abrió el
                    administrador el cuarto de Gaspar y apareció éste, sentado en un rincón, y
                    teniendo la mano puesta en la mejilla, A las primeras palabras que le dirigió en
                    vano, comprendió Montieur Dionisio que su antiguo correligionario de ideas
                    acerca de la enseñanza, no le conocía y que estaba insensato. Retrocedió
                    horrorizado y pudo apenas dirigir una frase benal de despedida al administrador,
                    quien, le contestó con una mirada de reconvención y desprecio.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIII.</head>
                <head>Votos cumplidos</head>
                <p>Así como un rayo de sol puede alegrar por un momento los días más opacos de
                    otoño, un día. todo de júbilo y de felicidad doméstica, después de las
                    desgracias acaecidas, vino a interrumpir la existencia monótona y triste de
                    Octaviana y Amelia. Esta se casó con Alberto, y amante y dichosa, pero con los
                    ojos llenos de lágrimas de ternura, pasó de los brazos de su madre a los de su
                    esposo. ¡Momento solemne de la vida de la mujer! Con él sueña la joven
                    prometida, y él constituye el recuerdo más grato de la madre de familia.</p>
                <p>Octaviana, en su calidad de tal, no quiso dejar transcurrir todos los meses de
                    luto por la muerte de Enrique, sin casar a su hija. La demencia de Gaspar no
                    daba trazas de alivio, y ¿qué haría Amelia sola en el mundo, si su madre la
                    llegase a faltar por una desgracia? Octaviana, comunicó sus temores ai párroco,
                    y el venerable sacerdote la aconsejó que sin más dilación uniese el destino de
                    Amelia al de Alberto.</p>
                <p>Este no cabía en sí de <seg rend="italic">gozo;</seg> pero tenía que contenerlo
                    para no lastimar la tristeza crónica de Octaviana, cuya faz tan alegre y
                    despejada en tiempos anteriores, obscurecíase ahora frecuentemente con el
                    recuerdo del fin trágico, de Enrique y del terrible estado que guardaba la razón
                    de su esposo. Cuando se detenía a examinar las nobles cualidades de Amelia y su
                    amor entrañable a Alberto, asaltábale un pensamiento desgarrador. Datada ella
                    misma de sensibilidad, de resignación y, en suma, de todas aquellas
                    disposiciones de carácter que constituyen otras tantas probabilidades de
                    disfrutar la dicha doméstica, había caminado por sendas muy distintas de ella en
                    sus días de esposa y de madre. El dolor la había visitado bajo todas sus formas;
                    perdió primeramente el cariño de su esposo, flor nacida y muerta en el arenoso
                    desierto de aquel corazón sin ternura; en seguida vinieron las luchas de
                    autoridad entre ella y Gaspar respecto de la educación de los hijos; el extravío
                    de las ideas religiosas y morales de su esposo y las primeras señales del mal
                    corazón de Enrique; por último, el homicidio, la demencia y la miseria,
                    posesionándose de su hogar! ¿Son éstas las recompensas que da el cielo a las
                    podres criaturas que confían en sus promesas y se entregan a la espinosa
                    práctica de las virtudes? ¿No contrasta singularmente la triste suerte de los
                    buenos con la insolente prosperidad de los malos? Octaviana desechaba de sí tal
                    pensamiento, diciendo a su atribulado espíritu con Bartolomé de Argensola:</p>
                <p>
                    <quote>“¡Ciego! ¿Es la tierra el centro de las almas?”</quote>
                </p>
                <p>Octaviana, vuelta a sus sentimientos religiosos de que el dolor la separaba por
                    un momento, como para más afirmarla en ellos después de haberla hecho sentir las
                    angustias de una alma herida que vaga por los abismos de la duda y del
                    raciocinio humano. recordaba que no es la tierra el lugar donde se recoge el
                    premio de las buenas obras, y que es preferible a la prosperidad del impío la
                    tranquilidad de una conciencia limpia, aun cuando el corazón se halle traspasado
                    por los dardos todos del dolor. <quote>"No hay desgracia capaz de abatir al
                        varón recto,”</quote> había dicho la filosofía antigua. En cambio, los
                    filósofos modernos, desconociendo la tradición religiosa y negando la revelación
                    cristiana, borran las perspectivas de la vida futura, consideran la felicidad
                    material como el único destino del hombre en la tierra, y sus discípulos,
                    desesperando de alcanzarla, blasfeman de Dios, y para librarse de sus
                    padecimientos recurren al suicidio. La filosofía moderna ofrece a los hombres
                    por término de su carrera, la nada; la religión les ofrece la inmortalidad y el
                    cielo!</p>
                <p>Y luego, hay tantos motivos de alegría en el seno mismo del dolor y de la
                    resignación para las almas que creen y esperan! El aspecto de la naturaleza les
                    encanta y detiene su contemplación más que si fueran dichosas; el sol brilla
                    todos los días para el pobre y el rico, para el feliz y el desgraciado; los
                    pájaros, los vientos y los ríos no ensayan su música armoniosa en los palacios
                    de los grandes, sino en el fondo de las soledades; las flores del campo brillan
                    en la ventana del pobre; la luna durante la noche acompaña a los enfermos y a
                    los tristes, y las notas del órgano bajo das altas bóvedas del templo hablan un
                    mismo idioma a los poderosos y a los débiles, a los ignorantes y a los sabios.
                    Nunca sierra la alegría el arca de sus tesoros a quien da limosna o se consagra
                    de algún modo al bien de sus semejantes. Ella es hija de la piedad y de la
                    misericordia; pero también brota de la abnegación de si mismo y acompáñala
                    entonces una aureola de luz enteramente celestial. Octaviana ya no echaba de
                    menos su propia felicidad ante la felicidad de su hija; gozaba con ella y con
                    ella sentía renacer su antigua juventud, la primitiva frescura de sus ideas y de
                    sus sentimientos. Amelia era el virginal capullo qué iba a desarrollarse al
                    influjo del sol y de las brisas tibias de la mañana: la vara de donde había
                    brotado el capullo, se enorgulleció de él y gozó con él. Por eso Octaviana, al
                    prender en los cabellos de su hija y sobre el traje negro de la hermana que
                    llora la muerte de su hermano, el velo blanco de la desposada, antes de
                    conducirla al altar, apareció joven y bella a los ojos de Alberto. Nada
                    embellece y rejuvenece a una madre como la dicha de sus hijos.</p>
                <p>Alberto asistía impaciente a los últimos pormenores del s pinceles para lanzarse
                    en las especulaciones de la agricultura y del comercio, porque las bellas artes,
                    por regla general, son ingratas bajo el aspecto de la prosperidad material para
                    quienes ¡as cultivan, y toda la gloria del mundo no basta para que se alimenten
                    la mujer y los hijos. Conocida es la preciosa alegoría en que uno de los grandes
                    maestros de la literatura alemana, Goethe, nos pinta a la Fortuna distribuyendo
                    todos los bienes de la tierra, y el poeta llegando demasiado tarde al reparto,
                    por haberse entretenido en soñar y cantar. Pero como si una especie de maldición
                    pasase sobre los adeptos de las musas, no basta que deserten de las faldas del
                    Parnaso y que dirijan sus naves hacia Tiro y Cartago. Mercurio, a ruegos, tal
                    vez, de las irritadas hermanas, les niega sus dones, y ellos en su nueva carrera
                    no hacen letra, como vulgarmente se dice. Alberto, metido agricultor y
                    comerciante, repugnaba escamotear a los trabajadores el salario y al fisco la
                    alcabala; por lo mismo, llevábanle ventaja sus compañeros, ya en el precio de
                    las ventas, ya en la ganancia líquida de los negocios. No se había resuelto
                    echar al hombro, liadas en un hatillo, la dignidad y la conciencia y las
                    personas que le imitan avanzan muy poco en el camino de la prosperidad mundana,
                    si bien gozan de otros bienes na otorgados a las almas vulgares y
                    corrompidas.</p>
                <p>Alberto era pobre, pero honrado en la verdadera acepción de esta hermosa palabra.
                    Los principios en que había sido educado fue ron severos, y sus Pasos en la
                    carrera de la vida correspondieron a sus principios. Suplo, además, evitar los
                    dos grandes escollos en que naufraga la juventud inteligente de nuestros días:
                    la política y la ambición de renombre. Detestaba las funestas exageraciones de
                    la primera, y si bien cumplía todos los deberes de ciudadano, jamás se creyó
                    encargado de la alta misión de regenerar a su patria, o de, lo que viene a ser
                    lo mismo, trastornarla. Entregado al cultivo de las artes, jamás se creyó
                    notabilidad en ellas; nunca abrió al público las cortinas de su obrador para
                    cosechar el aplauso de los necios y la envidia de los ignorantes. Desde que
                    conoció y amó a Amelia, no tuvo más pensamiento ni otra aspiración que ser feliz
                    a su lado. Empleóle su tío, según hemos dicho, en el arreglo y la administración
                    de algunas de sus posesiones, y pudo así asegurar lo estrictamente indispensable
                    para el sostenimiento de su familia, sin meterse de nuevo en especulaciones que
                    Le habían sido adversas.</p>
                <p>El tocador de Amelia estaba terminado, cuando se abrió la puerta del cuarto y
                    aparecieron el cura y unos parientes de Octaviana, que iban a servir de
                    padrinos.. Amelia estaba hermosa como la inocencia y el amor: cumplimentáronla
                    los recién llegados, y el novio la presentó un ramillete formado con flores de
                    aquellas que acariciaba Amelia en el jardín la tarde en que tuvo lugar la
                    primera declaración de Alberto.</p>
                <p>Salieron todos de aquel aposento y entraron en el de Gaspar. Este había ya dejado
                    el lecho, falto de sueño como siempre, y ocupaba el rincón de costumbre,
                    cubriéndose la cara con las manos. Al ruido que hicieron los entrantes, alzó la
                    vista y la fijó distraídamente en ellos. No pareció reparar en el adorno de
                    Amelia ni en la presencia de personas extrañas. Acercósele el cura, le dirigió
                    envano expresiones cariñosas, tomó su diestra, que Gaspar cedió dócilmente, la
                    colocó extendida sobre la cabeza de Amelia, y bendijo a la joven a nombre de su
                    padre insensato. En seguida se dirigieron a la capilla, dejan dio a Gaspar al
                    cuidado del criado que le asistía, y el cura dio la bendición nupcial a aquellos
                    jóvenes, que temblaban casi imperceptiblemente, como dos tiernas hojas de un
                    árbol agitadas por el viento. Por último, acabó de revestirse el sacerdote, y
                    celebró una misa para que se velaran los casados.</p>
                <p>Siempre había sido religioso Alberto, pero en aquel momento, viéndose arrodillado
                    junto a su compañera, junto a aquélla cuya existencia y cuya felicidad le
                    acababan de ser confiadas por la Iglesia como un depósito sagrado, oró con más
                    fervor que nunca, pidiendo al cielo fortaleza, constancia y benevolencia en el
                    desempeño de sus nuevos deberes; pidiendo que jamás se debilitaran el mutuo
                    cariño ni la confianza mutua de los esposos; que en los cuidados, lo mismo que
                    en las prosperidades, brillasen en el hogar la tranquilidad y la alegría;
                    pidióle que las manos de Amelia cerrasen sus ojos al sueño de la muerte en el
                    término de la vida.</p>
                <p>Cuando atravesaba la comitiva el cementerio de la capilla para volver a la casa.
                    Octaviana se arrodilló frente a la cruz que coronaba el sepulcro de Enrique. Los
                    demás imitaron su ejemplo y oraron como ella, en silencio. Al levantarse,
                    Alberto estrechó con efusión en sus brazos a la madre de su esposa. Octaviana
                    había perdido un hijo, pero el cielo le daba otro, desde aquel día, en
                    recompensa de sus virtudes.</p>
                <p>Nada hubo en la hacienda de lo que el mundo llama fiestas de boda. A semejanza de
                    los novios de quienes habla Carlos Nodier en su <q>“Novena de la
                        Candelaria,”</q> Alberto y Amelia dejaban ver en sus semblantes un júbilo
                    grave y reposado. Los acentos de la orquesta, las pisadas del baile no resonaron
                    en aquellas salas sombrías donde se habían representado recientemente escenas de
                    muerte y de angustia: aun vagaban por allí los suspiros y permanecían sin
                    secarse las lágrimas del amor maternal, y de vez en cuando el rostro de Gaspar
                    dejaba ver su insensatez a la media luz de los aposentos casi desiertos. Pero el
                    día estaba despejado y hermoso; brillaba el sol en los estanques, en las
                    sementeras, en las copas de los árboles y en las flores: pasaban una que otra
                    mariposa volando frente a la ventana, y ya Amelia no sentía deseos de correr
                    tras ellas. La naturaleza aparecía animada, como si estuvie-sen ya de vuelta los
                    meses de la primavera. La alegría reinaba en el corazón de los esposos.</p>
                <p><said>—¿Me amas? preguntó Alberto a Amelia, después de besarla en la frente. </said></p>
                <p>La joven ocultó su rostro, radiante de júbilo y al mismo tiempo ruborizado, en el
                    seno de la madre.</p>
                <p><said>—Alberto, yo te respondo para siempre del corazón de Amelia, le dijo Octaviana.
                </said></p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>XIV.</head>
                <head>Conclusión</head>
                <p>Habían transcurrido seis meses. Alberto y Amelia siguieron habitando en compañía
                    de los padres de la segunda, la casa de la hacienda, y cada día eran mayores la
                    unión y el afecto entre la madre y los hijos. Alberto había sido favorecido de
                    la suerte, comenzaba a echar los cimientos de tuna fortuna tan sólida cuanto
                    honrosamente formada. La hacienda seguía prosperando en manos del administrador.
                    El crédito de Gaspar estaba completamente restablecido, y en cuanto a la
                    insensatez, había casi desaparecido de diez días a aquella parte, merced a las
                    prescripciones de un médico hábil, y, sobre todo, al cuidado y cariño. de su
                    familia.</p>
                <p>Hemos dado al lector las notician indispensables para que llene el espacio de
                    tiempo, durante el cual abandonamos la quinta. Hecho esto, le introduciremos a
                    la sala de la casa, al mismo tiempo que entra en ella un rayo de sol por la
                    ventana que mira al poniente.</p>
                <p>Octaviana leía un libro piadoso. Gaspar, envuelto en una ancha bata de zaraza y
                    con un gorro negro de lana en la cabeza, estaba sentado en su poltrona, cerca de
                    una masa donde había libros y papeles en desorden. Gaspar estaba hecho un viejo,
                    y los cabellos blancos no imprimían a su rostro el sello de bondad y dulzura que
                    caracteriza, por lo común, la fisonomía de los ancianos. Amelia registraba los
                    cajones de un estante, sacando de ellos diversas ampolletas de color que iba
                    colocando cuidadosamente en una charola.</p>
                <p><said>—¿Qué estás haciendo, Amelia? la preguntó su padre.</said></p>
                <p><said>—Buscando algunos colores que había guardado a Alberto en el estante. </said></p>
                <p><said>—¿Y para qué quiere Alberto los colores? </said></p>
                <p><said>—Está sacando una vista del prado de la lechería, y después va a hacer mi
                    retrato. </said></p>
                <p><said>—¡Hum!</said>—murmuró el viejo.—<said>¡Volvemos a las artes y a las locuras! </said></p>
                <p>Amelia, con la charola en una mano, se acercó a su padre, cerró cariñosamente sus
                    labios con la otra mano, y en seguida corrió como una niña hacia el cuarto de
                    Alberto, para no oír lo que acerca de él siguiera diciendo Gaspar.</p>
                <p>Amelia conocía perfectamente a su padre. Este continuó, dirigiéndose a Octaviana,
                    que cerró su libro y se dispuso a oírle con paciencia angelical.</p>
                <p><said>—Semejante casamiento, como cosa hecha por mujeres y frailes, no puede dar buen
                    resultado; ya te lo he dicho, Octaviana. Si ustedes hubiesen esperado a que yo
                    sanara, las cosas se habrían arreglado de muy diverso modo. </said></p>
                <p>Silencio completo de parte de Octaviana.</p>
                <p><said>—¡A bonito mequetrefe me han dado ustedes por hijo! No sabe más que pintar
                    muñecos y paisajes de abanico. Parece una dama, según lo melindroso, y delicado:
                    jamás le he oído una expresión enérgica, que revele alma, corazón, inteligencia
                    y vida. </said></p>
                <p>El mismo silencio de parte de Octaviana.</p>
                <p><said>—¿Y en cuanto a ideas? ¡Oh! ¡Vale más no hablar! A su edad y cuando ya todos los
                    jóvenes se han creado un nombre público, él no ha sido todavía diputado, pero ni
                    alcalde, pero ni guardia nacional, pero ni simple elector primario! ¡Con razón!
                    Es una momia del siglo XVII. El tiempo ha marchado para él en vano. El progreso
                    no se hizo para todos. Le he perorado horas enteras y siempre inútilmente. El
                    idiotismo católico está pintado con todos sus caracteres en su semblante. A mis
                    ideas de reforma social y religiosa opone la autoridad del Papa y de los
                    concilios. </said></p>
                <p>El auditorio, reducido a Octaviana. sigue guardando silencio.</p>
                <p><said>—Finalmente, Amelia no puede ser feliz con un hombre así, y es preciso que
                    Alberto salga de mi casa cuanto antes. </said></p>
                <p><said>—El día que tú lo quieras, le seguirá su mujer. Sólo a instancias mías
                    consintieron en seguir viviendo con nosotros, y en cuanto Alberto vio que te
                    aliviabas, habló de poner casa y separarnos. </said></p>
                <p><said>—Bien sabe que yo no le trago. Pero se irá él solo; no se ha de llevar a mi hija. </said></p>
                <p><said>—Es su mujer. </said></p>
                <p><said>—Entablaremos demanda de divorcio. La perpetuidad del matrimonio es un absurdo.
                    La ley no debe autorizar contrato alguno en que se estipule la pérdida
                    irrevocable de la libertad. Sí, señor, pediremos el divorcio. </said></p>
                <p><said>—Si ella quiere pedirlo, está bien. </said></p>
                <p><said>—Y si quiere sostener a Alberto el administrador, según lo tiene de costumbre,
                    echaré a entrambos a pasear. </said></p>
                <p>¡Buenos males está causando en la hacienda el tal administrador! Los mozos se han
                    vuelto nuevamente fanáticos y degradados, y el cura campea aquí con todos los
                    humos, del incienso y las farándulas de la sotana. </p>
                <p><said>—¡Cállate, Gaspar, no desatines! ¿Ya no te acuerdas de todo lo que acaeció con
                    motivo, de tus reformas? </said></p>
                <p><said>—¿Qué acaeció?.... </said></p>
                <p>Al oír tal pregunta. Octaviana manifestó asombro e iba a contestar con señales
                    evidentes de dolor; pero la asaltó una idea y se contuvo. Desde que Gaspar había
                    medio vuelto a la razón, no daba señales de acordarse de Enrique, ni de su fin
                    trágico y funesto. Octaviana no quiso tocarle este punto.</p>
                <p><said>—¿Ya no te acuerdas de la paralización de los trabajos, de la desmoralización de
                    los mozos, de la miseria de la hacienda y del saqueo de nuestra casa? ¿A qué
                    puedes atribuir todas esas calamidades si no a las reformas? </said></p>
                <p><said>—¡Oh, ceguedad y obstinación! ¿Sabes tú, mujer, lo que ocasionó esos males? Pules
                    no fue sino el elemento antiguo, o sea la rutina, queriendo oponerse a la
                    reforma: él provocó todos esos desórdenes de que te quejas, y que, sin embargo,
                    son indispensables al establecimiento de un buen régimen. Cuando las ideas y los
                    elementos antiguos cedan completamente el puesto a los nuevos, cesará toda
                    pugna, y los pueblos y las haciendas serán felices, Octaviana. </said></p>
                <p><said>—No lo dudo, Gaspar; pero ¿cómo no pudiste tú obtener todos esos bienes en tu
                    hacienda? </said></p>
                <p><said>—¡No había llegado mi época! </said></p>
                <p><said>—¿Ni llegará? </said></p>
                <p><said>—Sí; tiene de lucir el gran día de la fraternidad y de la libertad universal. </said></p>
                <p><said>—Pues, si por lo pasado hemos de juzgar de lo futuro, ese día nos quedamos sin
                    camisa, Gaspar. </said></p>
                <p><said>—Nada importan los hechos ante el triunfo de las ideas! Pero me parece que llaman
                    a la puerta.... </said></p>
                <p>Octaviana acudió a abrir, y un mozo presentó a Gaspar hasta una docena de cartas
                    que habían llevado de la ciudad inmediata. Es manía de todos los supuestos
                    hombres de Estado escribir muchas cartas a fin de mantener por tal medio su
                    popularidad y sus relaciones políticas, que continuamente ponen ellos al
                    servicia de su propia ambición. Gaspar, tan luego como se alivió de su
                    enfermedad mental, había escrito a sus antiguos compañeros de congreso, y éstos
                    le contestaban reprochándole la obscuridad a que voluntaria y caprichosamente se
                    había retirado, y excitándole a volver a la escena pública. La ocasión no podía
                    ser más propicia, le decían: una nueva revolución liberal estaba, en vísperas de
                    triunfar, y el Departamento H** a nadie podría enviar al congreso mejor que a su
                    antiguo representante.</p>
                <p>¿Habéis leído la magnífica pintura que hace Job del caballo? Su cuello se
                    estremece, sus narices se abren arrojando humo, y de su boca salen copos de
                    blanquísima espuma y relinchos sonoros al oír las notas del clarín que le llama
                    a la guerra. Pues cosa análoga sucedió a Gaspar. Leyendo las excitativas de sus
                    antiguos camaradas, sintió que se le democratizaba la sangre y que era capaz de
                    trastornar el mundo, quiero decir, de reformarlo. Púsose en pie, lanzó al aire
                    el gorro de lana con ímpetu varonil, y en tono de profética inspiración arengó
                    durante media hora a su mujer, quien, por toda respuesta abrió de nuevo su libro
                    de oraciones y se puso a recorrer sus páginas. Gaspar se proponía organizar las
                    nuevas elecciones tan. luego como recibiera la primer noticia del triunfo
                    definitivo de la revolución. Pero faltábale que leer una carta que permanecía en
                    la mesa, cerrada todavía, y cuya dirección, escrita en el sobre con hermosísima
                    letra inglesa, llamaba desde luego la atención. Rompió el nema y se puso a
                    devorar el contenido.</p>
                <p>La carta era de Monsieur Dionisio. ¡Otra vez el pedagogo!</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>“Mi querido señor—le decía.—El partido jesuíta ha consumado
                                    aquella parte de sus planes relacionada con la ruina de mi
                                    establecimiento de educación científica, moral y políglota. Es
                                    por esto que lo cerré cuando no me quedaban más que cuatro
                                    alumnos, y ahora trabajo empeñosamente en la resolución que
                                    presto librará de casacas y de sotanas a la desgraciada sociedad
                                    del Mecsico. He de merecer a usted que tan luego como vuelvan
                                    los buenos días, influya para que se me conceda la prefectura de
                                    H**o, en último extremo, la Secretaria del Ayuntamiento. Las
                                    tareas de la educación me han hastiado. El Mecsico estar todavía
                                    en un atraso verdaderamente <q>“sauvage.”</q></p>
                                <p>“Meses pasados estuve en la hacienda de usted; pero le hallé
                                    enfermo. Mi objeto era explicarle las perturbaciones del cráneo
                                    de Enrique, las cuales, según el sistema de Gall, debían
                                    conducirle a una muerte trágica y violenta.</p>
                                <p>“Acepte usted, señor, las marcas de mi estimación y respeto.</p>
                                <p>Dionisio Labete.”</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Cuando Gaspar hubo leído las últimas líneas, una aparición terrible brilló en los
                    abismos de su memoria; zumbáronle los oídos de un modo extraño, miró a su
                    rededor con aire de asombro, agolpósele la sangre a la cabeza y cayó al suelo
                    exclamando:</p>
                <p><said>—¡Hijo mío! ¡Mi Enrique! ¡Mi primogénito! </said></p>
                <p>Octaviana, Amelia y Alberto, acudieron al oír los gritos y de hallaron sin
                    sentido; pusiéronle en la cama, y cuando volvió en sí, apareció de nueva la
                    estupidez pintada en su rostro, y tal vez para siempre!</p>
                <p>Daba fin la historia con estas líneas y acababa de ser leída en una tertulia de
                    invierno, cuando de uno de los extremos del estrado salió una voz infantil,
                    preguntando:</p>
                <p><said>—¿Y Tamerlan? </said></p>
                <p><said>—Tamerlan</said>—respondió Antenor a la niña—<said>murió de pura vejez y fue sepultado con sus
                    respectivos honores en el jardín de la casa. </said></p>
                <p>Cuando llegó a mis manos el manuscrito de <q>“La Quinta-Modelo,”</q> vi que su
                    autor por vía de moraleja, había escrito al pie la siguiente frase:</p>
                <writing type="document">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>“¡Ojalá que—siendo, como es, uno mismo el remedio—los males
                                    causados por la demagogia a todo un pueblo fuesen tan fáciles de
                                    remediar como los que causa un loco en una quinta!”</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Pero tales palabras estaban borradas y creo que el autor no hizo mal en
                    tacharlas. El fin moral de la obra es evidente y los lectores son muy
                    entendidos.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="dateline">México. Septiembre de 1857.</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>