<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../schema/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La campana de San Telmo y la conspiración de 1839 contra el
                    dictador Rosas</title>
                <title type="sub">-</title>
                <title type="short">SanTelmo</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                    <idno type="bibacme">W112</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="full">Cabral, José Victoriano</name>
                    <name type="short">CabralJV</name>
                    <idno type="viaf">167981606</idno>
                    <idno type="viaf">157145857085522922242</idno>
                    <idno type="bibacme">A56</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">35057</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <p>This work is in the public domain. It is provided here with the <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/deed.de">Public Domain Mark Declaration</ref> and can be re-used without
                        restrictions. The XML-TEI markup is also considered to be free of any
                        copyright and is provided with the same declaration.</p>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <idno type="cligs">nh0248</idno>
                <idno type="url">https://github.com/cligs/conha19/blob/master/tei/nh0248.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc xml:base="https://raw.githubusercontent.com/cligs/bibacme/master/app/data/editions.xml">
                <bibl type="digital-source" xml:id="DS"> Cabral, José Victoriano. "La campana de San
                    Telmo y la conspiración de 1839 contra el dictador Rosas." <seg rend="italic">Internet Archive</seg>, <date when="2009">2009</date>, <ref target="https://archive.org/details/lacampanadesant00cabrgoog">https://archive.org/details/lacampanadesant00cabrgoog</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source" xml:id="PS" corresp="#E1815"> Cabral, José Victoriano.
                        <seg rend="italic">La campana de San Telmo y la conspiración de 1839 contra
                        el dictador Rosas.</seg> Buenos Aires: Imprenta de M. Biedma, <date when="1900">1900</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" xml:id="E1" corresp="#E142"> Cabral, José Victoriano.
                        <seg rend="italic">La campana de San Telmo y la conspiración de 1839 contra
                        el dictador Rosas.</seg> Buenos Aires: Imprenta de M. Biedma, <date when="1897">1897</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The source image files were processed with OCR. The software used was ABBYY
                Finereader 12 Professional, with Spanish as recognition language. The result of the
                OCR process was checked, but due to temporal restrictions, corrections were only
                made in a rough manner and remaining errors cannot be excluded.</p>
            <p>The spelling was checked and corrected where appropriate.</p>
            <p>The following phenomena were marked up: front matter (where available, e.g. title
                page, dedication, preface, introduction), part and chapter divisions, headings,
                paragraphs, inserted texts (e.g. letters or newspaper articles), direct speech or
                thought, verse lines, dramatic text, quotations (e.g. epigraphs), notes by the
                author, and gaps.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract source="#Lichtblau_1997">
                <p>
                    <quote>
                        <p>The novel concerns an unsuccessful attempt to overthrow Rosas, to which
                            is added a tragic love story of a woman who dies of grief when her
                            father intercepts her lover's letters. The work is an interesting
                            forerunner of the documentary novel of the 1980's, for, among other
                            things, it quotes the exact words of a speech pronounced by the
                            dictator, gives the real names of the conspirators of the 1838
                            rebellion, and provides a vivid acount of the assassination of the
                            president of the 'Sala de Representantes.'</p>
                    </quote>
                    <bibl>Lichtblau, Myron. <seg rend="italic">The Argentine Novel</seg>, p. 99.
                        Cited by Lichtblau, Myron. <seg rend="italic">The Argentine Novel: an
                            annotated bibliography.</seg> Lanham, Maryland: Scarecrow Press <date when="1997">1997</date>, p. 157.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="../schema/keywords.xml">
                    <term type="author.continent">America</term>
                    <term type="author.country">Argentina</term>
                    <term type="author.country.birth">Argentina</term>
                    <term type="author.country.death">Argentina</term>
                    <term type="author.country.nationality">Argentina</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.source.medium">digital</term>
                    <term type="text.source.filetype">image</term>
                    <term type="text.source.institution">Internet Archive</term>
                    <term type="text.source.edition">historical</term>
                    <term type="text.publication.first.country">Argentina</term>
                    <term type="text.publication.first.medium" cert="medium">book</term>
                    <term type="text.publication.first.type" cert="medium">independent</term>
                    <term type="text.publication.type.independent">yes</term>
                    <term type="text.language">Spanish</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">novel</term>
                    <term type="text.title" n="1897">La campana de San Telmo y la conspiración de
                        1839 contra el dictador Rosas</term>
                    <term type="text.title" n="1900">La campana de San Telmo y la conspiración de
                        1839 contra el dictador Rosas</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.title.implicit" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.paratext.implicit" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.opening.implicit" resp="#uhk">novela
                        general</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.explicit.norm" resp="#uhk">-</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.historical.implicit" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist" resp="#Lichtblau_1959">romantic
                        novel</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.litHist.interp" resp="#uhk">novela
                        documentaria</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.signal.implicit" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.implicit" resp="#uhk" cligs:importance="2">novela histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.theme.litHist" resp="#uhk">novela
                        documentaria</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.implicit" resp="#uhk" cligs:importance="2">novela romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.current.litHist" resp="#uhk">novela
                        romántica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.reality.implicit" resp="#uhk">novela histórica</term>
                    <term type="text.genre.subgenre.summary.mode.representation.litHist" resp="#uhk">novela documentaria</term>
                    <term type="text.narration.narrator">heterodiegetic</term>
                    <term type="text.narration.narrator.person">third person</term>
                    <term type="text.speech.sign">—</term>
                    <term type="text.speech.sign.type">single</term>
                    <term type="text.setting.continent">America</term>
                    <term type="text.setting.country">Argentina</term>
                    <term type="text.time.period" n="1839">1839</term>
                    <term type="text.time.period.author">contemporary</term>
                    <term type="text.time.period.publication">recent past</term>
                    <term type="text.prestige">low</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-03-29" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div source="#PS" n="1900">
                <div type="titlepage">
                    <ab>La Camapana de San Telmo</ab>
                    <ab>Y</ab>
                    <ab>La conspiración de 1839</ab>
                    <ab>Contra</ab>
                    <ab>El dictador Rosas</ab>
                    <ab>Por</ab>
                    <ab>José Victoriano Cabral</ab>
                    <ab>Buenos Aires</ab>
                    <ab>Imprenta de M. Biedma e hijo, Bolívar 535</ab>
                    <ab>1900</ab>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo I</head>
                <head>La viuda y la hija de Don Luis Tobal</head>
                <p>Tres semanas hacían que la infeliz Lucía se hallaba postrada en su pobre lecho,
                    que bien podía decírsele del dolor, puesto que las condiciones que rodeaban a
                    aquella mujer eran, por cierto, bien tristes y desconsoladoras; mucho más en
                    aquellos momentos en que casi había perdido por completo la esperanza de
                    mejorarse, y de poder volver a sus habituales ocupaciones para ganarse la vida,
                    como lo había hecho siempre, y muy especialmente después que quedó viuda y con
                    pocos recursos, para llenar sus limitadas necesidades.</p>
                <p>Sobre todo, su espíritu ya bastante debilitado por sus prolongados padecimientos.
                    se agitaba noche y día por la suerte de su hija María, puesto que comprendía
                    perfectamente que muriendo ella, quedaba abandonada en el mundo, sin apoyo de
                    ningún género, sin familia inmediata, sin recursos y sobre todo, llevando en sí
                    misma un enemigo formidable, permanente y cruel, tal era la belleza de su cara,
                    la ternura de su corazón, la sensibilidad de su alma y la inexperiencia de sus
                    juveniles años, puesto que hacía pocos meses que había cumplido diez y siete
                    abriles, y ya sabemos lo que es esa edad venturosa de fantasías y de gratas
                    ilusiones en que la mujer llena de arrobadoras palpitaciones, llega a la
                    pubertad y empieza a sentir toda la misteriosa influencia que la naturaleza
                    desarrolla lentamente en cada ser; mucho más cuando una inocente niña tiene que
                    marchar por los espinosos senderos de la vida, sin mentor, sin brújula ni
                    gubernel, y por fin, cuando empiezan a obrar activamente los impulsos
                    desconocidos de las pasiones que ejercen, puede decirse, una dictadura suprema
                    sobre el organismo, conmoviendo el corazón y el espíritu, para sublevar la
                    carne; pues la única defensa de una joven púdica e inocente, es la libertad del
                    alma y la pureza del corazón, que la escudan contra el amor sensual y la
                    terrible voluptuosidad, que son los tremendos elementos que incitan y conmueven
                    a la mujer para entregarla dulcemente en brazos de las pasiones desordenadas del
                    amor.</p>
                <p>La mujer soltera puede esperar y espera largo tiempo a su prometido sin
                    impacientarse y sin naufragar en el mar borrascoso de las pasiones; así como la
                    casada aguarda a su esposo ausente y puede alimentar su corazón con la sola idea
                    de su regreso, que vendrá a colmar todos sus deseos y afanes, pues el matrimonio
                    no admite un tercer participante, porque exige amor por amor, vida por vida,
                    alma por alma, carne por carne y libertad por libertad; así pues, podría
                    preguntarse ¿el hombre es complemento de la mujer?—¿la mujer es complementaria
                    del hombre? pero muy luego se verá que no existe equivalente entre uno y
                    otro.</p>
                <p>El mérito y valer de la mujer, depende más que de las facultades intrínsecas de
                    su alma, de su educación y de las ideas que se le inculcan en la infancia.</p>
                <p>Educad una niña en una familia acomodada, de carácter sano, recto y viril, que
                    sus padres, sus hermanos y demás miembros de la familia irradien en su alma
                    juvenil y tierna la fuerza en la rectitud, la energía en la providad, la cautela
                    en el amor, y todo esto habrá nutrido su ser, para reflejarse siempre en todos
                    los actos de la vida. Por el contrario, esa misma joven ha desarrollado su razón
                    y ha crecido entre seres torpes, fementidos, groseros a inmorales, y esa niña
                    que se ha alimentado con tales ejemplos y malos elementos, que su alma y su
                    razón se han nutrido con esas ideas, estará, no lo dudéis, dispuesta y pronta a
                    entregarse sin dificultad a todas las pasiones bastardas, impuras o incorrectas
                    que se agiten a su alrededor.</p>
                <p>Lucía Sánchez tenía a la época en que empieza esta historia al rededor de
                    cincuenta y ocho a sesenta años, era natural del antiguo pueblo de San Antonio
                    de Areco, Provincia de Buenos Aires, hija de humildes, pero honrados padres, y
                    viuda del Capitán de caballería de línea don Luis Tobal, del cual le quedaron
                    dos hijos, uno que falleció en la infancia y María que era todo su amor, su
                    consuelo, su compañera y por fin el único ser que estaba asociado a su mísera
                    existencia.</p>
                <p>A esta niña la habían educado con cierto esmero y afortunadamente ella supo
                    aprovechar la instrucción social, moral y religiosa que sus padres le daban,
                    aunque con algún sacrificio, puesto que eran personas de limitados recursos y
                    vivían con suma estrechez.</p>
                <p>Tenía aquella niña pasión por la lectura, no solo de algunas novelas instructivas
                    y morales, sino de libros de historia, educación y religión, pasando la mayor
                    parte de su tiempo consagrada a sus ocupaciones domésticas, al cuidado de su
                    buena y enfermiza madre, empleando el resto o cualquier momento desocupado que
                    le quedaba, en sus libros y estudios predilectos.</p>
                <p>Aun cuando ni ella ni sus padres podían gastar dinero en libros, la señora doña
                    Justina Costa de Ortiz que era su madrina de confirmaciones, se los
                    proporcionaba, de los que poseían sus hijos; de modo que esa joven unía a su
                    belleza y cultura, una instrucción, acaso superior a las facultades de su
                    familia.</p>
                <p>Los repetidos apuros de Lucía en su viudedad, y los que ocurrían con motivo de su
                    larga enfermedad, habían llegado algunas veces a tal extremo que tuvo que ir
                    vendiendo las pocas alhajitas que ella y su hija habían podido conservar con
                    gran dificultad, pues la pequeña pensión o viudedad que le pasaba el Gobierno y
                    el trabajo de ambas no era bastante para atender a ciertos gastos de carácter
                    extraordinario que de tiempo en tiempo solían ocurrir; pues aun cuando la
                    enfermedad de Lucía era realmente de carácter grave, no obstante solía tener
                    temporadas o días que lo pasaba bien, se levantaba, se alimentaba algo y hasta
                    parecía contenta, pero otros días se hallaba mal y no podía abandonar su pobre
                    lecho. Lo que visiblemente le hacía falta a aquella mujer era un buen médico que
                    la atendiera y dirigiera su curación bajo los preceptos de la ciencia; pero la
                    falta de recursos la obligaba a ocurrir a los remedios caseros y cuando más a
                    consultar de tiempo en tiempo con su boticario que le recetaba algunos remedios
                    y así iba pasando la pobre mujer.</p>
                <p>Para poder comprar algunos remedios que necesitaba, y no habiendo ni un solo peso
                    en la casa, le dijo a su hija: mira María, es preciso que vayas a lo de Rocamora
                    a ver si quiere comprar la medalla de tu padre de la campaña al desierto contra
                    los Indios, y si no quiere comprarla, al menos que te la tome empeñada, pues es
                    preciso hacer todo lo posible para no volverte sin dinero, porque todavía faltan
                    muchos días para cobrar la pensión, y no vamos a estar esperando para comprar el
                    remedio que recetó el boticario y que tanto bien me hace, pues la verdad es que
                    cuando no lo tomo me encuentro mal y muy mal.</p>
                <p><said>—Pero desde ayer está usted bien y sin embargo no lo ha tomado porque se acabó. </said></p>
                <p><said>—Sí pero ya hoy he empezado a sentir las novedades de siempre y no quiero que me
                    vaya a dar otro ataque como el de la semana pasada. </said></p>
                <p><said>—Bien mamá se hará lo que usted desea. </said></p>
                <p>Rocamora era un usurero vendedor y comprador de ropas, muebles y objetos usados,
                    es decir, tenía un cambalache en la calle Buen Orden, cerca de la Plaza de
                    Monserrat, en el cual sabía aprovechar la miseria y apuro de los infelices que
                    caían por allí.</p>
                <p>Nos parece que estamos viendo al tal Rocamora. Era entonces un hombre como de
                    sesenta y seis años de edad, cano, ojos hundidos, cejas muy arqueadas y
                    excesivamente pobladas y alborotadas como si nunca las peinara, en las cuales se
                    observaba uno que otro pelo grueso y duro que se permitía sobresalir de entre
                    sus contemporáneos, pues se veían esos atrevidos pelos, que no pasaban de cinco
                    o seis como flechillas paradas; de aspecto antipático y repelente, delgado y
                    enjuto, con unas piernas muy flaquitas, pero con un vientre sumamente elevado,
                    como esos muchachos que han sido empachados y les queda el vientre duro y alto
                    como un bombo y las piernas como palillos. Siempre estaba sentado en una vieja
                    silla de brazos junto a la puerta, leyendo <q>«La Gaceta Mercantil»</q> y solía
                    quedarse dormido particularmente después de almorzar, pues le pegaba duro al
                    vino carlón de la pulpería. Era cerca de este importante personaje que Lucía
                    enviaba a su María para proponerle dicho negocio.</p>
                <p><said>—Pero mamá, ¿es posible que trate usted de vender la medalla de mi padre? una
                    alhaja que él tanto veneraba y que jamás se deshizo de ella en sus grandes
                    apuros, aun cuando decía siempre que no la ostentaba con orgullo porque le fue
                    dada por Rosas en premio de sus campañas sobre los Indios de la Pampa. </said></p>
                <p><said>—Y qué quieres que hagamos hija mía, tu padre verá desde el Cielo, que si
                    procedemos así, es estrechadas por la necesidad y estoy cierta que lejos de
                    reprochar nuestro proceder, lo aprobará y nos acordará su completa autorización,
                    felicitándose que esa alhaja, aunque del dictador Rosas, venga hoy a cubrir en
                    parte la miseria de su esposa o hija. </said></p>
                <p><said>—¿Lo cree usted mamá? </said></p>
                <p><said>—Y como no, niña; no has oído el adagio que dice La necesidad
                        tiene cara de hereje?
                </said></p>
                <p><said>—Sí señora, lo he oído repetir mil veces. </said></p>
                <p><said>—Pues entonces no hay que trepidar, pon manos a la obra que Dios nos ayudará,
                    desde que ve y conoce la causa que nos impulsa a proceder así en esta ocasión. </said></p>
                <p><said>—Está bien mamá, haré lo que usted ordena. </said></p>
                <p>María fue a arreglarse un poco para salir; pero luego regresó de su cuarto con
                    una cara muy alegre, diciéndole, mamá, mamá, no me había acordado que tengo la
                    cadenita de oro con la medalla de la Virgen que me regaló mi finado padrino don
                    Manuel Basarte cuando se fue a Entre-Rios. y podemos venderla guardando la
                    condecoración de mi padre.</p>
                <p><said>—Pero hija, ese es un objeto sagrado ¿cómo vamos a vender o a empeñar la imagen
                    de la Virgen? ¿no vez que eso no es posible entre buenas cristianas? </said></p>
                <p><said>—Ya lo veo, pero me valdré de sus propios argumentos: Dios que es la suma bondad
                    y justicia, verá que no vendemos esa santa reliquia para satisfacer gastos de
                    lujo ni diversiones, sino estrechadas por la miseria o la gran necesidad, que es
                    para comprar remedios, y por fin que se trata de la salud y de la vida de usted,
                    creo que esto basta para disculpar nuestro proceder. </said></p>
                <p><said>—Hasta cierto punto tienes razón; pero entre vender la medalla profana que adornó
                    el pecho de tu padre, y empeñar la imagen de la Santísima Virgen, prefiero mil
                    veces y creo es más natural que se venda aquella y conservemos ésta. </said></p>
                <p><said>—Sea pues, se hará lo que usted manda y asunto concluido. </said></p>
                <p><said>—Mira hija, de vuelta de lo de Rocamora, entrarás a la botica, comprarás el
                    medicamento que el mismo boticario me recetó y le pagarás lo que se le debe, que
                    creo es muy poca cosa. </said></p>
                <p><said>—¿Dónde está la receta? preguntó la bella María.</said></p>
                <p><said>—Tú debes tenerla. </said></p>
                <p><said>—No señora, yo no la tengo, pues el mismo boticario se la entregó a usted el día
                    que fuimos a verlo. </said></p>
                <p><said>—Ah! sí, ya me acuerdo, está en el primer cajón de la cómoda a mano derecha
                    debajo de esa ropa blanca. </said></p>
                <p>María revolvió el cajón de la cómoda y al fin encontró la tal receta; luego tomó
                    la consabida medalla de su padre, que estaba guardada dentro de una cajita
                    cuadrada y forrada en tafilete punzó.</p>
                <p><said>—Pudiera suceder mamá, replicó María, que el tal Roncamora no quisiera hacer
                    negocio con esta clase de alhajas, pues al fin y al cabo son condecoraciones
                    dadas en virtud de leyes o decretos del Superior Gobierno y acaso tenga miedo o
                    por lo menos recelo de tomarla sea comprada o empeñada, pues estas son cosas
                    algo más delicadas. </said></p>
                <p><said>—Calla, niña, que ha detener escrúpulos ese usurero; así le convenga el negocio y
                    vea que puede ganar algunos pesos, cerrará los ojos y tomará la medalla sin más
                    ni más. </said></p>
                <p><said>—Puede que así suceda mama, pero si por un evento no quisiera tomarla Roca-mora,
                    me vuelvo con ella o voy a cualesquiera otro cambalache a ver si realizo el
                    negocio. </said></p>
                <p><said>—No desería que anduvieras de un lado a otro, de modo que, si tocas ese
                    inconveniente mejor es que te vengas a casa y ya veremos como salimos del
                    aprieto, pues en tal caso podremos consultar con la vecina Doña Ramona que es
                    tan excelente persona y siempre nos atiende y favorece en lo que puede. </said></p>
                <p><said>—Está bien mamá, quedo impuesta y haré lo que usted me indica. </said></p>
                <p>María concluyó su pequeño <seg rend="italic" type="foreign" xml:lang="fr">toilette</seg>, que no era por cierto el de una Reina, ni siquiera el de
                    una de esas jóvenes de nuestra sociedad que tanto sacrifican a la compostura y
                    al adorno de su persona; pero María con la sencillez y modestia de su muy usado
                    traje y con su moño punzó en su graciosa cabeza, estaba más linda y espléndida
                    que una Venus; pues hasta la pobre enferma que la observaba atentamente sin
                    perder uno solo de sus graciosos movimientos, no pudo menos la amorosa madre que
                    admirar a su hija a quien encontró tan hermosa y tan bella, que su maternal
                    corazón palpitó con alta satisfacción y hasta con orgullo, al ver a su María tan
                    linda, elegante y bien plantada; sintiendo que su buen compañero y esposo Tobal,
                    no pudiera gozar de la satisfacción de ver a su Marucha, como él le decía, ya
                    una señorita, bella, circunspecta y formal, que parecía una de esas niñas de
                    familias ricas de nuestra alta sociedad; pues la verdad es que María con
                    cualquier trapito o cintita, ya estaba adornada y parecía una distinguida
                    señorita.</p>
                <p><said>—Hasta la vuelta mamá, dijo aquella, y salió muy ufana a llenar su cometido,
                    después de dar ciertas instrucciones a Catalina sobre lo que tenía que
                    hacer.</said></p>
                <p>Diremos dos palabras sobre esta niña.</p>
                <p>Nuestra María era blanca, pero no extremadamente, pues tenía más bien un
                    colorcito algo pálido, labios rosados, gruesos y graciosos, una sonrisa
                    deliciosa, con dos hoyitos en las mejillas que le daban un encanto arrebatador;
                    sobre todo cuando reía mostraba unos dientes blancos, blanquísimos e iguales,
                    que llamaban la atención y eran el complemento de aquella preciosa cara.—Sus
                    ojos negros de un dulcísimo mirar, aparecían como velados por largas pestañas
                    bajo sus arqueadas cejas; su abundante pelo castaño oscuro blondo y sedoso, casi
                    negro lo usaba generalmente en dos trenzas suspendidas sobre la parte superior
                    de su graciosa cabeza que llamaba la atención por su hermosura y arrogancia
                    natural.</p>
                <p>La pródiga naturaleza le había franqueado un escote delicioso, elevado y
                    artístico, cuyos atrayentes contornos, dejaban admirar su esbelto talle redondo
                    y delgado, en tanto que sus caderas demostraban el más completo desarrollo;
                    sobre todo, Dios le había dado a aquella gentil criatura un eco suave, dulce y
                    armonioso, adorno importante en una mujer; por que a la verdad, no hay cosa que
                    cautive más al hombre que la dulzura y armonía del eco de una dama; así como es
                    lo más chocante y desagradable una mujer con eco penetrante, destemplado, agudo
                    y chillón.</p>
                <p>En fin, María era en toda la extensión de la palabra una preciosa criatura, llena
                    de gracias y atractivos, con los cuales se hacía querer y amar de cuantas
                    personas llegaban a tratarla en el pequeño círculo de sus escasas
                    relaciones.</p>
                <p>Volvamos al asunto de Rocamora.</p>
                <p>María tardaba ya demasiado, y no volvía de sus diligencias, lo cual tenía llena
                    de zozobra o inquietud a la pobre enferma, que por cualquier cosa se agitaba y
                    afligía sin poderlo remediar, aun cuando ella conocía que eso le haría mucho
                    mal.</p>
                <p><said>—Catalina!</said>—gritó Lucía.</p>
                <p><said>—Señora, respondió la chica, desde el patio donde estaba lavando algunas piezas
                    de ropa de la familia, y con las manos mojadas ocurrió al llamado</said>—diciéndole,
                    ¿la señora quería alguna cosa? </p>
                <p><said>—Sí, asómate y ve si viene la niña, pues no es posible que tarde tanto. </said></p>
                <p>En efecto la chinitia salió a la puerta y aun fue hasta la boca-calle y esperó un
                    rato; pero la niña no parecía; así es que se volvió diciéndole a la señora que
                    aun no venía.</p>
                <p><said>—No le haya pasado algún percance a esta criatura!, exclamó Lucía.</said>—Yo hice mal en
                    haberla mandado sola, lo reconozco. y no sé cómo no hice que tú la acompañaras,
                    pues no es lo mismo una persona sola, que dos. </p>
                <p><said>—Pero señora no se aflija V., pues ya sabe que la niña María es precavida, cauta
                    y seria, y acaso habrá tenido que demorarse en la botica mientras le preparan la
                    receta que debe traer para usted. </said></p>
                <p><said>—Tienes razón, eso ha de ser y yo me estoy afligiendo acaso sin fundamento
                    alguno. </said></p>
                <p>No bien acababa de pronunciar esas últimas palabras, cuando entró María con su
                    cara placentera y rosagante, pues lo que había caminado bastante aprisa le dio
                    calor, tomando su rostro un sonrosado delicioso que aumentaba la belleza de su
                    fisonomía, dando a sus ojos grandes y negros una brillantez encantadora.</p>
                <p><said>—Hija, por Dios, ya me tenías con cuidado, al ver que tardabas tanto y temía que
                    te hubiera sucedido algo. </said></p>
                <p><said>—No mamá, qué me había de suceder; lo que hubo fue, que el tal Rocamora había
                    salido, y el joven que estaba allí no se animaba a resolver el asunto que yo le
                    proponía, y por no volver más tarde, preferí esperar un rato, pues me dijo que
                    no tardaría mucho.</said>—Yo tomé una silla que aquel joven me alcanzó y la coloqué en
                    un rincón del cuarto, para que no me viesen los que pasaban por la calle. </p>
                <p><said>—¿Y qué importaba eso? </said></p>
                <p><said>—Como no, mamá, cualquiera que me viera en un cambalache, o más bien dicho en la
                    tienda de un usurero, creería que yo era una de esas muchachas descarriadas que
                    siempre ocurren a los usureros en sus momentos de apuros a empeñar sus alhajas y
                    cuanto tienen para llenar sus necesidades. </said></p>
                <p><said>—Y que crean lo que quieran, a ti que te importa? </said></p>
                <p><said>—Qué me importa dice usted mamá? ya lo creo que sí, pues la encuentran a una por
                    la calle y muy luego dicen; ésta es la muchacha que estaba en casa de Rocamora a
                    donde iría sin duda a empeñar sus alhajas, pues la habrá dejado el amante y no
                    teniendo dinero, ya se sabe que ocurren estas infelices muchachas a sus alhajas
                    o muebles para poder vivir mientras se les presenta algún cliente; y con el
                    juicio desfavorable que han formado los siguen a una haciéndole el amor y hasta
                    se creen autorizados para hacerle proposiciones, o decirle cosas indignas de ser
                    escuchadas por una señorita; con que vea usted mamá si importa o no que la vean
                    a una en un cambalache o casa de compra y venta. </said></p>
                <p><said>—Tienes razón hija mía, pero muchísima razón, y veo que a pesar de tus pocos años
                    dispones de un juicio tan acertado y de un raciocinio tan elevado, que más
                    parece de una mujer llena de experiencia en los achaques de la vida, que de una
                    niña que recién viene cruzando los primeros albores de la juventud. </said></p>
                <p><said>—Es cuestión de buen sentido mamá y nada más. </said></p>
                <p><said>—Ya lo veo, pero yo francamente no me había dado cuenta por extenso del asunto;
                    más después de oír tus juiciosos argumentos me apercibo de ello y me convenzo de
                    que en cualquier paso que da una niña de tu edad hay siempre un grave peligro,
                    por lo que es preciso estar prevenida y tomar las precauciones necesarias. </said></p>
                <p><said>—Esa es mi opinión mamá. </said></p>
                <p><said>—Bueno, dejemos esto a un lado y vamos al grano, ¿se arregló el asunto con
                    Rocamora? </said></p>
                <p><said>—Si señora, volvió el usurero, le propuse el negocio tal como lo habíamos
                    acordado, y después de oponer mil dificultades, que en mi opinión, no tenían
                    otro objeto que el sacar ventajas, pues usted sabe lo que son esos avaros
                    usureros, al fin arribamos a unos términos algo razonables y arreglamos el
                    negocio, entregándome el dinero en seguida. </said></p>
                <p><said>—Gracias a Dios, dijo Lucía agitando una leve sonrisa.</said></p>
                <p><said>—Luego salí de allí y fui a la botica, como usted me encargó, le pagué al
                    boticario lo que le debíamos, y al mismo tiempo compré el remedio de la receta,
                    que es este frasco, y lo sacó de su bolsillo entregándolo a su madre. </said></p>
                <p><said>—Ponlo encima de la cómoda. </said></p>
                <p><said>—Aquí está el dinero que ha sobrado, dijo María, presentándole un papel donde
                    venía apuntado todo.</said></p>
                <p><said>—Toma la llave de la cómoda y guárdalo que mañana veremos como arreglamos
                    nuestros asuntos, y atenderemos al pago de las pequeñas deudas que tenemos, y
                    que están ya algunas bien atrasadas. </said></p>
                <p><said>—Está bien mamá, y tomando la llave, guardó todo en la cómoda y se la devolvió. </said></p>
                <p><said>—¡Pobre Tobal! exclamó Lucía, llevando su pañuelo a los ojos, para enjugar sus
                    lágrimas; después de tantos años aun vienes a socorrer y ayudar a tu pobra
                    esposa y a tu hija en sus necesidades. </said></p>
                <p><said>—¿Qué dice Vd. mamá? replicó María, creyendo que su madre, con la debilidad,
                    estaba delirando.</said></p>
                <p><said>—Sí hija mía, con esa medalla, premio de sus servicios militares, acude hoy tu
                    padre a llenar nuestras más premiosas necesidades, por lo cual debemos estarle
                    gratas, y rogar a Dios por el descanso eterno de su alma. </said></p>
                <p><said>—Tiene Vd. razón mamá, dijo María, comprendiendo recién la idea de la autora de
                    sus días.</said>—Luego se fue a cambiar sus ropas, para seguir con sus costuras del
                    Estado. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo II</head>
                <head>La conspiración y el dictador Rosas</head>
                <p>El referido esposo de Lucía, Don Luis Tobal a quien acabamos de recordar, había
                    prestado anteriormente buenos y valiosos servicios a los desgraciados autores de
                    la revolución malograda del año 1839 contra el dictador Rosas, pues el Teniente
                    Coronel Don Ramón Maza miembro activo, eficaz y poderoso de la conjuración, lo
                    ocupaba de cuando en cuando como hombre de confianza, para mandarlo a distintos
                    puntos de la campaña del Sud con comunicaciones reservadas, para Don Pedro
                    Castelli, Ramos Mejia, Coronel Don Manuel Rico del partido de Dolores, Coronel
                    Don Ambrosio Cramer de Chascomús y otras muchas personas que estaban en la
                    conspiración, y habían conseguido levantar el espíritu de la campaña del
                    Sud.</p>
                <p>El Teniente Coronel Maza tenía esa ilimitada confianza en el Capitán Tobal, pues
                    éste había servido bajo sus órdenes en la expedición al desierto del año 1833
                    encontrándose en los numerosos combates tenidos contra los indios, en esa famosa
                    expedición que en aquella época tanto extendió nuestras fronteras pampeanas,
                    ensanchando considerablemente los horizontes de la futura grandeza y prosperidad
                    de nuestro país, y en particular de la Provincia de Buenos Aires.</p>
                <p>La conspiración contra Rosas en que actuaron con grave peligro de sus vidas, en
                    primera línea, los inolvidables patrio, tas, valientes y abnegados Enrique
                    La-fuente, Ramón Maza, Cárlos Tejedor, Santiago Albarracin, Jacinto Rodríguez,
                    Peña, Rico, Castelli, Cramer, Otamendi y muchos otros, comprometió, sin querer a
                    multitud de personas y familias que fueron sindicadas de salvajes unitarios, y
                    quedaron expuestos al furor del tirano, al de la mas-horca y al fanatismo de los
                    federales.</p>
                <p>Antes de seguir más adelante, daremos una rápida ojeada y explicaremos
                    someramente cómo Rosas se afianzó en el Poder, cómo difundió el fanatismo
                    político y cómo pudo llevar a cabo e imponer sobre el pueblo el terror y su
                    nefanda tiranía de veinte años.</p>
                <p>No es por cierto nuestro propósito escribir aquí la historia del tirano Rosas,
                    sobre la que tanto se ha escrito en prosa y en verso por inspirados argentinos
                    como Mármol, Rivera Indarte, Varela, Alsina, Tejedor, Pelliza, Tobal, Saldías, y
                    tantos otros, no, solo deseamos dar una leve pincelada sobre el tenebroso cuadro
                    de esa sangrienta tiranía, en lo que puede rozarse con el asunto de este
                    libro.</p>
                <p>El General Don Juan Manuel de Rosas fue nombrado nuevamente, por la Sala de
                    Representantes, Gobernador de la Provincia de Buenos Aires el día siete de Marzo
                    de mil ochocientos treinta y cinco por el término de cinco años, invistiéndolo
                    además con la suma del poder público, o sea con facultades extraordinarias; lo
                    que importaba hacerlo dueño de vidas y haciendas, sin otras limitaciones que las
                    siguientes:</p>
                <p>Defender y conservar la religión católica apostólica romana: Sostener y defender
                    la causa nacional de la federación que han proclamado los pueblos de la
                    República; y por último, que el ejercicio del poder extraordinario que se le
                    confería duraría todo el tiempo que a juicio del mismo Superior Gobierno fuere
                    necesario.</p>
                <p>Rosas con esa sagacidad que le era peculiar y propia, declaró, que no aceptaría
                    el poder absoluto que se le confiaba, sin que previamente se explorase la
                    voluntad directa de los habitantes de la ciudad y campaña, para que pudiera
                    expresar libremente su conformidad o desconformidad; pues sólo así podría
                    aceptar las amplias facultades con que se le investía.</p>
                <p>Agregaba luego: que la difícil situación porque cruzaba el país, hacía
                    absolutamente necesario, que el Gobierno al subir al poder, tuviera una
                    investidura absoluta, y su autoridad pudiera disponer legalmente de facultades
                    amplias y extraordinarias, para poder reprimir con mano fírme los desmanes y
                    desórdenes de la anarquía en que han colocado al país, atropellando el derecho,
                    desconociendo la autoridad y los poderes públicos, y haciendo imposible gobernar
                    y dirigir convenientemente los destinos de nuestra querida patria, sino se
                    refrenan los frecuentes atentados de los demagogos que apoyados en la pleve
                    inconciente pretenden apoderarse del poder a todo trance; y si esto llegaren a
                    conseguir lanzarían la sociedad y el país entero a la ruina, al desorden y a la
                    anarquía más completa.</p>
                <p>La sumisa y complaciente Sala de Representantes sancionó otra ley, con fecha
                    trece del mismo mes de Marzo, señalando los días 26, 27 y 28 para poder explorar
                    la voluntad popular, dándose las oportunas disposiciones para la realización de
                    tal acto popular.</p>
                <p>Debe recordarse aquí con alta satisfacción, que no faltaron hombres dignos,
                    patriotas e independientes que con riesgo de su propia vida negaron a Rosas
                    tales facultades extraordinarias, pues en el recinto de la misma Cámara de
                    Representantes se opusieron a ellas y se las negaron don Ignacio Martínez. don
                    Francisco Agustín Wright; don José María Fonseca, don Matías Irigoyen, doctor
                    don Ireneo Portela, doctor don Diego Alcorta y don Ramón Olavarrieta.</p>
                <p>Tenemos aún presente algunas de las razones aducidas por el doctor Alcorta, que
                    en el debate y discusión de la ley; decía y con suma razón—«Recordemos señores
                    que por muchas que sean las virtudes, el patriotismo, la conciencia y la
                    rectitud del general Rosas, es al fin un hombre y como tal falible, susceptible
                    por tanto de sufrir un apasionamiento, extraviar una idea o ceder a un impulso
                    inmoderado de justa indignación; es decir, nosotros los representantes del
                    pueblo vamos a depositar en sus manos la suma del poder público, y así como
                    puede obrar el bien, puede también obrar el mal». </p>
                <p>Estas eran más o menos las palabras del previsor doctor Alcorta, que parece
                    presentía el resultado funesto que obtendrían al conceder tan inmensas
                    facultades, perfectamente contrarias al régimen republicano.</p>
                <p>En los mismos comicios públicos hubieron también ciudadanos valientes que
                    supieron arrostrar una inmensa responsabilidad, negando a Rosas dichas
                    facultades extraordinarias, como fueron don Jacinto Rodríguez Peña, don Juan
                    Escobar, don Juan José Bosch, general don Gervasio Espinosa y el coronel don
                    Victorino Aguilar, siendo digno de notarse, que el general don Tomás Guido tuvo
                    bastante valor cívico para hacer igual negativa; pero lo verificó dirigiéndose
                    por escrito al mismo general Rosas para fundar su opinión contraria, y
                    demostrarle a la vez que tal medida daría material abundante a los encarnizados
                    enemigos de su gobierno, para despedazar su crédito y patriotismo ante el país y
                    el extranjero, atribuyéndole miras contrarias a sus sanas, virtuosas y
                    patrióticas intenciones.</p>
                <p>Estas limitadas oposiciones en nada podían influir desde que el voto general del
                    pueblo lleno de federal entusiasmo, se las acordaba gustoso sin limitación
                    alguna.</p>
                <p>Siendo pues esa la soberana y libre voluntad de sus conciudadanos y sobre todo de
                    los representantes del pueblo, aceptó Rosas y tomó posesión del mando con
                    arreglo a dicha ley, el día memorable o más bien dicho funesto, trece de Abril
                    de mil ochocientos treinta y cinco.</p>
                <p>El general don Juan Manuel de Rosas, el gobernador y capitán general de la
                    provincia, el héroe del desierto, el ilustre restaurador de las leyes etc.,
                    etc., lleno de profunda gratitud se dirigió al pueblo de Buenos Aires en ese
                    mismo día trece de Abril, con una astuta y bien calculada proclama, que tendría
                    ya preparada, como que no podía dudar del resultado favorable de aquella
                    votación popular; cuya proclama aunque fue publicada y republicada en todos los
                    diarios de esta capital y en hoja suelta, con el retrato del ilustre
                    restaurador, sin embargo, vamos a transcribirla en seguida para que sea conocida
                    de nuestra actual juventud, que se halla tan distante de aquellas épocas
                    memorables, que dejaron un rastro vergonzoso y sangriento para nuestro país.</p>
                <p>He aquí su tenor:</p>
                <writing type="letter">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>Mis amados compatriotas.</p>
                                <p>Cuando me he resuelto a hacer el terrible sacrificio de subir a
                                    la silla del gobierno en las circunstancias aciagas en que se
                                    halla nuestra infortunada patria: cuando para sacarla del
                                    profundo abismo de males en que la lloramos sumergida, he
                                    admitido la investidura de un poder sin límites, que a pesar de
                                    toda su <seg rend="italic">odiosidad</seg> lo he considerado
                                    absolutamente necesario para tamaña empresa, no creáis que haya
                                    librado mis esperanzas a mi limitada capacidad, a mis débiles
                                    fuerzas ni a esa extensión de poder que me da la ley apoyada en
                                    vuestro voto, casi unánime en la ciudad y campaña.—No: mis
                                    esperanzas han sido libradas a una especial protección del
                                    Cielo, y después de ésta a vuestras virtudes y patriotismo.</p>
                                <p>Ninguno de vosotros desconoce el cúmulo de males que agobia a
                                    nuestra amada patria y su verdadero origen. Ninguno ignora que
                                    una facción numerosa de hombres corrompidos, haciendo alarde de
                                    su impiedad y de su infidelidad y poniéndose en guerra abierta
                                    con la religión, la honestidad y la bueña fe, ha introducido por
                                    todas partes el desorden y la inmoralidad, ha desvirtuado las
                                    leyes y hécholas insuficientes para nuestro bienestar; ha
                                    generalizado los crímenes y garantido su impunidad; ha devorado
                                    la hacienda pública y destruido la fortuna. particular; ha hecho
                                    desaparecer la confianza necesaria en las relaciones sociales y
                                    obstruido los medios honestos de adquisición; en una palabra ha
                                    disuelto la sociedad y presentado en triunfo la alevosía y
                                    perfidia.</p>
                                <p>La experiencia de todos los siglos nos enseña que el remedio de
                                    estos males no puede sujetarse a formas, y que su aplicación
                                    debe ser pronta, expédita y acomodada a las circunstancias del
                                    momento.</p>
                                <p>Habitantes todos de la ciudad y campaña: la divina providencia
                                    nos ha puerto en esta terrible situación para probar nuestra
                                    virtud y constancia: Resolvámosnos pues a combatir con denuedo a
                                    esos malvados que han puesto en confusión nuestra tierra:
                                    Persigamos de muerte al impío. al sacrílego, al ladrón, al
                                    homicida; y sobre todo al pérfido y traidor que tenga la osadía
                                    de burlarse de nuestra buena fe.</p>
                                <p>Que de esta raza de monstruos no quede uno entre nosotros y que
                                    su persecución sea tan tenaz y vigorosa que sirva de terror y
                                    espanto a los demás que puedan venir en adelante. No os arredre
                                    ninguna clase de peligros, ni el temor de errar en los medios
                                    que adoptemos para perseguirlos.</p>
                                <p>La causa que vamos a sostener es la causa de la religión de la
                                    justicia, de la humanidad y del orden público; es la causa
                                    recomendada por el Todo-Poderoso, él dirigirá nuestros pasos, y
                                    con su especial protección nuestro triunfo será seguro.</p>
                                <p>Abril 13 de 1835.</p>
                                <p>Juan Manuel de Rosas.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Así habló Rosas al pueblo al tomar posesión del mando, en nombre de la religión,
                    de la justicia y del pudor, de la buena fe, de la lealtad, de la moral y de la
                    honradez; veremos cómo desempeñó su mandato y como ejerció las facultades
                    extraordinarias que con tanta ligereza y tan ciegamente le confirieron.</p>
                <p>Desde la solemne toma de posesión del mando de Gobernador de la Provincia de
                    Buenos Aires por el General Rosas, empezaron a organizarse las manifestaciones
                    de regocijo y adhesión a su persona.</p>
                <p>Se le dieron guardias de honor; primero por la Sociedad Popular Restauradora,
                    presidida por el general Don Mariano Benito Rolón; en seguida otra compuesta de
                    los jefes y oficiales que hicieron con él las campañas contra los Indios,
                    comandada por el General Don Angel Pacheco, y siguieron otras varias; siendo muy
                    notable la de los jefes y oficiales de la Provincia, en que los generales y
                    coroneles figuraron como capitanes, tenientes y sargentos, y el coronel Don
                    Joaquín María Ramiro hizo de Tambor Mayor.</p>
                <p>Varios miembros de la dicha sociedad Popular Restauradora, iban tirando un carro
                    triunfal admirablemente adornado, donde estaba colocado el retrato del Ilustre
                    Restaudor de las Leyes, pues no quisieron conceder ese honor a los caballos. y
                    tomaron ellos los tiros, yendo hasta el fuerte, donde estaba reunido el pueblo;
                    y donde se dio a la noche un espléndido baile, al que solo asistieron las
                    familias de los federales netos, los Ministros y representantes extranjeros,
                    jefes de alta graduación, magistrados de todas las reparticiones, y por fin lo
                    principal de la sociedad; por supuesto que se ostentó el más espléndido lujo, y
                    no se veía por aquí y por allí, sino chalecos, corbatas, vestidos y adornos
                    colorados; pero lo que era el color celeste o azul, ni una cinta, pues tal color
                    estaba formalmente proscrito; y si Rosas conservó el celeste claro de sus ojos,
                    fue por que entonces estaban muy atrasadas las ciencias, y no encontró un hábil
                    oculista que le cambiará el celeste cielo de ellos por el colorado infierno de
                    la federación.</p>
                <p>El día 5 de Mayo se reunió gran parte del comercio bajo la presidencia del Prior
                    del consulado de comercio Don Joaquín Rezábal y numerosas personas de la
                    sociedad, formando una bien organizada columna que se encaminó también al
                    fuerte, donde era esperada y fue recibida en medio de las aclamaciones, vivas y
                    manifestaciones de regocijo y entusiasmo; cambiándose allí varios discursos
                    alusivos al acto, bajo los aplausos de la concurrencia.</p>
                <p>En ese estado se adelantó el Presidente de la columna señor Rezábal, acompañado
                    de dos otros señores, que formaban una comisión especial del comercio y
                    presentaron al Ilustre Restaurador de las Leyes, una magnífica cartera
                    conteniendo la suma de treinta mil pesos, parte de la suscripción recolectada
                    para las viudas e hijos de los beneméritos expedicionarios que murieron en los
                    combates contra los Indios.</p>
                <p>El señor Gobernador agradeció debidamente ese acto de beneficencia hacia los
                    deudos de los valientes que sucumbieron en las luchas contra la barbarie, y
                    manifestó que aquella donación sería rigurosamente aplicada y distribuida entre
                    las personas favorecidas.</p>
                <p>Siguieron esas fiestas en todas las parroquias de la capital, rivalizando unas
                    con otras a quién daba mayor esplendor, lujo y alegría a la función; hubo
                    corridas de sortija, máscaras, carreras, fuegos artificiales, (bailes,) comedias
                    de aficionados, en que tomaron parte jafes, empleados y particulares.</p>
                <p>Hasta en Tapalqué tuvo lugar una fiesta en honor o Rosas, en la que también se
                    pronunciaron brindis y discursos, siendo notable el del Cacique Cachul,
                    concebido en estos términos:</p>
                <p>«Juan Manuel es mi amigo—nunca me ha engañado—Yo y todos mis Indios morirán por
                    él. Si no hubiera sido por Juan Manuel, no viviríamos como vivimos en
                    fraternidad con los cristianos y entre ellos. Mientras viva Juan Manuel todos
                    seremos felices y pasaremos una vida tranquila al lado de nuestras esposas e
                    hijos. </p>
                <p>Las palabras de Juan Manuel son lo mismo que las palabras de Dios; todos los que
                    están aquí pueden atestiguar que lo que Juan Manuel nos ha dicho y aconsejado ha
                    salido exacto». </p>
                <p>Varios otros Caciques también lucieron su hermosa oratoria, diciendo cosas
                    preciosas y dignas de sus autores.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>No tardó mucho tiempo sin que el Pueblo recogiera los frutos de la memorable ley
                    de siete de Marzo, pues en virtud de las facultades extraordinarias que aquella
                    le confirió y el Pueblo confirmó, era dueño de vidas y haciendas, y podía por
                    tanto disponer de la cabeza de los habitantes de la Provincia sin forma de
                    juicio y sin más proceso ni autoridad que su soberana voluntad. Los primeros
                    actos que marcaron el principio de una tiranía sin segundo, fueron los
                    fusilamientos del benemérito Coronel don Paulino Rojas, el Teniente Coronel
                    Miranda y el sargento Galiza, ejecutados por su orden el día veinte y nueve de
                    Mayo de 1835 en la plaza del Retiro, por una supuesta conspiración. Este primer
                    atentado fue llevado a cabo al mes y diez y seis días de haber asumido al mando
                    de Gobernador.</p>
                <p>El Pueblo, es decir, la gente pensadora, los que recordaban las proféticas
                    palabras del inspirado Doctor Alcorta al negarle las facultades extraordinarias,
                    estaban indignados en presencia de un proceder semejante; pero tuvieron que
                    callar, agachar la cabeza y dejar pasar un hecho que podía ser el principio de
                    otros bárbaros atentados.</p>
                <p>En aquella época se vio tremolar en el fuerte o casa oficial del Gobierno una
                    nueva bandera con la inscripción de <writing type="document">«Federación o
                        muerte —Vivan los Federales—Mueran los Unitarios»</writing>—en cuya bandera
                    se veía un gorro colorado de la Libertad.</p>
                <p>He ahí como Rosas subió al poder, para no abandonarlo sino al estampido del cañón
                    y del fusil del gran ejército Libertador el memorable tres de Febrero de
                    1852.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Ahora bien, reanudando los acontecimientos de la desgraciada revolución de 1839,
                    puede decirse, que aquellas bárbaras escenas fueron las precursoras de las que
                    tuvieron lugar más tarde en los famosos años cuarenta y cuarenta y dos, épocas
                    nefandas y terribles de las per-sediciones, los degüellos, encarcelamiento y
                    destierros, en que a la luz radiante del día entraban los asesinos de la
                    mas-horca y degollaban al distinguido abogado Don José Zorrilla en su estudio,
                    situado en los altos de la Recoba nueva, Plaza de la Victoria; saliendo después
                    dichos asesinos con el puñal ensangrentado mostrándolo descaradamente al pueblo
                    y ostentando, puede decirse, con orgullo el acto bárbaro que acababan de
                    consumar; y nótese que el Departamento General de Policía estaba en aquella
                    época en la misma Plaza de la Victoria, al lado de la Casa de Justicia o sea del
                    antiguo Cabildo, donde permanecía el Jefe de dicho Departamento, la Comisaría de
                    Ordenes, los vigilantes parados en la propia puerta de la Policía; todos veían
                    lo que ocurría, todos observaban la gente que se reunía y se iba aglomerando en
                    la Plaza, al saber que allí había entrado la mas-horca y que algo grave iba a
                    pasar.</p>
                <p>El populacho estaba allí gritando vivas y mueras, mirando con suma satisfacción y
                    feroz complacencia a los asesinos que salían descaradamente de la casa del
                    Doctor Zorrilla con su facón tinto en sangre, dando gritos de viva el
                    Restaurador de las Leyes, tomando luego del suelo un pedazo de papel para
                    limpiar el arma homicida.</p>
                <p>El Jefe de Policía, los comisarios y vigilantes no se movían de sus puestos,
                    siendo fríos espectadores de tan bárbaro atentado, tal como si se tratase de la
                    cosa más natural, justa e inocente; todo lo cual probaba clara y evidentemente
                    que ese asesinato llevado a cabo en medio del día, a la hora en que había más
                    movimiento comercial y sobre todo en la. misma Plaza de la Victoria, a las
                    barbas o sea a la vista y paciencia de las autoridades oficiales, estaba
                    perfectamente autorizado por el gobierno y por eso la dicha Policía era en
                    aquella ocasión. sorda y ciega, confirmando así ante los ojos del pueblo, aquel
                    atentado, con su silencio y con su inacción.</p>
                <p>Las gentes que veían tales hechos, y que no se levantaba una sola voz del pueblo
                    para condenar o protestar contra un asesinato semejante, también agachaban la
                    cabeza y decían amén; quedando todo impune, y hasta puede decirse, sancionado
                    por la Policía y por el Gobierno, desde que los mismos autores de tal asesinato
                    luego entraban a la Policía con entera libertad, sin que ésta tomase sobre ellos
                    medida alguna.</p>
                <p>Ya le habían prevenido repetidas veces al Doctor Zorrilla varios de sus íntimos
                    amigos, que rolaban en los círculos federales, que debía abandonar
                    inmediatamente el país, pues entre los de la mas-horca estaba señalado como
                    salvaje unitario, y no sería extraño que un día ú otro atentaran contra su vida;
                    pero el Doctor Zorrilla no daba importancia a tales advertencias y se dejó estar
                    en su casa con su conciencia tranquila, puesto que él no se había afiliado en
                    los centros Unitarios, aun cuando teñía simpatías por la causa de éstos.</p>
                <p>El Doctor era hombre soltero, sin familia y vivía como se ha dicho en los altos
                    de la Recoba nueva, acompañado solamente de un negrillo que había criado,
                    llamado Manuel Zorrilla, que era como su dependiente.</p>
                <p>El día del asesinato, se salvó Manuel milagrosamente por los fondos de la casa,
                    pues en el mismo momento en que salía el moreno al interior de la casa, sintió
                    la entrada de gentes en tropel, se detuvo para observar lo que ocurría, cuando
                    oyó decir «Toma Salvaje Unitario hijo de tal», y en el mismo instante partió del
                    escritorio un grito tremendo lanzado por su patrón al recibir la primer puñalada
                    sobre el costado izquierdo del pecho, que atravesó su generoso corazón.</p>
                <p>En el acto comprendió el inteligente negrillo lo que ocurría y sin más ni más,
                    corrió a los fondos de la casa, saltó paredes, aquí y allí, y al fin pudo
                    salvarse por las azoteas de las casas vecinas.</p>
                <p>El doctor Zorrilla tenía en el cajón de su biblioteca una buena pistola, pues
                    estaba resuelto, si tal cosa sucedía, a no dejarse matar impune y cobardemente;
                    pero no pudo hacer uso de ella, pues fue acometido con tal rapidez, que no tuvo
                    ni tiempo para levantarse de su asiento donde se encontraba trabajando un largo
                    escrito que debía presentar al Superior Tribunal.</p>
                <p>En aquella época, repetimos, en que al infortunado comerciante español Martínez
                    Eguilás lo metían en una barrica de alquitrán ardiendo en la calle nombrada
                    entonces de Federación, que es la que hoy se denomina Rivadavia, bajo los gritos
                    de, ¡viva nuestro ilustre restaurador de las leyes, mueran los asquerosos
                    salvajes unitarios, mueran los gringos y gallegos vendidos al oro inmundo de los
                    franceses!—en que la mas-horca salía de noche por las calles públicas con un
                    carro alumbrado por cuatro faroles y adornado con banderas federales vendiendo
                    duraznos, y eran las cabezas de los desgraciados unitarios que degollaban—¡oh
                    época tremenda y bárbara!</p>
                <p>Volviendo a nuestras anteriores referencias diremos: Que el mismo capitán Tobal
                    estuvo en grave peligro, pues el día veinte y ocho de Junio de mil ochocientos
                    treinta y nueve, volvía de la campaña del sud con comunicaciones de los
                    revolucionarios, para el teniente coronel don Ramón Maza, y al penetrar en la
                    ciudad a eso de las once de la mañana, tropezó con un muchacho conocido llamado
                    Andrés, que era ordenanza de toda confianza de la sala de representantes, por
                    quien supo las grandes novedades ocurridas en la ciudad durante su ausencia de
                    la capital.</p>
                <p><said>—Ola Andrés, qué tal? cómo vamos por acá? tenemos algo de nuevo? preguntó Tobal,
                    pero sin presumir ni imaginarse los acontecimiento que se habían
                    desarrollado.</said></p>
                <p><said>—Pero hombre, que no sabe Vd. todo lo que ha ocurrido el día de ayer? </said></p>
                <p><said>—Nada absolutamente sé, pues he estado algo enfermo y no he podido venir por el
                    Centro. </said></p>
                <p><said>—Pero capitán, Vd. vive en bavia! </said></p>
                <p><said>—Y esa es la verdad, pues Vd. sabe que vivo del Hueco de los Sauces para fuera,
                    es decir, por donde el diablo perdió el poncho, y sobre todo, tengo una salud
                    tan delicada que casi siempre estoy enfermo; pero dejemos esto a un lado y vamos
                    al grano, ¿qué novedades de tanto bulto han ocurrido por acá, que lo tienen a
                    vd. tan alarmado? </said></p>
                <p><said>—Pues, ha de saber Vd. señor Tobal, que se ha descubierto una tremenda
                    conspiración de los salvajes unitarios. </said></p>
                <p><said>—Santa tecla! exclamó Tobal ¿es posible lo que está Vd. diciendo? </said></p>
                <p><said>—Y que tenía por objeto, continuó el oficioso noticiero, asesinar, nada menos,
                    que a nuestro ilustre restaurador de las leyes y padre del pueblo. </said></p>
                <p><said>—Pues no es nada lo del ojo, exclamó el astuto Tobal, haciendo un ademán de
                    sorpresa, como si se tratase de una cosa nueva o ignorada por él.</said></p>
                <p><said>—Lo que Vd. oye mi capitán, y ahora va a ver como van las cosas por acá. </said></p>
                <p><said>—Veámos. </said></p>
                <p><said>—Vd. sabe que los federales, y sobre todo la policía del restaurador no se duerme
                    en las pajas, ni anda con paños tibios con toda esa canalla de salvajes
                    unitarios, perturbadores del sociego público. </said></p>
                <p><said>—Ya lo sé Andrés, y a fe que hacen perfectamente, pues cada cual debe defender su
                    causa, sus convicciones y su pellejo; esto lo decía Tobal con su doble sentido. </said></p>
                <p><said>—Ahora bien, continuó el ordenanza dándolas siempre de orador y de hombre
                    entendido en asuntos políticos</said>—pues como hacía muchos años que estaba empleado
                    en la sala de representantes, rozándose con los hombres y señores de la época y
                    asistiendo a las discusiones de los padres de la patria, se creía también un
                    personaje y había tomado una manera de hablar y de argumentar algo parlamentaria
                    y se daba cierto corte o importancia—<said>Ya recordará Vd. mi capitán que el día
                    veinte y cuatro atraparon y pusieron presó al salvaje unitario Carlos Tejedor,
                    metiéndolo en un calabozo, pues era uno de los conspiradores o conjurados,
                    aunque dicen que no ha querido declarar cosa alguna. </said></p>
                <p><said>—Ah!, sí, ya recuerdo, que lo prendió en su casa misma, el activo señor comisario
                    de la segunda sección don Francisco Antonio Maciel, remachándosele una barra de
                    grillos en seguida. </said></p>
                <p><said>—Justamente, pues además fue conducido preso también a la cárcel pública, el
                    teniente coronel don Ramón Maza, donde le remacharon dos barras de grillos, y ya
                    ve vd., es nada menos que un teniente coronel que manda un cuerpo de línea. </said></p>
                <p>Tobal se puso pálido como un muerto al escuchar la prisión de su coronel, pues
                    comprendió súbitamente el grave peligro en que se encontraba si llegaban a
                    descubrir que él era. nada menos que conductor de comunicaciones reservadas,
                    mandadas por los conjurados del sud y que estaba trabajando activamente con
                    ellos, en contra de su excelencia.</p>
                <p><said>—Qué es eso Capitán, que está enfermo? o le ha dado algo lo que ha oído la música
                    federal? </said></p>
                <p><said>—No es nada, Andrés, es que ando mal de salud, como le he dicho, y me dan de
                    repente estos mareos, al extremo que hay días que me voltean a la cama, no puedo
                    comer sino un plato de sopa y gracias. </said></p>
                <p>A la verdad, Andrés no hizo alto, ni pudo darse cuenta de la palidez y turbación
                    de Tobal, y continuó—pero eso no es nada todavía. </p>
                <p><said>—¿No es nada? repuso Tobal cada vez más alarmado y pálido.</said></p>
                <p><said>—No señor, eso no es nada; pues ha de saber usted que ayer, serían como las seis
                    y media o siete de la noche y yo me encontraba en el zaguán de entrada de la
                    sala de Representantes conversando con el otro ordenanza Anastacio Ramírez,
                    cuando de repente penetraron tres hombres emponchados y disfrazados, con gorros
                    colorados y caretas, a quienes no obstante conocí en el acto, pues eran de la
                    sociedad Popular Restauradora y preguntaron por el Doctor Maza. </said></p>
                <p><said>—El señor Presidente, respondí, está trabajando en su escritorio y no se le puede
                    ver por el momento. </said></p>
                <p>Uno de ellos se adelantó en actitud amenazadora y me dijo con cierta vehemencia:
                    llévanos al escritorio, y pronto. </p>
                <p><said>—Señor, iré a prevenirle que lo buscan, pero ustedes me darán sus nombres, si
                    gustan. </said></p>
                <p><said>—Mirá mulato del... pronunciando una palabrota tremenda; llévanos pronto o
                    empezaremos por ti, y sacó un facón tamaño de grande, que lo hizo relumbrar a la
                    luz del farol, amagándome como si fuese a darme de puñaladas. </said></p>
                <p><said>—Carambolas, dijo Tobal, ¿y qué hicieron ustedes con tales indirectas? </said></p>
                <p><said>—Qué habíamos de hacer Señor, en aquella tremenda situación, en que nos iba el
                    pellejo. </said></p>
                <p><said>—Está bien, señor, le contestó, agachando la cabeza, pasen ustedes por acá y los
                    guiaré; en efecto, caminé yo adelante y ellos, siguieron por detrás, calladitos,
                    hasta que llegamos donde estaba el Señor Presidente, y entonces les dije,
                    dirigiéndome al que había sacado el facón: Este es el escritorio en que trabaja
                    el Señor Presidente y me di vuelta, pues ya presumía lo que iba a suceder, y no
                    deseaba ser testigo impasible. En efecto, no había llegado al corredor, cuando
                    hirió mis oídos un tremendo grito que me honrorizó y me hizo parar los cabellos. </said></p>
                <p><said>—Y que no salió usted a pedir auxilio o a llamar gente? </said></p>
                <p><said>—Un demonio, pues no le he dicho ya que los había conocido, que eran de la
                    sociedad popular Restauradora, y usted sabe que cuando éstos venían a hacer lo
                    que hicieron era porque estaban seguros y tenían las espaldas guardadas,
                    contando con la impunidad. </said></p>
                <p><said>—También dice usted bien, pues ellos por su cuenta propia no se habrían animado a
                    ir nada menos que a la Sala de Representantes, santuario de la ley, para
                    consumar tal atentado. </said></p>
                <p><said>—Pues bien, continuó Andrés: entraron atropelladamente al cuarto del Señor
                    Presidente, y aquel pobre hombre, viejo, solo, sin medios de defensa, sin tener
                    quien le diera auxilio, fue acometido por ellos a puñaladas. </said></p>
                <p><said>—Santa Bárbara hendida! exclamó Tobal cada vez más asombrado; ¿pero es posible lo
                    que me está usted refiriendo? </said></p>
                <p><said>—Posibilísimo Capitán, y allí quedó muerto en un lago de sangre, nada menos que
                    el señor Presidente de la Sala de Representantes y Presidente del Supremo
                    Tribunal de Justicia. </said></p>
                <p>Yo oí un ruido espantoso dentro del Salón de sesiones, y Anastacio Ramírez, el
                    otro ordenanza, fue corriendo a ver lo que ocurría; pero todo estaba a oscuras y
                    nada pudo ver; mas después supimos que era el oficial de la Secretaría Don
                    Domingo Cabello que estaba en el cuarto con el Presidente, que lo había hecho
                    llamar, y que al ver entrar a los asesinos disfrazados comprendió de lo que se
                    trataba y pudo a duras penas escapar por una puerta secreta, pasando por el
                    salón de sesiones en medio de la oscuridad más completa, para salir a la calle e
                    ir a ocultarse o esconderse, sabe Dios donde; librándose así de una muerte
                    segura, pues si lo agarran allí también lo asesinan. </p>
                <p>Muy luego corrió la noticia por todo el Pueblo y se supo lo ocurrido con todos
                    sus detalles así es que empezaron a cerrar las puertas y las gentes a meterse en
                    sus casas, quedando la ciudad como robada y desierta; pues no sabían ni podían
                    calcular lo que iba a suceder cuando asesinaban al presidente de la Sala de
                    Representantes. </p>
                <p>Tobal espantado con semejantes referencias, exclamó: ¿y que no se han tomado
                    medidas contra esos infames asesinos? </p>
                <p><said>—Chitón. chitón, dijo Andrés, poniendo su dedo índice de la mano derecha sobre
                    los labios, calle Capitán, mire que el refrán dice, que las paredes tienen
                    oídos, y en estos tiempos, no sabe uno si tiene la cabeza segura sobre los
                    hombros. </said></p>
                <p><said>—Es verdad Andrés, tiene usted mucha razón. </said></p>
                <p>Acercándosele al ordenanza le dijo en voz muy bajita y casi al oído: los asesinos
                    son bien conocidos de la autoridad, del Gobierno y del Pueblo; pero nadie dice
                    cosa alguna al respecto, es decir, en público, pero en secreto todos nombran al
                    Capitán Gaitán, al Teniente Coronel Don Manuel Maestre y a Félix Padín,
                    agregando que tan bárbaro asesinato quedará impune, pues todo esto viene
                    autorizado de arriba. </p>
                <p><said>—¿Cómo es eso de arriba? </said></p>
                <p><said>—Sí pues, de arriba: quiere decir, de quien puede mandar y autorizar tales
                    hechos, y por eso todos callan y agachan la cabeza, diciendo amén a todo, lo que
                    es natural desde que ven que la Policía y todas las autoridades permanecen
                    sordas y mudas ante tales hechos. </said></p>
                <p><said>—Pobre Señor Doctor Maza! exclamó Tobal en voz baja, con la expresión del más
                    profundo dolor.</said></p>
                <p><said>—Pues aun hay otra cosa igualmente tremenda y más fresca todavía. </said></p>
                <p><said>—¿Otra? repitió Tobal abriendo tamaños ojos</said>—Jesús. no se gana para sustos. </p>
                <p><said>—Sí señor Don Luis, y bien grave por cierto, que ni podrá usted imaginársela. </said></p>
                <p><said>—¿Cuál es? acabe usted por Dios, se lo suplico. </said></p>
                <p><said>—Que hoy mismo al venir el día, es decir, con los primeros rayos del Sol que nos
                    alumbra fue fusilado el Señor Teniente Coronel Don Ramón Maza, el hijo del
                    Doctor. </said></p>
                <p><said>—El Coronel! Santo Dios! exclamó absorto y conmovido el aterrorizado Capitán, que
                    se quedó más muerto que vivo; pues a la verdad no esperaba tal cosa, y sin
                    querer echó mano y empezó a tantear las comunicaciones que traía ocultas en el
                    chaquetón, de miedo que no se le hubiesen caído, o acaso creyendo que podrían
                    habérselas sustraído y solo quedó satisfecho cuando las tocó y se cercioró que
                    las tenía consigo.</said></p>
                <p><said>—Sí señor, continuó Andrés, el oficial Moranchel mandó al ejecución, y lo confesó
                    y acompañó al bravo señor Comandante el respetable sacerdote Don Domingo
                    Victorio de Achega a quien dicen que le entregó una triste carta para su esposa,
                    enviándole un abrazo de despedida, pues usted sabe que el Teniente Coronel
                    recién se había casado con Doña Rosa Fuentes de Arguibel prima hermana de la
                    señora Doña Encarnación Ezcurra de Rosas, esposa de nuestro Ilustre Restaurador
                    de las Leyes. </said></p>
                <p><said>—Pobre señora, murmuró Tobal, aun estarían frescos los azahares de la corona de
                    novia y ya tiene que su tituirla por el negro crespón, para cubrir el dolor de
                    su lacerado corazón. </said></p>
                <p><said>—Y sepa Vd. señor Don Luis, que la pobre señora está en cinta, según he oído
                    decir a un empleado de policía. </said></p>
                <p><said>—Eso más todavía, para aumentar lo acerbo de su complicada y dolorosa situación. </said></p>
                <p><said>—Pues como le iba diciendo; me contó esta mañana en el cuartel un sargento amigo,
                    que más inconsolable y abatido iba el señor Achega que el mismo comandante Maza,
                    que marchaba sereno y con paso firme, sosteniendo sus grillos, hasta llegar al
                    banquillo.</said>—Una vez allí, con su cara varonil y simpática, pálido, un poco
                    contraído el entrecejo, pero con su mirada, sin odios ni rencores y con la
                    aureola del mártir cristiano y resignado, bajo los auxilios de la santa
                    religión, pues se le acercó en aquel momento el sacerdote visiblemente conmovido
                    y le presentó el pequeño crucifijo que llevaba, diciéndole algunas palabras que
                    no pudo oír el sargento que me refirió todo esto, y el comandante lo tomó con
                    ambas manos y lo besó tres veces religiosamente devolviéndoselo en seguida. </p>
                <p>Luego miró al señor Achega y abrió sus brazos en actitud de quererlo abrazar, y
                    el venerable religioso comprendiendo el pensamiento de aquella víctima, se le
                    acercó y aquel le dio un abrazo prolongado, después del cual el señor Achega se
                    vio obligado a sacar su pañuelo para enjugar sus lágrimas, pues aquella tierna
                    despedida había conmovido íntimamente su corazón. </p>
                <p>Todos los circunstantes guardaban un profundo silencio: en la cara de aquellos
                    hombres y aun en la tropa estaban marcados los signos del dolor, como si
                    protestaran control aquella bárbara ejecución; pues dentro de breves momentos
                    tendrían que apuntar sus armas y hacer fuego contra aquel bravo y simpático
                    jefe. </p>
                <p>El dicho sargento se le aproximó llevando un pañuelo en las manos para vendarle
                    los ojos, pero el comandante le dijo con cierta autoridad, no es preciso—un
                    militar que ha visto cien veces la muerte bien de cerca y ha jugado su vida
                    otras tantas, no necesita que le venden los ojos para morir. </p>
                <p>Viendo esto el oficial Moranchel, se le aproximó y le dijo: señor comandante le
                    ruego permita se llene esta formalidad. </p>
                <p><said>—Señor oficial replicó Maza, en este caso no es preciso tal cosa, y reclamo el
                    privilegio de morir mirando el sol que nos alumbra y las armas con que pondrán
                    fin a mi vida. </said></p>
                <p><said>—Pero señor comandante Maza, replicó el oficial, insisto en que me deje cumplir
                    las prescripciones de la ordenanza, que Vd. conoce mejor que yo, y que no está
                    en mi mano poderla modificar. </said></p>
                <p><said>—En este caso lo haré yo mismo, y sin más ni más sacó súbitamente de su bolsillo
                    un pañuelo de seda blanco, lo dobló en cruz sobre la rodilla derecha, dándole la
                    forma de una corbata, alzó sus grandes ojos al cielo, luego se vendó él mismo
                    los ojos, tanteó el banquillo y resueltamente, sin hesitar un momento, se sentó
                    esperando las balas que debían destrozar su noble corazón. </said></p>
                <p>Momento cruel, solemne, aterrador!! </p>
                <p>Se oyeron las voces de mando. </p>
                <p>El ruido sordo y conmovedor de las armas. </p>
                <p>La descarga!!! </p>
                <p>Todo quedó envuelto en un silencio imponente y sepulcral. </p>
                <p>Aquel digno sacerdote señor Achega, sacó nuevamente su pañuelo para enjugar sus
                    lágrimas que corrían abundantemente, haciendo un supremo esfuerzo para
                    mantenerse en pie, pues aquella atroz descarga de las armas le pareció que había
                    sido dirigida sobre él, tal fue el estremecimiento nervioso que experimentó. </p>
                <p><said>—Pocos minutos después aquella figura hermosa, que Vd. señor Capitán tanto
                    conoció, aquel lindo hombre, hidalgo, caballero y valiente no era más el
                    Teniente Coronel Don Ramón Maza. </said></p>
                <p>Tobal profundamente conmovido, cual si fuera un niño, sacó también como el señor
                    Achega su pañuelo del bolsillo, pues no pudo contener sus lágrimas y dio rienda
                    libre a su dolor, en razón de que quería íntimamente a su antiguo jefe, con ese
                    cariño respetuoso y sincero que suelen profesar, no sólo los soldados, sino
                    también los oficiales, a sus superiores, que son capaces hasta de dar la vida
                    por ellos. </p>
                <p><said>—Créame Capitán que han sido dos muertes que me han afectado muchísimo; mi
                    antiguo y bondadoso Presidente a quién siempre respeté y amé, pues era la suma
                    bondad con todos, y el señor Comandante a quien algunas veces hablé cuando iba a
                    llevar o a recoger despachos a casa de su señor padre nuestro Presidente. </said></p>
                <p><said>—Cálle Andrés por Dios, no puedo conformarme con la idea de que el Teniente
                    Coronel Maza ha sido fusilado. </said></p>
                <p><said>—Ni más ni menos señor Capitán. </said></p>
                <p><said>—Es que todo esto me parece un cuento absurdo, o que estoy bajo la impresión de
                    una horrible pesadilla, y que luego no más voy a verlo y a oír la voz varonil y
                    simpática de mi querido Comandante. </said></p>
                <p><said>—Ojalá que así fuera; pero lo que le he referido es la pura verdad y no hay que
                    ponerlo en duda. </said></p>
                <p><said>—No Andrés, ño lo pongo en duda, es puramente el impulso de mi corazón y de mis
                    deseos que me hace hablar así de personas para mí tan queridas. </said></p>
                <p><said>—Sabe Dios cuántos otros irán a caer, repuso el ordenanza, pues desde que han
                    descubierto la conspiración es probable que tengan los hilos de todo el plan y
                    acaso los nombres de los autores, cómplices y demás personas que han actuado en
                    ella. </said></p>
                <p>El Capitán hizo un movimiento convulsivo como si una descarga eléctrica lo
                    hubiese herido, pues recién se dio cuenta de su grave situación, comprendiendo
                    que su vida estaba en peligro, desde que. siendo conocido el plan de los
                    revolucionarios, serían conocidos también los nombres de todos los
                    conspiradores, y si llegaban o descubrirle las comunicaciones que traía de la
                    campaña, era hombre perdido.</p>
                <p><said>—Y cree Vd., dijo Tobal, que conocerán todo el plan con sus detalles y personas
                    actoras? </said></p>
                <p><said>—Ya lo creo, que deben conocer todo ello. </said></p>
                <p><said>—Pues mire usted, no tengo igual opinión; los conjurados no serán tan imbéciles y
                    tontos que dejen rastros de su complot o pruebas por las cuales vengan en
                    conocimiento de sus planes. </said></p>
                <p><said>—Pero Capitán, cómo se figura usted que habrían de proceder con tal energía, si
                    no tuvieran la certeza más completa y las pruebas de todo?; y ha de saber usted
                    que yo he oído días pasados a varios señores representantes, cuando entro a
                    llevarles el mate, que conversaban bajito, diciendo</said>—sí, pero siempre es y será
                    una infame delación del tal viejo Martínez Fontes, acaso de acuerdo con su hijo
                    el comandante; pero en el acto se callaron y me dijeron, bueno, deje usted el
                    mate que ya se le llamará. </p>
                <p><said>—Puede que en efecto haya en todo esto, dijo Tobal, un judas, que dándose por
                    amigo de los conspiradores, con el propósito de obtener datos y conocer por
                    extenso el plan de la revolución, se haya afiliado bajo sus banderas, para ir
                    después a delatarlos a fin de propiciarse la buena voluntad del Restaurador
                    Rosas y recoger el fruto de su delación, sin calcular, que el señor Gobernador
                    como hombre vivo, sagaz y de talento, aprovechará la perfidia del delator, pero
                    condenará y despreciará al hombre ruin que comete tal infamia; pues esto me
                    recuerda el terrible suceso de Peralta y Segovia. </said></p>
                <p><said>—¿Qué suceso fue ese Capitán que no conozco? </said></p>
                <p><said>—No es extraño dijo Tobal, desde que ya hace algunos años que acaeció; pues si
                    mal no recuerdo, fue allá por el año 1822 o 23. </said></p>
                <p><said>—A ver mi Capitán, sírvase referirme ese asunto. </said></p>
                <p><said>—Pero hombre, son ya cosas viejas, que han pasado al archivo del olvido, de las
                    que nadie se ocupa hoy. </said></p>
                <p><said>—Sí, pero como usted me dice, que tiene analogía con el triste acontecimiento de
                    los señores Maza, yo le rogaría, si no le es molesto, que evocando sus recuerdos
                    del pasado, se sirviera referirme brevemente tal asunto; pues son esos
                    acontecimientos históricos que deben saberse, para no pasar uno la plaza de un
                    tonto o ignorante que no conoce ni los hechos notables y públicos de su país. </said></p>
                <p><said>—Tiene usted razón; pero este lugar es poco a propósito para que continuemos esta
                    conversación. </said></p>
                <p><said>—Tío diga Capitán, mejor estamos acá charlando en media calle, que en otra
                    cualesquier parte; aquí al aire libre, donde uno puede ver quien pasa, quien se
                    acerca, y no tenemos el temor de que nadie nos escuche ni siga la pista, por que
                    hoy día señor Tobal, hay que andar con veinte ojos, y tener mucho cuidado para
                    franquearse y conversar una persona con otra. </said></p>
                <p><said>—Su argumento Andrés es exacto, acaso está uno mejor en la calle pública, que en
                    una casa cualquiera, en que hasta las sirvientas son espías y delatoras.</said>— Voy
                    pues a complacerlo. </p>
                <p>En el gobierno del señor General don Martin Rodríguez, se descubrió una
                    revolución encabezada, según se decía, por el doctor don Gregorio Tagle, don
                    Benito Peralta y otras muchas personas, la que no pudo llevarse a cabo, por que
                    oportunamente llegó a conocimiento de la autoridad y ésta en el acto tomó las
                    más eficaces y enérgicas medidas, con tal acierto y habilidad, que consiguió
                    desbaratar todos sus planes haciéndola abortar por completo. </p>
                <p><said>—Continúe señor Capitán; esos sucesos, son interesantes y promueven mi justa
                    curiosidad. </said></p>
                <p><said>—Pues es el caso, prosiguió Tobal, que se encontraba el gobernador don Martín
                    Rodríguez en el fuerte, ocupado en el gran salón de despacho con sus ministros
                    de gobierno y relaciones exteriores don Bernardino Rivadavia, el de guerra y
                    marina don Francisco de la Cruz, y el de hacienda don Manuel José García, cuando
                    fue anunciado y entró el Coronel don Celestino Vidal, jefe del batallón segundo
                    de cazadores, y pidió al Gobernador una audiencia privada la que le fue
                    concedida, pasando a otro salón, para hablar con entera libertad. </said></p>
                <p>El Coronel Vidal que era amigo particuliar del General don Martín Rodríguez, le
                    comunicó bajo estricta reserva, que había sido invitado para tomar parte con las
                    fuerzas de su mando en una revolución que iba a estallar, con los más amplios y
                    eficaces elementos, cuya invitación había rechazado, aun cuando se le aseguró
                    que tal movimiento se llevaría a cabo con él y sin él, pues todo estaba
                    convenientemente preparado. </p>
                <p>El Gobernador oyó atentamente cuanto el Coronel Vidal le comunicaba, haciéndole
                    diversas preguntas con el fin de conocer hasta donde fuese posible los detalles
                    de tal revolución, aun cuando Vidal no podía satisfacer por extenso sus
                    preguntas puesto que él mismo no conocía a fondo los pormenores, recursos y
                    elementos con que contaban los revolucionarios, por que no habiéndose adherido a
                    dicho movimiento tampoco se le confió el plan y los detalles del complot. </p>
                <p>Después de un largo cambio de ideas entre uno y otro, el señor Gobernador
                    despidió cortésmente al Coronel Vidal; dictándolo que vigilara con astucia y
                    perseverancia el cuerpo de su mando, el estado y espíritu de la oficialidad que
                    era lo más esencial, y esperara las órdenes que se le comunicarían
                    inmediatamente; por último le dijo que conservara el batallón acuartelado como
                    medida de precaución. </p>
                <p>Terminada esa conferencia el señor Gobernador regresó a su despacho y puso todo
                    lo ocurrido en conocimiento de sus ministros, pues no podía perder un momento,
                    para buscar y combinar los medios de conjurar tal atentado. </p>
                <p>Al día siguiente el Gobierno exigió terminantemente al Coronel Vidal en nombre de
                    los intereses del país y de la tranquilidad pública que por escritor hiciera su
                    exposición al Gobierno, expresando categóricamente el nombre del ciudadano o
                    persona que lo había invitado a tomar parte en la revolución. </p>
                <p>El Coronel Vidal hombre recto y de honor, se negó categóricamente a suscribir tal
                    declaración, expresando. que le sería más fácil subir tranquilo las gradas del
                    cadalso y poner su garganta bajo la cuchilla del verdugo, que cometer la acción
                    infame que se le exigía, indigna de un hombre honrado. </p>
                <p><said>—Bravo, dijo Andrés, eso se llama ser un militar de honor y valiente, como hay
                    pocos en estos tiempos. </said></p>
                <p><said>—Pues esa noble resistencia del Coronel Vidal que tanto aplaude usted, le valió
                    nada menos que dos meses y medio de prisión, cuya medida fue tomada por el
                    Gobierno en fuerza de las circunstancias. La verdad es que el Coronel Vidal con
                    el paso que dio, salvó al pueblo de Buenos Aires de los horrores de la anarquía
                    y de la guerra civil, aun cuando él supo sacrificarse antes de comprometer a
                    ciudadano alguno. Dicha revolución tenía por objeto derrocar al Gobierno de
                    Martín Rodríguez y colocar de Gobernador al Brigadier reformado Don Cornelio
                    Saavedra, de Ministro de Gobierno al Doctor Don Pedro Medrano y de Guerra y
                    Marina al Coronel mayor Don Juan Ramón Balcarce. </said></p>
                <p>En aquellas circunstancias el General Martín Rodríguez se vio obligado a salir
                    inmediatamente a la campaña del Sud por asuntos de alta importancia del servicio
                    público, delegando el mando en sus ministros Rivadavia, Cruz y García. En esta
                    situación el comandante militar de San Nicolás de los Arroyos Don Cipriano
                    Ceballos comunicó al Gobierno Delegado, que en la capital iba a estallar una
                    revolución encabezada por el Doctor Don Gregorio Tagle, Don Benito Peralta y
                    otros, para apoderarse del Gobierno de la Provincia. Con estos datos y los
                    suministrados por el Coronel Vidal, procedió en el acto el Gobierno y reunió en
                    la fortaleza a las once de la noche al Inspector general Ignacio Alvarez y
                    Tomás, General Juan José Viamonte y el señor Juan Gregorio de Las Heras, para
                    adoptar las medidas necesarias a fin de conjurar la revolución. </p>
                <p>Incontinente del acuerdo se impartieron las órdenes del caso para reunir las
                    fuerzas de la guarnición, destinándose el 1° de Fusileros, al mando del Coronel
                    Don Benito Martínez, a la fortaleza; y los demás cuerpos a los puntos que se les
                    señalaron; quedando así todo organizado y preparado. </p>
                <p>Serían como las tres de la madrugada del día 19 de Marzo, cuando penetraron
                    tambor batiente por tres distintos puntos a la Plaza de la Victoria, las
                    columnas de los revolucionarios, atronando los aires con los gritos de «Viva la
                    Religión y la Patria», guiados y comandados por los cabecillas Don Benito
                    Peralta, Don Hilarión Castro, Don José María Guerreros, Don Rufino Bauzá, Don
                    Pedro José Viera, Don Antonio González y otros, dirigiéndose a la Cárcel pública
                    para someter la guardia, lo que consiguieron con facilidad; poniendo en libertad
                    varios presos, principalmente a Don José María Urien. En seguida se apoderaron
                    de la campana de Cabildo y empezaron a repicar llamando al Pueblo y gritando
                    viva la Patria, viva la Región, bajo el despotismo y los usurpadores! </p>
                <p>El Gobierno estaba perfectamente armado, en la Fortaleza con el 1° de Fusileros y
                    las otras fuerzas que, en puntos estratégicos, se pusieron a la defensa y
                    ataque. En seguida se trabó una lucha enérgica y después de un tiroteo de quince
                    a veinte minutos, cesaron los gritos de los amotinados, que fueron completamente
                    batidos y deshechos, quedando muchos muertos, heridos y multitud de prisioneros.
                    inmediatamente fueron sometidos a juicio para aplicarles todo el rigor de la
                    ley. Unos fueron condenados a destierro. otros a la última pena y algunos pocos
                    puestos en libertad. </p>
                <p>Solo la previsión y energía desplegada por el Gobierno y la junta de guerra, pudo
                    conjurar aquella revolución y restablecer el orden y la tranquilidad; pero
                    respecto a los promotores de ese motín que habían desaparecido y a quienes
                    debían castigar ejemplarmente haciendo caer sobre ellos el peso de la ley, se
                    dictó un decreto ofreciendo diez mil pesos al que descubriera y entregara a los
                    cabecillas Tagle. Peralta y otros para ser fusilados en seguida. </p>
                <p>El Doctor Tagle fugó del país en el acto y Peralta que era oficial reformado del
                    cuerpo de artillería, iba a embarcarse huyendo del patíbulo y se asiló
                    provisoriamente en oasa de su amigo y compadre Segovia, para esperar allí a que
                    estuviera todo listo para la fuga. </p>
                <p>El tal Segovia fascinado por el dinero ofrecido, denunció a su amigo y compadre
                    Peralta, entregándolo al Gobierno que en cumplimiento de lo resuelto, fue
                    fusilado en la Plaza de la Victoria junto con Don José María Urien oficial
                    retirado; pero Rivadavia cediendo a uno de esos arranques de su carácter
                    caballeresco y elevado que le eran tan peculiares, se indignó de la perfidia de
                    Segovia; pues no creyó que hubiera un hombre bastante infame, capaz de delatar a
                    su amigo y compadre entregándolo a la autoridad por un puñado de plata; sabiendo
                    ciertamente que debía ser fusilado en seguida, lo que importaba convertirse en
                    asesino de su mismo amigo; así es que tomó la pluma Rivadavia con indignación y
                    puso un decreto, cuyas primeras palabras decían más o menos así—Entréguese por
                    Tesorería al vil delatador Segovia el precio ofrecido, etc. </p>
                <p>Además dio orden de que se le leyera en alta voz dicho decreto cuando fuere a
                    recibir el precio de su infame pro ceder. </p>
                <p>Aquel hombre sin pudor y sin un átomo de vergüenza, se presentó en la Tesorería y
                    después de habérsele leído en alta voz dicho decreto, en presencia de las
                    personas que a la sazón se hallaban allí, recibió el dinero y firmó el recibo
                    competente como si se tratase de un negocio lícito y honesto. </p>
                <p>Aquel acto indigno mereció la reprobación de todo el mundo y el tal Segovia fue
                    rechazado y menospreciado, no solo por los suyos sino por toda la sociedad;
                    teniendo al fin que mandarse mudar al Estado Oriental del Uruguay; y, vea usted
                    lo que es la mano justiciera de la Providencia, ese hombre perverso, ese
                    delator, ese mal compadre y amigo, murió en Montevideo de una manera trágica. </p>
                <p><said>—Es posible? a ver capitán como fue eso, y dispense mi curiosidad. </said></p>
                <p><said>—Pues un día cuya fecha ya no recuerdo, había una gran fiesta patriótica en
                    Montevideo, y Segovia salió o un viejo y derruido balcón o ver un batallón con
                    su banda de música o la cabeza que cruzaba, y poder presenciar el espectáculo, y
                    se vino abajo con balcón y todo, haciéndose pedazos y muriendo en seguida lleno
                    de dolores y sufrimientos.</said>—Este hecho fue muy comentado y se habló mucho de él
                    en todos los periódicos de ambos países, probando cómo la eterna justicia
                    habíase encargado de castigar de una manera ejemplar al delator, con una muerte
                    verdaderamente trágica. </p>
                <p><said>—A la verdad Capitán, parece que la divina y justiciera providencia hubiera
                    fulminado tal castigo contra el vil personaje que por un puñado de pesos cometió
                    tan infame acción, nada menos que con un amigo y compadre. </said></p>
                <p><said>—Y crea usted, dijo Tobal, que no hubo persona alguna que no se alegrara de tal
                    suceso. </said></p>
                <p><said>—Pues señor, no conocía, dijo Andrés, la historia del desgraciado señor Peralta,
                    y quien sabe si en el asunto de los infortunados señores Maza y otros no ha
                    habido también algún delator o como usted dice, un judas bastante infame que los
                    ha vendido, pues lo que yo digo y sostengo es que debemos suponer que todo lo
                    saben o ciencia cierta, cuando han asesinado al señor Maza, fusilado a su hijo
                    el Teniente Coronel y procedido a tantas prisiones como se han hecho en estos
                    últimos días. </said></p>
                <p><said>—Así es, tiene usted muchísima razón, y veo que eso es lo lógico y natural. </said></p>
                <p><said>—Y mire usted, ya se me olvidaba decirle otra cosa, agregó Andrés.</said></p>
                <p><said>—¿Cuál? algún otro hecho por el estilo? </said></p>
                <p><said>—No señor, es una rara y triste coincidencia que ha tenido lugar en los sucesos
                    que le he referido, digna por cierto de llamar la atención. </said></p>
                <p><said>—Veamos, dijo Tobal, que estaba impaciente por acabar aquel coloquio e irse a su
                    casa para ver el partido que debía tomar en tan críticas circunstancias.</said></p>
                <p><said>—Pues ha de saber usted mi querido señor, que el mismo carro de policía que en
                    presencia del pueblo recogió el cadáver ensangrentado del señor Presidente de la
                    Sala de Representantes Doctor Don Manuel Vicente Maza, pasó por la cárcel
                    pública, y alzó también el cadáver del Comandante, así pues el padre y el hijo
                    se reunieron en un mismo carro, el uno muerto a puñaladas y el otro a balazos. </said></p>
                <p><said>—Realmente, repuso Tobal, qué triste coincidencia, y qué destino fatal, el de dos
                    personas tan dignas de mejor suerte; por que a la verdad ¿podría suponer nadie
                    que el cuerpo del señor Presidente de la Sala de Representantes y del Tribunal
                    de Justicia, habría sido conducido miserablemente en un fúnebre de policía, sin
                    duelo, sin acompañamiento, sin invitaciones, como un hombre oscuro y
                    desconocido, o como uno de esos cadáveres que se encuentran en el bajo del río o
                    en una zanja, sin poder saber su nombre u origen?; pero el Presidente del cuerpo
                    legislativo y del tribunal de justicia arrojado en un carro de policía para
                    llevarlo al cementerio, parece realmente imposible! </said></p>
                <p><said>—Y más raro aún, dijo Andrés, que igual suerte le haya cabido a su hijo el
                    Teniente Coronel Maza, persona de tan alto valer o importancia. </said></p>
                <p><said>—De modo que padre e hijo se reunieron para hacer juntos el viaje de la
                    eternidad, agregó Tobal. </said></p>
                <p><said>—Sí señor, ambos fueron conducidos en aquel pobre y sucio carro al cementerio de
                    la Recoleta. </said></p>
                <p><said>—¿Y con qué papeles y con qué formalidades recibieron en la Recoleta esos
                    cadáveres? preguntó el Capitán.</said></p>
                <p><said>—Qué formalidades ni qué papeles quiere usted que haya en tales casos, iba
                    solamente una orden escrita del señor jefe de policía y esto basta y sobra; en
                    fin los cadáveres fueron recibidos por el administrador del cementerio y todo
                    quedó concluido. </said></p>
                <p>Además, continuó Andrés, se sabe ya que de orden del mismo señor jefe de policía,
                    fueron entregados en la caja de depósitos como perteneciente al reo parricida de
                    lesa América Ramón Maza, dos mil ciento noventa y seis pesos moneda corriente y
                    un alfiler de brillantes, todo lo que fue encontrado en los bolsillos del
                    ejecutado Teniente Coronel Maza.</p>
                <p>El pobre Capitán estaba verdaderamente en ascuas, deseando acabar de recibir
                    todas esas noticias para irse a su casa; así es que, después de otras varias
                    referencias que le hizo Andrés, relativas a los últimos sucesos; que habían
                    tenido lugar, se despidieron cordialmente, y Tobal mustio y cabizbajo se dirigió
                    a su casa para abrazar a su Lucía y a su hija María.</p>
                <p>En cuanto entró y les dio un beso y un abrazo, les dijo: Mira, Lucía, ya sabes
                    que ayer han asesinado al Doctor Don Manuel Vicente Maza en la misma Sala de
                    Representantes, y hoy de madrugada han fusilado en la cárcel pública a mi pobre
                    Comandante Ramón Maza. </p>
                <p><said>—Qué estás diciendo Luis, por Dios! exclamó Lucía estupefacta al oír tan
                    inesperada noticia.</said></p>
                <p><said>—Lo que oyes. </said></p>
                <p><said>—Al Teniente Coronel Maza, a tu antiguo jefe y amigo? </said></p>
                <p><said>—Sí, al mismo, pues se ha descubierto una conspiración que tenían los unitarios
                    para derrocar a Rosas, en la cual, según dicen, habían tomado parte el Doctor
                    Maza y su hijo, así como millares de personas de la ciudad y de la campaña del
                    Sud, y tú sabes que yo iba y venía con comunicaciones que mandaba y recibía el
                    Comandante, y si llegaran a saber esto, soy hombre perdido, pues me degüellan o
                    me fusilan en el acto; así es que ustedes no dirán ni conversarán con persona
                    alguna, ni con el confesor, lo entiendes?, pues es asunto en que va la
                    cabeza.</said>—Tampoco dirán a nadie que yo iba y venía a la campaña ni que conocía a
                    los señores Maza, entienden bien lo que les digo? </p>
                <p><said>—Está bien Luis, pierde cuidado, que no hablaremos cosa o palabra alguna al
                    respecto, pues tú sabes que tenemos muy pocas relaciones y no visitamos a nadie. </said></p>
                <p>Inmediatamente de hablar un rato con ellas sobre su viaje y cambiar ideas
                    relativamente a asuntos domésticos, se fue a la cocina y sacó de entre el forro
                    del chaquetón las comunicaciones que traía perfectamente cocidas para dicho
                    comandante Maza.</p>
                <p>Al sacarlas iba a romper el sobre para imponerse de su contenido y saber de lo
                    que se trataba, a fin de poder obrar con conocimiento de causa en cualesquiera
                    emergencia que pudiera surgir; pero aquel honrado soldado se detuvo y se dijo,
                    ¿con qué derecho voy a romper este sobre donde está el nombre de mi antiguo
                    jefe? ¿con qué autorización voy a imponerme de secretos y asuntos de otras
                    personas?–aquel hombre quedó un rato perplejo, con el oficio que tenía en la
                    mano; luego miró alrededor de la cocina como para cerciorarse que estaba solo y
                    nadie lo observaba; pero haciendo un brusco movimiento, dijo: no, qué diablos,
                    me veo yo, me ve mi conciencia y no debo romper este sobre por que sería una
                    infamia o por lo menos un abuso de confianza; y acercándose al fogón
                    resueltamente quemó dicho pliego, esperándose allí mismo de pié hasta que se
                    consumiese todo para revolver bien las cenizas a fin de que no quedase ni
                    vestigio de aquellos papeles.</p>
                <p>Esto lo hacía el cauto y precabido Tobal, porque habiendo sido asesinado el señor
                    doctor Maza y fusilado su hijo don Ramón, no había persona a quien pudiera
                    entregar dichas comunicaciones; y por otra parte, habían llegado las cosas a tal
                    extremo, que era perfectamente aconsejado y correcto suprimir absolutamente y
                    sin pérdida de tiempo tal correspondencia; que sería indudablemente la
                    condenación completa de los conspiradores, no solo de la campaña, sino también
                    de muchas personas de la ciudad, pues si hubiesen llegado a caer esos papeles en
                    manos de la autoridad, habrían hecho rodar sus cabezas sin escapatoria
                    alguna.</p>
                <p>El primer pensamiento que tuvo aquel hombre fue abandonar el país, pues era casi
                    imposible que no se encontrase su nombre entre los papeles del comandante Maza o
                    de cualesquiera de las otras personas a quienes les llevaba comunicaciones, y
                    era una verdadera imprudencia quedarse un día más en la ciudad. En su
                    consecuencia trató de reunir los pocos pesos que había en la casa; pero con eso
                    no podía acometer tal empresa, y sobre todo, no podía dejar a su familia sin un
                    peso; mucho más, cuando fugando del país dejaba de percibir el sueldo que era lo
                    único con que vivían.</p>
                <p>El pobre Tobal fue a ver a dos personas de su amistad íntima con el fin de que le
                    facilitasen algún dinero, pero llegó sin duda en mala oportunidad y no pudo
                    conseguir cosa alguna; en fin, tocó varios recursos y ninguno le dio resultado,
                    hasta que se convenció que no tenía elementos ni medios con que moverse, para
                    salvar su cabeza.</p>
                <p>En tal situación su esposa le aconsejó que se ocultase o esperase a ver si se
                    averiguaba algo.</p>
                <p><said>—Pero Lucía, qué quieres que espere cuando ves que a las principales personas del
                    país las asesinan, fusilan y encarcelan? ¿qué voy a esperar, a que me lleven a
                    la cárcel y me fusilen? ¿te parece esto prudente? </said></p>
                <p><said>—Mira Luis, no es lo mismo esos personajes autores y directores del complot, que
                    un simple y acaso desconocido individuo, que probablemente no figurará entre los
                    conspiradores y revolucionarios. </said></p>
                <p><said>—También tienes razón, dijo Tobal, porque al fin y al cabo me parece que yo no
                    figuraré en ninguna lista, pues no he actuado como jefe o caudillo en ninguna
                    parte, ni he hablado al respecto con persona alguna de los conspiradores. </said></p>
                <p><said>—Luis, no te precipites, pues si tú te ausentas, qué va a ser de nosotras, sin
                    recursos y sin persona alguna que nos socorra y atienda? mira hombre, ve por
                    algunos días a la estancia de mi tío Luis María y ocúltate allí, pues en San
                    Pedro nadie te conoce y así veremos en que para todo esto. </said></p>
                <p><said>—Aceptado, dijo Tobal con una cara alegre como si hubiese encontrado un camino
                    salvador, esta misma noche me voy, me encierro allí y veremos cómo se
                    desenvuelven los sucesos. </said></p>
                <p><said>—Pero mira Luis, no le digas cosa alguna a mi tío de tu participación o del rol
                    que has desempeñado en estos asuntos de la conspiración, pues tú sabes que él
                    tiene sus ideas y sus opiniones en política. </said></p>
                <p><said>—No mujer, qué voy a decirle ni hablarle de semejantes asuntos! charlaremos de
                    los sucesos ocurridos, pero sin decirle que yo he andado de correo entre los
                    conspiradores. </said></p>
                <p><said>—Pues entonces, dijo Lucia, voy a ocuparme de arreglarte un poco de ropa, al
                    menos lo mis necesario, para que quede lista tu maleta, y nosotros quedaremos
                    aquí para tomar noticias e indagar el rumbo que llevan estos sucesos; pero te
                    prevengo, que no debes escribirme cosa alguna al respecto, porque una carta
                    puede extraviarse y comprometernos a todos. Si yo te escribo será de cosas
                    indiferentes, y cuando te ponga, más o menos, esta frase «por aquí sin novedad
                    alguna» será seña de que nada se susurra respecto a ti. </said></p>
                <p>Aquella misma noche Tobal partió para San Pedro.</p>
                <p>El tal capitán Tobal no fue notado entre las personas indicadas o sospechadas de
                    la revolución y complot descubierto; pues era una entidad demasiado humilde o
                    desconocida en los centros sociales y de acción que se agitaban en aquella
                    época, así es que pasó inapercibido para la activa y vigilante Policía y para
                    los astutos federales que mantenían un espionaje bien organizado, y nada se les
                    escapaba.</p>
                <p>El pobre Tóbal hacía en San Pedro una vida triste y penosa, su espíritu empezó a
                    decaer visiblemente a consecuencia, sin duda, de tantas agitaciones y
                    sobresaltos como había pasado, mucho más cuando se hallaba separado de su esposa
                    e hija, así es que estaba casi decidido a irse a la ciudad y afrontar los
                    peligros.</p>
                <p>El día sábado amaneció Tobal bastante mal con una fiebre y caimiento alarmantes.
                    Fue necesario mandar al pueblito a llamar al médico o sea al curandero que allí
                    había. Cuando este llegó encontró a Tobal muy malo; así es que fue preciso hacer
                    un chasque a la ciudad avisándole a la esposa el estado grave de su marido; cuyo
                    chasque salió esa misma noche.</p>
                <p>En aquella época era cosa ardua y difícil poder trasportarse dos mujeres a la
                    Campaña, y sobre todo cuando los recursos eran escasos, como los de aquellas dos
                    personas; pero fue preciso hacer todo género de sacrificios para poder partir
                    inmediatamente.</p>
                <p>Cuando llegó Lucía y su hija María a San Pedro, el pobre Capitán Tobal estaba
                    malísimo y desahuciado casi sin conocimiento, poro pudo reconocer a su mujer y a
                    su hija y despedirse de ambas, haciéndole a aquella ciertos encargos refe rentes
                    a un dinerito que conservaba.— Aquella misma noche Tobal pasó a mejor vida, como
                    suele decirse.</p>
                <p>Rosas llevó tan adelante las persecuciones contra los que él llamaba traidores
                    salvajes unitarios, que no sólo los encarcelaba, sino que los fusilaba, los
                    hacía degollar, azotar y otras mil iniquidades; concluyendo por secuestrarles
                    sus bienes y apoderarse de ellos, es decir, les quitaba todos sus elementos y
                    recursos, como si fuese una raza maldita, sobre la cual hubiese caído la
                    excomunión mayor y así los privaba de todo derecho, beneficio, bienes, auxilio,
                    protección, contacto y relación, tal cual como los excomulgados del tiempo del
                    fanatismo religioso; pues los federales en su exaltación y entusiasmo declaraban
                    hasta en las Bancas Legislativas que era obra santa matar a los salvajes
                    unitarios; y hubo uno de ellos, abogado, que fue Juez de Primera Instancia en lo
                    Civil por muchos años, que decía lleno de federal entusiasmo que a los salvajes,
                    inmundos y asquerosos unitarios debía cortárseles el pescuezo a cerrucho, frase
                    que fue muy festejada y aplaudida en aquellos tiempos.</p>
                <p>Siguiendo ese orden de ideas, el dictador Rosas fulminó un tremendo decreto
                    contra los unitarios, que los dejó con las manos atadas a ellos y a sus
                    familias; cuyo decreto estaba concebido en estos términos:</p>
                <writing type="document">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <head>Decreto</head>
                                <p>Declarando responsable toda propiedad de los traidores salvajes
                                    unitarios a la reparación de los quebrantos inferidos por el
                                    desnaturalizado traidor Juan Lavalle.</p>
                                <p>Viva la Federación</p>
                                <p>Buenos Ayres Setiembre 16 de 1840</p>
                                <p>Año 31 de la Libertad, 25 de la Independencia</p>
                                <p>y 11 de la Confederación Argentina.</p>
                                <p>Art. 1°. Se declaran especialmente responsables los bienes
                                    muebles o inmuebles, derechos y acciones de cualesquiera clase
                                    que sean, en la ciudad y campaña, pertenecientes a los traidores
                                    salvajes unitarios, a la reparación de los quebrantos causados
                                    en las fortunas de los fieles federales, por las hordas del
                                    desnaturalizado traidor Juan Lavalle, a las erogaciones
                                    extraordinarias a que se ha visto obligado el tesoro público,
                                    para hacer frente a la bárbara invasión de este execrable
                                    asesino y a los premios que el Gobierno ha acordado en favor del
                                    ejército de línea y milicias y demás valientes defensores de la
                                    Libertad y dignidad de nuestra Confederación y de la
                                    América.</p>
                                <p>Art. 2°. El que dispusiere del todo o parte de sus bienes o bien
                                    hipotecándolos, traspasándolos, cambiándolos, simulándolos u
                                    obligándolos de cualesquier manera que tienda a enajenarlos, con
                                    perjuicio de la responsabilidad a que son afectos por el
                                    artículo anterior, será castigado con la pena discrecional que
                                    juzgue el Gobierno, y el individuo que resultare cómplice, o se
                                    prestare a alguna simulación o ocultación del todo o parte de
                                    los bienes de algún salvaje unitario, después de incurrir en la
                                    pena de cantidad igual a la que fuere materia del contrato,
                                    incurrirá en las discrecionales que el Gobierno considere deber
                                    imponer, según el caso.</p>
                                <p>Art. 3°. Ningún escribano podrá otorgar escritura alguna de
                                    venta, hipoteca, traspaso, cambio ni obligación alguna de
                                    cualesquier especie, tendente a enajenar, simular, ocultar o
                                    frustrar directa o indirectamente los efectos del artículo
                                    primero—el que lo hiciere después de sufrir para siempre la
                                    pérdida de su oficio y de otro tanto a que ascienda la cantidad
                                    del fraude en que se le aprehendiere, será castigado con otras
                                    penas arbitrarias, según las circunstancias del caso, y la
                                    escritura será absolutamente nula y de ningún valor, ya sea por
                                    venta, hipoteca, traspaso, convenio u obligación alguna, sea de
                                    la clase que fuere.</p>
                                <p>Art. 4°. Lo ordenado en el artículo anterior a los escribanos
                                    públicos, debe entenderse igualmente respecto de los
                                    corredores.</p>
                                <p>Art. 5°. Los Tribunales de Justicia y Jueces de Paz de la ciudad
                                    y campaña son inmediatamente responsables de cualesquiera
                                    contravención que autoricen en la administración de Justicia en
                                    oposición a lo prevenido en el artículo primero, o de que no den
                                    cuenta a la autoridad.</p>
                                <p>Art. 6°. Comuniqúese a quien corresponda, publíquese e insértese
                                    en el Registro Oficial.</p>
                                <p>Juan M. de Rosas.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Como se ve, dicho tremendo decreto privaba a los unitarios de disponer de sus
                    bienes raíces urbanos y rurales, haciendas de toda especie y por fin de cuanto
                    poseían.</p>
                <p>Ahora bien, ¿quiénes eran esos tales traidores salvajes unitarios? ¿Cómo harían
                    los escribanos para conocerlos y poder decirle a un individuo, yo no puedo
                    autorizarle contrato alguno porque Vd. es salvaje unitario? ¿Y quién garantía a
                    un escribano, que una persona que por hoy gozaba de la opinión de federal, no
                    fuese mañana señalado como salvaje unitario?</p>
                <p>Todo quedó paralizado ante el temor de los peligros que surgían de las
                    disposiciones contenidas en ese tremendo decreto; pues debe tenerse presente que
                    no solo estaban envueltos en el dictado de salvajes unitarios los hijos del
                    país, sino también ciertos extranjeros.</p>
                <p>Solo se hacían contratos a las personas que estaban empleadas en alguna
                    repartición de la administración pública, pues esas debían ser Federales desde
                    que estaban al servicio del Gobierno y éste no había de ocupar y pagar sueldos a
                    los traidores salvajes unitarios.</p>
                <p>Fueron tantas las dificultades que se tocaron, que los escribanos empezaron a dar
                    pasos y a consultar a varias autoridades sobre los medios o arbitrios que
                    adoptarían para poder autorizar contratos; pero el Tribunal de Justicia no se
                    animaba a dictar medida alguna, el Jefe de Policía tampoco, hasta que se obtuvo
                    de éste que consultase con el Gobierno, sobre lo que debía hacerse al
                    respecto.</p>
                <p>Después de algunos días, el Jefe de Policía, resolvió, sin duda con el
                    beneplácito de Rosas, que los Jueces de Paz de la Parroquia a que pertenecía el
                    individuo que deseaba otorgar un contrato, certificasen sobre la opinión que
                    aquel tenía, lo cual fue comunicado a los Jueces de Paz, por una circular.</p>
                <p>En efecto, toda persona que se presentaba a vender, hipotecar o hacer un contrato
                    cualquiera, dirigía una solicitud al Juez de Paz de su Parroquia y este
                    funcionario certificaba: que Don Fulano de Tal. residente en su Parroquia era
                    Federal neto y adicto a la persona de Nuestro Ilustre Restaurador de las
                    Leyes.</p>
                <p>Con este certificado que se agregaba a la escritura, se hacía la venta o el
                    contrato que se deseaba.</p>
                <p>Grande fue la paralización que se operó en el comercio y en las transacciones,
                    pues no todos se animaban a presentarse al Juez de Paz para pedir tal
                    certificado y mucho más si por alguna causa o evento el señor Juez de Paz no era
                    de su afección, o le tenía por casualidad alguna orejeriza. cosa que solía
                    suceder, y entonces la persona se encontraba en serias dificultades para obtener
                    dicho certificado.</p>
                <p>Los acontecimientos referidos es decir, las persecuciones, fusilamientos y
                    asesinatos que se habían perpetrado tenían a toda la población aterrorizada y
                    solo en secreto se hablaba de ello y eso entre personas de íntima confianza.
                    Nadie se creía seguro, ni aun los mismos federales, desde que al primer
                    magistrado del país investido con el doble carácter de Presidente de la
                    Honorable Sala de Representantes y Presidente del Superior Tribunal de Justicia
                    lo habían asesinado en el mismo santuario de la ley, sin que al respecto se
                    hubiese tomado medida alguna por la Policía ni por el Gobierno.</p>
                <p>Extranjeros y nacionales estaban espantados, sin saber qué partido debían tomar,
                    desde que nadie se consideraba garantido ni con su cabeza segura. Los unos
                    pretendían ocultarse, los otros abandonaban el país, pues de un momento a otro
                    podían ser asesinados y quedar sus familias en la horfandad y en la miseria,
                    expuestas a las bárbaras persecuciones de la mas-horca.</p>
                <p>No podían ni hablar en sus casas, pues las sirvientas eran precisamente las
                    espías y delatoras de todo lo que se decía y conversa! a en las casas, y estaban
                    pagas y comprometidas a ir semanalmente o antes si era conveniente o había algún
                    incidente importante, a casa de Doña Moría Josefa Ezcurra, cuñada de Rosas, que
                    era la que manejaba el ejército de espías, a referir todo lo que habían oído;
                    por cuyo medio y por conducto de Doña María Josefa sabía Rosas todo lo que
                    pasaba en el seno de las familias y así podía cerciorarse de los que eran
                    verdaderos federales o unitarios, de las personas que frecuentaban las casas, de
                    lo que allí se trataba y de cuanto ocurría; pues la Doña María Josefa llevaba
                    apuntes de los nombres de las sirvientas, de sus patrones, de las visitas, horas
                    en que entraban y salían y de las conversaciones secretas que podían sorprender,
                    para poner todo en conocimiento del dictador con arreglo a sus
                    instrucciones.</p>
                <p>Así sucedía muchas veces, que algunas sirvientas perversas, por vengarse de sus
                    patrones o patronas suponían conversaciones y dichos falsos que ponían en
                    conocimiento de Doña María Josefa y ésta en el de Rosas quién por medio de la
                    Policía o de la mas-horca hacía lo que a su Gobierno y a su política convenía;
                    así es que siempre se veía la casa de Doña María Josefa llena de negras, pardas
                    y chinas, que iban a dar cuenta a aquella. Aun se conserva la casa de dicha
                    señora en el mismo estado, sin alteración, con los mismos babones, el propio
                    zaguán y la misma puerta de calle, en cuya casa calle Potosí entonces Núm. 107
                    hoy Alsina Núms. 455 a 463 puede verse que no se ha hecho en ella modificación
                    alguna.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo III</head>
                <head>El toque del alba y la muerte</head>
                <p>La viuda de aquel humilde personaje y buen servidor de los desgraciados
                    unitarios, nuestra Lucía Sánchez de Tobal, gozaba de una corta pensión o bien
                    sea de la viudedad que le correspondía por ley, a consecuencia del fallecimiento
                    de su marido el dicho Don Luis Tobal, con lo cual y con lo poco que le rendía su
                    trabajo personal vivía pobremente, pero llenando sus modestas necesidades en la
                    humilde casita que le servía de morada calle de Cochabamba, a pocas cuadras del
                    antiguo Hospital de Hombres, que estaba situado en aquella época en la calle de
                    Comercio al lado de la Iglesia de San Telmo.</p>
                <p>Aquella casita no podía ser más pobre que lo que era en realidad, sus patios y
                    los pisos de las habitaciones eran de ladrillo ordinario, pues en esa época no
                    se había generalizado la baldosa ni mucho menos los pisos de tabla; las puertas
                    y ventanas eran pequeñas, la mayor parte sin vidrios y por fin toda la casa era
                    una verdadera destrucción; pero en cambio tenía un buen fondo con higueras y
                    otros árboles, bastante aire y sol de sobra.</p>
                <p>Como María era la compañera y la que atendía a su anciana madre, tenía que
                    desempeñar los quehaceres de la casa, saliendo y andando de un lado a otro, pues
                    por todo servicio tenía una chinita pampa llamada Catalina que solo contaba unos
                    once a doce años, la cual se había criado en la casa desde muy chica, pues su
                    padre la trajo del Azul, y la habían educado bastante bien, así es que la
                    chinita no solo era hábil y asendosa, sino muy cariñosa, como si fuese persona
                    de la familia, a tal punto que se firmaba Catalina Tobal.</p>
                <p>Un joven estudiante de medicina, que diariamente cruzaba por la casa de Marín
                    para ir a sus estudios, se había enamorado de ella, con una de esas pasiones
                    vehementes que con tanta frecuencia se apoderan del corazón entusiasta de la
                    juventud y María se mostraba algo indiferente a tales galanteos, no contestaba
                    las cartitas que le dirigía ni aceptaba sus obsequios.</p>
                <p>El tal estudiantino no se daba por vencido en la amorosa contienda, pues el fuego
                    poderoso y activo de su voraz pasión alimentaba y daba nuevas formas o su
                    volcánico amor.</p>
                <p>Yo comprendo, se decía a sí mismo, que la fresca y perfumada rosa que nace y
                    crece entre malezas y punzantes espinas no podemos algunas veces tomarla para
                    aspirar su embriagadora fragancia y deleitarnos con su perfume, sino empleando
                    habilidad y destreza para apoderarnos de ella. </p>
                <p>¡Oh! sí, la rosa a que yo aspiro no tiene rival en la naturaleza—María posee más
                    tesoros y bellezas que las matizadas y pintadas flores, sus labios son más
                    frescos y hermosos, y sus mejillas tienen más carmín y lozanía que las gallardas
                    rosas. </p>
                <p>Amor es todo en la naturaleza, a su dulce contacto, a su poder y señorío, todo,
                    todo se somete y subordina, pues sin amor nada existe ni conciliar se puede en
                    esta vida. </p>
                <p>Yo haré ¡oh María! que conozcas y premies mi pasión, que comprendas y aprecies mi
                    corazón, para que podamos confundir en un solo afecto nuestras almas juveniles. </p>
                <p>María en efecto se mostraba remisa, resistente y esquiva a los amores de su
                    pretendiente, pues no quería perder su paz y tranquilidad, para consagrarse a
                    sus atenciones y al cuidado de su pobre madre a quien amaba entrañablemente;
                    pero cuanto más quería alejarse y sustraerse a tales amores, conocía dia por día
                    que su corazón se preocupaba y su alma se consagraba en todos momentos a la
                    dulce tarea de pensar y meditar sobre tales amores: al extremo de estar pensando
                    en la hora y momento en que debía pasar su simpatía, para estar ya de antemano
                    sentada en su ventana cosiendo o al menos fingiendo hacerlo, para tener el gusto
                    de verlo y saludarlo, pero después que pasaba abandonaba la ventana hasta la
                    tarde que era la hora en que regresaba de sus estudios, cuyas horas las tenía
                    bien marcadas, aún cuando no había reloj en su casa; pero se guiaba por la
                    campana de San Telmo y por el sol.</p>
                <p>Al fin María llegó a corresponderle con la sinceridad de su corazón y con sus
                    ideas sanas y puras; de cuyos amores habíase bien apercibido Lucía que entreveía
                    una esperanza para su hija, pues aquel joven tenía una de esas fisonomías nobles
                    y atrayentes, que infundía plena confianza y con la cual no podía menos que
                    simpatizarse.</p>
                <p>Carlos, que así se llamaba nuestro joven amante, era hijo único varón de un
                    estanciero del Sud nombrado don Juan Nuario Fernandez que gozaba de una buena
                    fortuna, aún cuando era un hombre sencillo y de poca instrucción, pero quería a
                    todo trance que su hijo estudiara para médico, deseo que iba en vía de
                    conseguir, pues Carlitos, como él decía, era un joven despejado, y hasta puede
                    decirse, de talento, que seguía ventajosamente sus estudios.</p>
                <p>Los amores de Carlos con María lo habían preocupado tanto, que parecía hubiesen
                    debilitado el entusiasmo y la contracción que siempre prestó a sus estudios;
                    pero a la altura a que había llegado, las brillantes clasificaciones obtenidas
                    en sus exámenes, el amor propio que dominaba, y las juiciosas reflexiones do sus
                    condiscípulos y amigos, que estaban al cabo de sus amores, lo restituyeron a sus
                    libros y a sus habituales tareas.</p>
                <p>Érase uno de esos días del principio de la Primavera en que la naturaleza en
                    estos países meridionales se presenta radiante y encantadora dando a los seres
                    racionales e irracionales, a las ágiles y amorosas avecillas, su poderosa
                    influencia para estrechar sus amores y devaneos, y hasta las plantas frescas y
                    matizadas cultivan sus afectos, para darnos sus hermosas y perfumadas
                    flores.</p>
                <p>Llegamos al día domingo en que María iba a oír su acostumbrada misa en la Iglesia
                    parroquial de San Telmo; habiendo dejado a su madre al cuidado de Catalina y de
                    una vecina amiga; por supuesto, que el apasionado estudiante estaba también en
                    el Templo para oír como siempre la misma misa que su amada, con ese recogimiento
                    y fe cristiana que el hombre abraza cuando ama de veras.</p>
                <p>Se encontraba Carlos en el atrio de la Iglesia con otro amigo estudiante también
                    de medicina llamado Octavio Cuenca, y cediendo a esas vanidades tan naturales en
                    la juventud, sobre todo cuando se tiene amores con una muchacha linda en toda la
                    extensión de la palabra; le dije a Cuenca —ahora vas a ver a mi novia y te vas a
                    quedar visco.</p>
                <p><said>—Hombre, dijo Cuenca, difícilmente será más linda que mi Anita, y como ahora
                    saldrán las dos, podremos examinarlas y resolver la duda lealmente. </said></p>
                <p><said>—Me alegraré que tu Anita sea preciosa, pues cada cual ama a la suya y aún cuando
                    no sea muy linda a él le parece un ángel bajado de los cielos. </said></p>
                <p><said>—Mira, mira Carlos, allí sale Anita con la tía, fíjate bien. </said></p>
                <p>Carlos se volvió ojos para mirar aquella niña, que a la verdad encontró bonita,
                    aún cuando no para llamar la atención; sobre todo le notó un aire bastante
                    vulgar, quedando para él resuelta la cuestión.</p>
                <p>Pocos pasos atrás salía también María, y Carlos lo tocó con el codo a Cuenca, sin
                    desplegar sus labios, pero este comprendió la indicación y le clavó los ojos en
                    María, quien al mirar para saludar a Carlos, se encontró con los ojos
                    investigadores de aquel otro joven, y comprendió que ambos estaban entendidos,
                    así es que el rubor subió rápidamente a su rostro, imprimiéndole todos los
                    atractivos del pudor que había cubierto de púrpura sus frescas mejillas,
                    quedando más bella e interesante que de ordinario.</p>
                <p>Carlos la saludó cortésmente, y ella correspondió con un saludo circunspecto y
                    hasta casi serio. pero amable a la vez.</p>
                <p>Cuenca exclamó; mira Carlitos, a César lo que es de César, tu María es
                    encantadora, y te garanto que su porte, su aire digno, y sobre todo, sus grandes
                    y negros ojos, su elegancia, circunspección y aspecto serio en una edad tan
                    tierna, la hacen digna de ser querida por ti que eres un buen muchacho también,
                    y de grandes esperanzas. </p>
                <p><said>—Gracias en nombre de ambos, pero te pido que te vayas por aquí por la calle
                    Defensa y me dejes sólo, pues tengo necesidad de acercármele y hablarla un
                    momento. </said></p>
                <p><said>—Hombre veo que estás muy adelantado en tus amores, cosa que no me sucede a mí,
                    pues ando muy distante de llegar a tu feliz situación. </said></p>
                <p><said>—No hagas malos juicios, querido amigo, te lo suplico, pues esa señorita es la
                    misma virtud, te lo garanto de la manera más formal. </said></p>
                <p><said>—Carlos, por Dios, yo estoy muy distante de hacer juicios temerarios respecto de
                    ese ángel de candor, de esa circunspecta y digna señorita, de quien he formado
                    la más alta opinión. </said></p>
                <p><said>—Bien, bien, vete por acá y ya hablaremos mañana con más calma. </said></p>
                <p>En efecto Cuenca tomó su camino sin decir cosa alguna y Carlos se fue a ver si
                    alcanzaba su chica.</p>
                <p>Como acabamos de referirlo anteriormente, María estaba tan bella aquel domingo, o
                    al menos así le pareció a Carlos, que jamás la encontró tan interesante y
                    hermosa, así es que cediendo a un natural impulso de admiración y de cariño, se
                    permitió acercársele, por primera vez en la calle, con el pretexto de informarse
                    de la salud de la madre, y poder así cambiar con ella algunas palabras de su
                    interés particular.</p>
                <p>María sin manifestarlo, recibió con sumo agrado aquel abocamiento que le permitía
                    conversar con aquel joven de sus simpatías, y le informó, que desgraciadamente
                    el día y noche anterior lo había pasado su mamá bastante mal, a pesar de todos
                    los remedios caseros que se le habían hecho, por indicación de una vecina.</p>
                <p><said>—Señorita, le dijo Carlos, ¿me permite usted que le lleve a su mamó un médico
                    amigo que asiste en el Hospital, que es bueno, caritativo y serio, pues es
                    persona ya de cierta edad? </said></p>
                <p><said>—Caballero yo no puedo resolverlo sin consultar antes con mi mamá, pues es muy
                    delicada y severa en ciertas cosas, y acaso le causará extrañeza que tal oferta
                    le sea hecha por un caballero a quien solo conoce de vista y con el cual jamás
                    ha cambiado una palabra. </said></p>
                <p><said>—Tiene usted razón señorita; pero tal oferta no puede ser objeto de sospechas, ni
                    podrá su mamá formar mal juicio al respecto, porque del vecino Hospital le
                    proporcione un médico; pues usted sabe que las personas que no tienen abundancia
                    de recursos van a los Hospitales a hacerse asistir, si para ello consiguen una
                    recomendación cualquiera. </said></p>
                <p><said>—Es exacto, dijo María, y nuestras circunstancias son para aprovechar los
                    beneficios que la caridad pública ofrece al que carece de medios para atender a
                    sus enfermedades. </said></p>
                <p><said>—Y entonces, ¿porqué no ha de aceptar la oferta su mamá? ¿qué inconveniente puede
                    tener ella y usted en que les presente el médico indicado? </said></p>
                <p><said>—No aseguro precisamente, caballero, que mi mamá rechace la oferta o que tenga
                    inconveniente en dejarse asistir con el doctor que usted tiene la amabilidad de
                    ofrecernos, antes por el contrario yo, por mi parte, agradezco a usted desde ya
                    el beneficio que nos va a hacer con tan buena voluntad y galantería. </said></p>
                <p><said>—Bien pues, consulte usted y mañana cuando vaya a clase pasaré a recoger su
                    contestación, y así tendré tiempo de hablar con el doctor y pedirle ese
                    servicio. </said></p>
                <p><said>—Nuevamente agradezco a usted señor el interés que se toma por mi mamá. </said></p>
                <p><said>—María, repuso Carlos, bien sabe usted que lo hago con todo mi corazón, y que me
                    contemplaré dichoso si puedo serles útil de alguna manera. </said></p>
                <p><said>—Lo creo señor, pero como he dicho a usted no sé qué pensará mamá del servicio
                    que usted nos ofrece, que a la verdad es de gran importancia para nosotras que
                    no podemos proporcionarnos un médico bueno como el doctor de que usted me habla. </said></p>
                <p><said>—Me parece señorita, que actos de este género no pueden dar margen a formar una
                    idea menguada o desfavorable. </said></p>
                <p><said>—Es exacto, caballero, y no he querido ofender a usted, ni tampoco he formado
                    ningún concepto desfavorable; pues antes bien, debo confesar con entera lealtad,
                    que tengo formada una opinión digna hacia usted, y creo que el servicio que nos
                    brinda es franco y leal como de un amigo. </said></p>
                <p><said>—Sus palabras María me colman de satisfacción, pues parece que usted ha leído en
                    el fondo de mi alma y ha interpretado mis intensiones, así es.... </said></p>
                <p>Pero María no le dejó concluir su argumentación y le dijo: Espero me perdone
                    usted, pues mamá se ha quedado sola con una amiga vecina, y por consiguiente
                    deseo llegar pronto. </p>
                <p><said>—Sí señorita, yo he detenido a usted más de lo que pensaba, pues solo quise
                    informarme de la salud de su mamá y ofrecerle el médico de que hemos hablado;
                    pero me ha parecido tan dulce este corto momento que he estado a su lado, que a
                    la verdad no me he dado cuenta de que acaso estaba cometiendo una imprudencia;
                    pero afortunadamente usted me lo ha hecho observar con una dulzura y con unas
                    palabras que han penetrado en mi corazón y no se borrarán de él jamás. </said></p>
                <p>María no respondió cosa alguna, pues estaba verdaderamente agitaba por volver a
                    su casa cuanto antes, desde que ya hacía bastante rato que estaba parada en la
                    calle conversando con aquel joven, y las gentes que pasaban miraban de soslayo
                    con ciertos signos de malicia, por que a la verdad, no habían de suponer que
                    estaban tratando de política o de negocios comerciales sino de amores, y cuando
                    lo escuchaba con cara placentera, debía traducirse, que ella recibía con agrado
                    el alegato de bien probado que el feliz galán estaba desarrollando en favor de
                    su causa o de sus pretensiones, y que ella en vez de fulminarle un desahucio
                    sobre tablas, acogía benignamente la gestión. Todas estas consideraciones
                    cruzaron rápidamente por la mente de la juiciosa María y sin más ni más le dijo
                    a Carlos: Usted señor Fernandez va a perdonarme, pues ya no me es posible
                    demorarme ni un minuto más. </p>
                <p>En vista de este ultimátum tan claro como la luz del día, cambiaron un expresivo
                    y afectuoso saludo y en seguida se separaron, tomando cada cual su respectivo
                    rumbo, con el corazón rebosando dulces palpitaciones.</p>
                <p>Inmediatamente que María entró en su casa y se despidió de su buena y oficiosa
                    vecina, refirió a su mamá lo que Carlos, a quien ésta ya conocía aun que de
                    vista, le había propuesto; manifestándole. que no lo había aceptado sin antes
                    consultarlo con ella a ver lo que le parecía.</p>
                <p>La buena Lucía oyó la proposición, hasta cierto punto con satisfacción, y como
                    mujer veterana y práctica, sin entrar en esclarecimientos ni preguntas, sobre
                    cómo estaba en relación con aquel joven, para no poner a prueba el natural pudor
                    de su hija, y después de hacer como que meditaba la resolución que debía tomar,
                    le contestó que no tenía inconveniente en que la viese el Módico que ofrecía
                    dicho señor.</p>
                <p>Esta resolución es la que debía comunicar al oficioso estudiante de Medicina, que
                    como lo anunció, pasaría al día siguiente por su casa para recoger la
                    contestación.</p>
                <p>Aquel día lunes amaneció para María espléndido, sereno y lleno de dulces
                    ilusiones para su corazón, lo cual era natural, pues iba a recibir la visita de
                    Carlos, y esta sola idea levantaba en su alma juvenil una emoción deliciosa que
                    jamás había experimentado.</p>
                <p>Desde bien temprano puso orden y arregló lo mejor posible su pobre casita que
                    estaba limpia como una patena, y ella misma se engalanó discretamente, pero con
                    esa presunción o coquetería tan disculpable y natural en la mujer; mucho más en
                    ésta que esperaba a aquel joven de sus simpatías, o más bien dicho, que amaba,
                    sabiendo que a su vez ella lo era por él.</p>
                <p>Cada ruido, cada golpe que se producía, hacía palpitar fuertemente su agitado
                    corazón, pues creía que era Carlos que llegaba, pero todo era emanado de su
                    natural impaciencia.</p>
                <p>Al fin sonó el llamador y en seguida se presentó la tan esperada visita, que
                    recibió en su pobre y desadornada salita, y después de recíprocos y atenciosos
                    saludos, le dijo María.—Señor Fernández, mi mamá da a usted por mi intermedio
                    las más expresivas gracias, por sus buenos oficios así como por el ofrecimiento
                    que nos hace al traer al señor Doctor, y dice que no tiene inconveniente en que
                    la vea, pues nos basta que sea presentado por usted. </p>
                <p><said>—Perfectamente, mi apreciable María, mañana vendré con el doctor García de diez a
                    once, pues ya he obtenido de él me preste este servicio que para mí es altamente
                    valioso desde que se dirige a su mamá y a usted. </said></p>
                <p><said>—Señor Fernández no sé como agradecer a usted la buena voluntad y la
                    espontaneidad con que nos proporciona tan valioso servicio, no sólo por nuestra
                    triste situación, sino muy especialmente por el estado de gravedad en que parece
                    encontrarse mamá desde ayer a la tarde. </said></p>
                <p><said>—Pero María, ¿no podría usted cambiar el tratamiento de señor, por el de Carlos
                    simplemente? </said></p>
                <p>María se quedó perpleja y colorada como el carmín, pues no esperaba tal pedido
                    así a quema ropa, pero muy luego se repuso, meditó un momento y al fin le dijo;
                    bien Carlos, permita usted que le renueve la expresión de mi completo
                    agradecimiento.</p>
                <p><said>—Cuan dulcemente María ha penetrado en mi oído el nombre de Carlos pronunciado
                    por sus labios, cuyo eco armonioso y suave ha quedado vibrando en mi alma como
                    una nota angélica; sí María, esta deferencia de su parte, me parece la primera
                    felicidad que recojo en mis juveniles años, y quedará gravada en el fondo de mi
                    alma y de mi corazón. </said></p>
                <p>María escuchó algo turbada semejante apasionada exposición, pues estaba
                    visiblemente conmovida y no atinaba en verdad por donde debía salir, a pesar de
                    ser una muchacha despejada y hasta cierto punto viva; pero para no autorizar la
                    prosecución de la peligrosa o difícil conversación entablada por Carlos, María
                    cortó hábil y diplomáticamente el nudo gordiano y haciéndose la desentendida, le
                    interrogó. ¿Cuándo me dijo usted que vendría con el Doctor?</p>
                <p>Carlos con la rapidez del rayo, comprendió todo lo que pasaba por el espíritu de
                    María, así es que le contestó: mañana de diez o once, si a usted le parece, pues
                    es la hora que arregló con el doctor García.</p>
                <p><said>—Está bien así se lo comunicaré a mamá. </said></p>
                <p><said>—Pero si usted cree María que es urgente, veré al Doctor y vendremos hoy mismo. </said></p>
                <p><said>—No creo que sea tan urgente, puesto que mamá sigue bastante tranquila, así pues
                    mañana tendremos el placer de recibir su visita en compañía del Doctor. </said></p>
                <p>Carlos conoció que María estaba impaciente por ir a atender su enferma, así es
                    que. después de cambiar un ligero coloquio, se despidió con muestras de cariño
                    que fueron retribuidas por María.</p>
                <p>Ambos jóvenes quedaron dulcemente impresionados en aquella corta pero agradable
                    entrevista.</p>
                <p>Carlos salió más enamorado que nunca, pues al aproximarse a María y departir con
                    ella un buen rato, había tenido oportunidad de observarla de cerca, de admirar
                    su blanca y deliciosa dentadura, pero qué dentadura! qué boca tan preciosa, qué
                    juego de labios aquellos, qué mirada tan dulce y encantadora; y sobre todo,
                    María era, en la extensión de la palabra, una señorita discreta, de un criterio
                    tan sólido y correcto que puede decirse, era raro en una joven de sus pocos
                    años.</p>
                <p>Por fin el gallardo estudiante salió verdaderamente apasionado de aquella
                    preciosa criatura.</p>
                <p>¿Y qué diremos de nuestra María? ¡oh! esta encantadora niña había quedado a su
                    vez con la impresión más agradable que puede imaginarse.—Carlos llevaba todas
                    las exigencias de su corazón, pues al hablar con él íntimamente, la había
                    encantado y fascinado, despertando su alma, activa y poderosa llama,
                    enardeciendo las fibras de su amante corazón.</p>
                <p>Con estas gratas ilusiones pasó al cuarto de su mamá para darle cuenta de su
                    entrevista con Carlos, y ratificarle lo dicho por éste de que al día siguiente
                    vendría con el doctor García.</p>
                <p><said>—¿Por qué no lo hiciste entrar para conocerlo de cerca y hablar con él? </said></p>
                <p><said>—Mamá por que no sabía si debía darle a ese señor, tal prueba de confianza,
                    cuando recién entraba a nuestra casa por la primera vez. </said></p>
                <p><said>—Así es hija, tienes razón y creo que has procedido bien. </said></p>
                <p><said>—Mucho más mamá, cuando mañana tendrá por fuerza que entrar con el Médico para
                    examinarla. </said></p>
                <p><said>—Está bien hija prepárame el remedio, ese del boticario, pues me parece que algo
                    me alivia. </said></p>
                <p><said>—Sí señora, aun que esto será por hoy, puesto que mañana vendrá el doctor y
                    entonces sabremos a qué atenernos; aun que de aquí a mañana hay mucho que
                    esperar, pues el tiempo corre lenta y perezosamente. </said></p>
                <p>María al decir que el tiempo corría lentamente, era por que deseaba que las horas
                    rodaran veloces, y que anocheciera pronto, y amaneciera luego, y por fin,
                    llegára el momento de volver a ver a Carlos; pero contra sus deseos las horas
                    cruzaban tardías, pues a ningún poder humano le es dado alterar las sabias e
                    inmutables leyes del Creador Supremo.</p>
                <p>En efecto al día siguiente, un poco después de las diez a. m. ya se presentó
                    Carlos con el doctor García y después de los saludos de cortesía, pasaron al
                    cuarto de la enferma a quien le hizo un prolijo reconocimiento en presencia de
                    María y del mismo Carlos, con una prolijidad digna de encomio.</p>
                <p>Luego pasaron a la salita, y allí el doctor García, les manifestó con entera
                    franqueza y verdad, que el estado de aquella señora era más grave de lo que se
                    creía; en fin el diagnóstico de aquél fue muy desfavorable para la pobre Lucía;
                    no obstante, el facultativo ofreció que haría cuanto le fuese posible por
                    mejorarla o al menos por aliviarla un tanto, para lo cual le recetó y Garlos se
                    encargó de proporcionar los remedios, puesto que conocía la situación precaria
                    de aquella familia.</p>
                <p><said>—Crea usted señorita, agregó el doctor García, que su mamá, podía bien haber
                    combatido su enfermedad, si hubiese sido atendida en oportunidad, pero su mal ha
                    hecho ya grandes estragos en su constitución, y si consideramos su edad y la
                    suma debilidad en que se encuentra, veremos que estos son pobres elementos para
                    la lucha. </said></p>
                <p><said>—Que quiere usted, señor doctor, dijo María con sus ojos bañados en lágrimas,
                    nuestras tristes circunstancias no nos han permitido ocurrir a la ciencia, y
                    hemos tenido que hacer uso siempre de esos remedios que se llaman caseros, pero
                    que son aplicados sin conocimiento de causa, sin saber cómo obran y sobre qué
                    órgano ejercen su acción; pues las más de las veces se aplican absurdamente,
                    desde que no se dispone del criterio de la ciencia; todo eso lo comprendíamos,
                    pero había que someterse a la dura ley de la necesidad. </said></p>
                <p>Aquel razonamiento en boca de una señorita tan joven, causó una impresión muy
                    agradable y casi admiración al doctor García; así pues le contestó—Quiera Dios
                    señorita María que los recursos de que ahora podemos echar mano, aun que algo
                    tarde, nos den un resultado favorable y veamos coronados nuestros esfuerzos por
                    una victoria completa. </p>
                <p>Después de darle a María prolijas y minuciosas instrucciones sobre el régimen que
                    debía seguir y la manera de suministrarle el medicamento que acababa de
                    recetarle, se despidió afectuosamente, ofreciéndole que volvería al día
                    siguiente al salir del Hospital entre tres y tres y media, para ver el efecto
                    producido por el remedio.</p>
                <p>María lo despidió dándole sus expresivas gracias, lo mismo que a Carlos.</p>
                <p>Cuando estuvieron en la calle, el doctor García manifestó francamente a Carlos
                    que aquella pobre mujer estaba al borde del sepulcro, pues de un momento a otro
                    podía sobrevenirle la muerte, por que había una antigua y adelantada dilatación
                    en el corazón y además aparecían afectados seriamente los riñones, infiltrándose
                    la úrea en la economía, y que todo esto ponía en grave peligro su vida, lo cual
                    no debía decírsele a su pobre e inteligente hija.</p>
                <p>Desde aquel día Carlos no dejó de visitar y atender solícito a la pobre enferma,
                    a quien prodigaba todo género de auxilios con el cariño de un verdadero hijo,
                    proporcionándole de la farmacia del hospital los remedios necesarios, los que
                    conseguía por medio del Ecónomo que era amigo de su familia; así es que todas
                    esas bondades y atenciones de parte de aquel joven no hacían otra cosa que
                    obligar la gratitud de la enferma y acentuar más y más el amor de María.</p>
                <p>Los dos amantes eran jóvenes, sus corazones latían a impulso de esa simpatía y
                    cariño que dominaba el alma y que lentamente se vá apoderando de todo nuestro
                    ser; así pues Garlos amaba con pasión a María y ésta correspondía a ese afecto
                    con todo el entusiasmo de que era capaz su corazón, pues es preciso considerar
                    lo que es la primera pasión o el primer amor de una niña cuando solo ha cruzado
                    poco más de tres lustros. ¡Oh! en todos los momentos de la vida pasa por la
                    mente el objeto amado, ya se esté en la alegría, ya en la soledad, y puede
                    decirse que la única ocupación del alma es el recuerdo de su amado; pues a la
                    mujer no le sucede lo que al hombre. Este por sus negocios, sus ocupaciones y
                    quehaceres se ve obligado a emplear activamente los días y las horas sin tener
                    el tiempo material para pensar en todos los instantes en sus amores; en tanto
                    que la mujer encerrada en su estrecha casa, no encuentra otro entretenimiento
                    más dulce y agradable para el alma y el corazón que el grato recuerdo de sus
                    amores.</p>
                <p>Los días cruzaban para aquellos amantes llenos de felicidad y de esperanzas,
                    acariciando su amor que aumentaba más y más, pues María se presentaba siempre
                    bella y hermosa a los ojos de Carlos; mientras que la pobre enferma iba
                    agravándose gradualmente y perdiendo sus fuerzas sin poderlo remediar, a pesar
                    de los esfuerzos del médico y los cuidados de María y de Carlos, que no omitían
                    sacrificio alguno.</p>
                <p>Una de esas noches se agravó la enferma de una manera alarmante, y como ella
                    conservaba la plenitud de su razón comprendió perfectamente que la vida se le
                    iba y que su fin se aproximaba. Hizo un esfuerzo y les indicó por señas, que
                    Carlos se colocase a su derecha y María a su izquierda: uno y otra mustios y
                    silenciosos se colocaron en el lugar que la enferma les indicara, sin pronunciar
                    palabra alguna.</p>
                <p>Aquella pobre mujer estaba visiblemente inquieta y desasosegada, sus ojos
                    apagados y turbios, su voz débil e insonra— Pasó un buen rato, como si estuviera
                    buscando en su espíritu las fuerzas que su extrema debilidad le negara, y al fin
                    mirando a Carlos fijamente le dijo con voz apagada: hijo mío... ¡respétala!! y
                    una lágrima brotó de sus hundidos ojos, que rodó por su cadavérica mejilla y
                    cayó sobre la almohada.</p>
                <p><said>—Si, madre mía, la amaré y la respetaré, dijo Carlos con eco tembloroso y
                    visiblemente conmovido.</said></p>
                <p>La anciana después de un breve rato hizo otro esfuerzo y tomando la mano de
                    Carlos se la apretó y volvió a repetir como si fuera presa de algún fatal
                    presentimiento.—«Si no lo haces feliz, al menos respétala», y en aquel momento
                    se oyó el toque triste, lento y acompasado de la Campana de San Telmo que tocaba
                    el alba, y Lucía abrió sus ojos desmesuradamente con ese aspecto imponente y
                    aterrador del moribundo, y exclamó con fuerza, medio incorporándose: «La Campana
                    del Templo! si, recuerda hijo mío! ella... y... yo, te piden en... nombre de la
                    Vir.. gen San... tísima... que...la...respetes a... Ma... </p>
                <p>Su cabeza y su cuerpo se estremecieron, y cayó como desplomada aquella pobre
                    mujer.</p>
                <p>El alma de Lucía había volado a la eternidad de Dios.</p>
                <p>María y Carlos quedaron llorando amargamente sobre aquel cuerpo inanimado, dando
                    cada uno en silencio libre vuelo a sus ideas, acaso por rumbos muy diversos,
                    como que diversas eran las situaciones.</p>
                <p>Aquella pobre niña estaba hecha un mar de lágrimas, inconsolable y desgraciada al
                    contemplar la triste situación en que quedaba; abandonada en el mundo, sin
                    familia inmediata, sin apoyo y sin tener donde arrimarse.</p>
                <p>El único ser que tenía a su lado, el único amigo del presente, era un joven a
                    quien amaba con pasión, y esto no podía ser para ella sino un grave peligro,
                    cuya extensión y resultados no le era dado apreciar por el momento.</p>
                <p>El espíritu de la moribunda y el nombre de la Virgen Santísima habían recogido el
                    compromiso solemne y la palabra empeñada por Carlos; así pues debía esperarse
                    fundadamente que ella sería religiosamente cumplida; al menos tenía derecho
                    María para suponerlo dado el bondadoso carácter de su amado.</p>
                <p>El amor!—palabra mágica y misteriosa, unas veces dulce y halagadora, otras cruel
                    y matadora.</p>
                <p>El amor es el medio y el fin supremo de la creación intelectual, porque
                    forzosamente la renovación incesante de los seres se opera por la generación, la
                    cual es una condición ineludible impuesta a la especie humana, haciendo
                    concurrir a ese fin el complicado y admirable organismo del ser activo y del
                    pasivo, es decir, de la acción bi-sexual masculino y femenino que intervienen en
                    la función generatriz.</p>
                <p>De aquí resulta la unión forzosa de los sexos, imagen preciosa del matrimonio,
                    que es una de las instituciones sociales más importante, y hasta podría decirse
                    principio, existencia y fin de los grandes impulsos del alma.</p>
                <p>Cuántos millares de genios o de hombres importantes, han escrito al rodar de los
                    siglos sobre el matrimonio, sin haber podido llegar a establecer bases fijas
                    para su realización y perfección; y es fuera de duda que cruzarán los siglos y
                    los tiempos sin que se pronuncie la última palabra sobre la mujer amando al
                    hombre, sobre éste rindiendo culto a aquélla.</p>
                <p>El dulce comercio que se elabora entretejido por la inclinación, la simpatía y el
                    amor, son otros tantos problemas tan vastos, escabrosos y complicados que darían
                    materia a infinitas elucubraciones, tratados, leyes y disposiciones
                    complicadas.</p>
                <p>Cierto es que las razas vivientes o bien las diversas especies de la complicada
                    humanidad se conservan y perpetúan por la renovación surgida de la generación—
                    ¿y con qué elementos llegamos a esa renovación? ¿cuál el móvil que la produce?
                    —el amor, y no más que el amor</p>
                <p>La fisiología si no es la única, es la principal impulsadora de la evolución
                    vital, fin supremo y propósito único de la creación biológica y de la materia
                    organizada, presidida por el alma, la voluntad, el amor.</p>
                <p>No es cierto que en los centros aristocráticos sea donde más brilla y. abunda la
                    mujer casta. al contrario, suele ser allí donde la inmoralidad disfrazada y
                    cubierta con la careta de la educación, de la más refinada cortesanía y esmerado
                    trato social, se anida una repugnante inmoralidad, que es la decadencia evidente
                    de la sana religión, y una sociedad con una religión enfermiza, lánguida y
                    agonizante es cual nave sin gubernel, expuesta a naufragar en los vaivenes del
                    agitado mar.</p>
                <p>La pudicidad, ¡oh! que bella y deliciosa es la mujer casta; ella ostenta al
                    rededor de su frente una aureola brillante, pura y codiciada, más valiosa por
                    cierto que la rica corona que puede ceñir una reina.</p>
                <p>La verdadera castidad impone grandes sacrificios para sostenerla, en medio de las
                    acechanzas y seducciones de la vida; pues esa virtud, parece más que una
                    condición personal un don del cielo.</p>
                <p>Es casta la mujer de corazón y alma serena, libre y tranquila, que no experimenta
                    ni es víctima de las emociones amorosas por persona alguna, lo es aquella que no
                    tiene un espíritu concupiscente ni se rinde a las tentaciones prodigiosas de la
                    seducción y del amor; sino que por el contrario goza de la libertad más completa
                    de sus sentidos, sin rendirse a la tentación, ni entregarse a la atracción, el
                    despotismo y la influencia de las pasiones y del amor.</p>
                <p>Hay que reconocerlo y ser justo—¿por qué la mujer virgen es objeto de respeto y
                    de consideración?—¿por qué nos parece tan bella y tan digna de altos
                    miramientos?—por qué los reflejos de la pureza y de la castidad iluminan la
                    frente limpia y serena de la mujer libre que no se ha empañado con el olvido de
                    sus deberes.</p>
                <p>Cuando la mujer rompe las leyes y preceptos de la pudicidad, cuando guiada por
                    malas pasiones abandona la castidad y se entrega incauta e irreflexiva en brazos
                    del amor, sin las garantías salvadoras del vínculo sacramental del matrimonio,
                    ¿qué felicidad puede esperar?—qué bienes quiere recoger?, ninguno, pues siempre
                    vienen de retorno las penas y el dolor, luego el arrepentimiento y el martirio,
                    y por fin la muerte como término de la ruda jornada.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo IV</head>
                <head>Lucha e incertidumbre</head>
                <p>Después de aquellas escenas dolorosas en que la pobre María vio desaparecer lo
                    único que amaba y quería en el mundo, a su pobre madre, a la compañera de tantos
                    años, a la que todo lo sacrificó para darle una educación correcta y religiosa,
                    siguieron días tristes y opacos para la infeliz María que veía delante de sí un
                    porvenir erizado de peligros, penas y amarguras; porque a la verdad ¿quién la
                    defendería de su amor hacia Garlos? ¿quién velaría por su suerte? ¡Oh! Madre mía
                    de Dolores, exclamó aquella conturbada niña, cayendo de rodillas— vos Señora que
                    sois la imagen verdadera del bien, volved hacia mí esos tus ojos misericordiosos
                    y prestadme tu amparo soberano para marchar por los escabrosos senderos de la
                    vida, iluminad mi alma, señora, fortaleced mi corazón y cubrió con tu santo
                    manto mi virtud y mi inocencia.</p>
                <p>¡Oh! con cuanta razón María pedía misericordia y protección a la virgen
                    Santísima, rogándole la cubriera con su santo manto.</p>
                <p>A la verdad ¡qué le quedaba a esa pobre niña!, su belleza y juventud, la ternura
                    de su corazón, su pasión hacia Carlos, la inexperiencia de sus pocos años su
                    inocencia y su candor; ¿y con estas armas podía aquella infeliz combatir
                    ventajosamente los ataques y acechanzas del amor?, de ese amor que se presenta
                    siempre encubierto con el lucido y perfumado ropaje de la amistad y del cariño
                    para apoderarse del corazón de una joven hasta hacerle apurar la dulce, pero
                    emponzoñada copa del deleite.</p>
                <p>María tenía, no obstante sus pocos años, la intuición del bien, y una inclinación
                    clara y decidida al mantenimiento de la virtud; sobre todo, había en el fondo de
                    su corazón una rectitud de principios poco general en la juventud, pues Lucía le
                    había dado sanos ejemplos de moral y una educación religiosa a la vez que
                    esmerada.—Su criterio era despejado y claro, y su inclinación marcada hacia la
                    sana moral, teniendo repugnancia a todo acto, diversión o entretenimiento
                    ilícito o incorrecto, pues la conciencia, infalible como ella es, resistía todo
                    aquello que no estaba en perfecta armonía con los sanos principios de la moral,
                    es decir, María creía tener un arsenal de armas para luchar y alcanzar la
                    victoria.—Más, ¿había contado en todo esto la pobre huérfana. la desamparada
                    niña, con el enemigo amor?, no por cierto, puesto que era una criatura que
                    recién venía a la vida y le eran absolutamente desconocidos los variados y
                    terribles resortes del amor.</p>
                <p>Los días corrían serenos y felices para Carlos y María, en tanto que el ciego y
                    vendado niño agitaba sus blancas y doradas alas sobre la frente pura de los
                    dichosos amantes; pero esas alas con su perfume poderoso iba narcotizando y
                    embriagando el volcánico espíritu de la dichosa pareja haciéndola navegar,
                    impulsada por los vaivenes de las impetuosas olas del mar proceloso de los
                    amores.</p>
                <p>Esa dulce y halagadora situación iba estrechándose día por día. hora por hora, y
                    una mujer bella y joven, con un corazón ardiente, se va acostumbrando a esa
                    agradable actualidad y así camina incauta, otorgando hoy un favor, mañana una
                    dulce caricia, luego, aunque con alguna repulsión tolera una licencia y todo
                    ello va dominando lentamente el alma, aumentando los quilates de la pasión,
                    hasta que una circunstancia dada, un momento de olvido o entusiasmo, decide de
                    la felicidad del amante que corona su amor, ciñendo el laurel verde y fresco de
                    la victoria</p>
                <p>Cuantas amarguras y penas suele costar a una joven el descuido de un momento.
                    cuántos dolores y sufrimientos tiene que soportar la infeliz criatura que en un
                    cuarto de hora fatal, deja triunfar la pasión que irremisiblemente la lleva a la
                    cumbre de la felicidad, es verdad, pero para lanzarla luego en el fondo del
                    abismo y de la desesperación, como vamos a verlo.</p>
                <p>María notaba que su Carlos estaba a veces preocupado y triste, o por lo menos sin
                    el entusiasmo y cariño de otro tiempo, así es que luchaba su espíritu por
                    despejar aquella situación; unas veces quería interrogarlo para que le dijera
                    qué ocurría en su corazón, pero un senti-miento de delicadeza, acaso de orgullo
                    mal entendido, se lo impedía, pero como solía pasar días sin verlo, al fin se
                    resolvió a afrontar tal situación.</p>
                <p>Iba a retirarse Carlos una de esas tardes y María haciendo un verdadero esfuerzo.
                    le dijo: Carlos quieres decirme con entera franqueza qué es lo que pasa por tú
                    espíritu, y por qué te veo tan triste y preocupado; porque a la verdad no eres
                    ya conmigo tan afectuoso y tierno como en otro tiempo.</p>
                <p><said>—Mira mi buena María, no te agites ni levantes inquietudes en tu alma sin razón
                    alguna, te lo suplico. </said></p>
                <p><said>—¿Sin razón dices? </said></p>
                <p><said>—Sí María, sin razón. </said></p>
                <p><said>—Y a qué causa debo atribuir esa frialdad matadora que veo, leo y siento en ti
                    desde hace algún tiempo? </said></p>
                <p><said>—Te diré franca y lealmente, por qué ando a veces de mal humor y cabizbajo; es
                    que mis estudios avanzan, me roban el tiempo deque antes disponía, y sobre todo,
                    tengo que prepararme para los exámenes próximos, y esto me tiene como es natural
                    muy preocupado. </said></p>
                <p><said>—Luego no es por falta de cariño?, luego sigues amándome como antes y cuál te amo
                    yo? </said></p>
                <p><said>—Y por qué ponerlo en duda? no sabes que soy el mismo, que te quiero con la
                    ternura de siempre y que soy para ti el mismo Carlos que te entregó su corazón
                    como tú me entregastes el tuyo? </said></p>
                <p><said>—Basta amigo, estas tus palabras me hacen mucho bien, sí, muchísimo, pues llegan
                    a mi corazón como un bálsamo precioso de vida y de consuelo; mucho más cuando sé
                    que eres verídico e incapaz de engañar a quien todo lo sacrificó por tu amor;
                    pues debo decirte Carlos mío, que me persigue noche y día un fatal
                    presentimiento que destroza cruelmente mi combatido corazón; así es que siempre
                    le pido a Dios no me arrebate lo único que me resta en el mundo, el amor de mí
                    Carlos. </said></p>
                <p><said>—Vamos niña visionaria, no amargues tus días con infortunios imaginarios, y deja
                    que estrechándote entre mis brazos te repita una y cien veces que te amo hoy
                    como ayer, y la estrechó fuertemente entre sus brazos con transportes elocuentes
                    de amor.</said></p>
                <p><said>—Sí Carlos, tienes razón, soy una visionaria, y este momento supremo me da dicha
                    y consuelo. </said></p>
                <p><said>—Supongo María, que dentro de poco podré terminar mis estudios, llegando al fin
                    de mi carrera, y entonces seré dueño de mi voluntad, podré ganar algo con mi
                    profesión para realizar nuestros sueños dorados. </said></p>
                <p><said>—¡Ay Carlos! no me hagas columbrar esos, que tú llamas sueños dorados; por que no
                    sé si llegaré a gozar de tanta ventura y felicidad. </said></p>
                <p><said>—¿Y por qué no María. </said></p>
                <p><said>—Por que creo vine al mundo, no para gozar, sino para sufrir; y aun cuando a tu
                    lado, dulce amigo, he pasado los momentos más dichosos de mis pocos años, siento
                    no obstante que esa felicidad no durará para mí. </said></p>
                <p><said>—¿Y en qué fundas esos temores María? </said></p>
                <p><said>—Yo no lo sé ni lo adivino, pero experimento en mi corazón en mi alma ese
                    presentimiento fatal, que está asociado a mi ser y no me abandona, aun cuando
                    trato de alejarlo de mí; pero las palabras que acabas de pronunciar, ese abrazo
                    cariñoso y tierno en que me he sentido envuelta, acaso venga a tranquilizarme y
                    renazca en mí la paz y la tranquilidad que tanto necesito. </said></p>
                <p><said>—Eso es lo que deseo, ven acompáñame hasta la puerta. </said></p>
                <p>Ambos salieron juntos del brazo felices y contentos, y allí se despidieron con
                    muestras de afecto y del más acendrado cariño.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Los días fueron corriendo en una situación casi igual, sin que se cruzase
                    accidente alguno que perturbara aquel estado de cosas, pero María no podía
                    tranquilizarse, pues había un algo a su alrededor que la acometía, como hemos
                    dicho un presentimiento que turbaba su corazón, y sin saber por qué vivía en
                    medio de una zozobra letal, padeciendo una angustia tremenda que le arrebataba
                    la paz del alma y le privaba hasta del natural reposo, pues creía que algo grave
                    iba a sucederle.</p>
                <p>Huérfana en el mundo, sin amparo, sin consuelo y lo que es más, sin vislumbrar
                    puerto amigo donde arribar—¿qué será de mí, pensaba la pobre niña, si por
                    desgracia cambiara mi situación con Carlos? —¡Oh! sólo el pensarlo me horroriza
                    y me hace infeliz; pero no anticipemos las desgracias y esperemos que la
                    Providencia nos acuerde sus favores. </p>
                <p>Tres días habían pasado y Carlos no se presentaba, ese lapso de tiempo fue para
                    ella como tres años: qué cruel incertidumbre, qué martirio estaba sufriendo
                    aquella infeliz criatura, y en medio de tantas penas, tenía que trabajar
                    constantemente con sus costuras, pues desde que falleció su pobre madre había
                    dejado de recibir la pensión o viudedad de que gozaba aquella, teniendo por ello
                    que duplicar su trabajo y aun que vender algunos objetos para pagar su casita y
                    poder vivir casi miserablemente.</p>
                <p>En tan triste situación qué podía hacer para saber si Carlos estaba enfermo o si
                    la había olvidado?—En el primer caso, le habría dirigido cuatro letras para
                    informarle de su salud, cosa que no podía haber escapado a su previsión, pues
                    debía suponer que su ausencia sin despedirse y sin aviso alguno, debía ser
                    terrible para ella; de modo que debía inclinarse a creer que Carlos no era ya el
                    mismo para ella; y que su ausencia debía tomarla como un signo de abandono,</p>
                <p>En tal situación, se imponía la necesidad de dar algún paso para aclarar lo que
                    ocurría, así es que escribió una carta a Carlos tan tierna y triste que habría
                    conmovido y sensibilizado el corazón más duro, y buscó un muchacho conocido del
                    barrio para enviarla.—Con el mayor cuidado le dio las instrucciones que creyó
                    oportunas y se la mandó con orden de entregarla sólo a él, y que en el caso de
                    no estar en casa, la retuviera, informándose cuándo y a qué hora estaría de
                    vuelta; además si se le preguntaba quien enviaba la carta, dijera que era de un
                    estudiante de medicina amigo de él.</p>
                <p>El muchacho fue pues con la misiva, bien instruido de lo que tenía que hacer en
                    los distintos casos ocurrentes.</p>
                <p>La pobre María quedó en una verdadera tortura, esperando el resultado del paso
                    que acababa de dar, estrechada por las circunstancias.</p>
                <p>Largo rato había transcurrido y María se hallaba en una ansiedad completa, cuando
                    he aquí que entra Catalina diciendo: Niña María, aquí está José de vuelta ¿le
                    digo que entre?</p>
                <p>Él corazón de la huérfana palpitó desordenadamente cual si quisiera saltar del
                    pecho, y le costó el poder contestar.</p>
                <p><said>—Dile que entre, exclamó al fin, poniendo la mano sobre su corazón, como si
                    pretendiera contener sus agitadas palpitaciones.</said></p>
                <p>En efecto, un instante después se presentó el muchacho en el umbral de la puerta,
                    donde se quedó parado.</p>
                <p><said>—Entre usted, le dijo María: ¿qué tal, cómo le ha ido? ¿entregó la carta de qué
                    era portador? </said></p>
                <p><said>—No señorita aquí está, y la sacó del bolsillo de su raida chaqueta
                    presentándosela.</said></p>
                <p><said>—Y bien, ¿qué no estaba en casa el señor a quién va dirigida? sin querer
                    pronunciar su nombre.</said></p>
                <p><said>—Señora yo pregunté por el señor don Carlos a una sirvienta que me recibió, pero
                    en ese momento apareció una señora, quien me contestó que no estaba. </said></p>
                <p>María impaciente por llegar al fin, le dice: ¿y no preguntó usted cuando
                    volvería? </p>
                <p><said>—Allá voy niña, yo le pregunté en efecto a que hora volvería y ella me contestó
                    sobre la marcha; lo que es volver, probablemente no volverá pronto, pues recién
                    hace tres días que se ausentó para la Provincia de Córdoba; es decir, que papá
                    lo mandó allá. </said></p>
                <p><said>—¡a Córdoba! exclamó María con un eco de profundo dolor, como si en ese momento
                    le hubieran clavado un puñal en el corazón.</said></p>
                <p>La pobre huérfana palideció, alzó los ojos al cielo y se asió del hombro de
                    Catalina para no caer al suelo, y fue a sentarse en una silla inmediata,
                    corriéndole un sudor frío por el rostro.—Oh! en aquel momento aquella criatura
                    estaba verdaderamente ideal y digna del pincel de Guido Reni o de Velázquez; su
                    extremada palidez, la expresión del dolor y sufrimiento de aquella peregrina
                    belleza, le daban un aspecto casi divino.</p>
                <p>El muchacho José se quedó estupefacto al ver lo que ocurría, pues no podía darse
                    cuenta de aquel accidente inesperado, así es que preguntó a Catalina —¿qué le
                    pasa a esta pobre niña? </p>
                <p><said>—No es cosa de cuidado, ella es muy enferma del corazón y con frecuencia le
                    acometen estos accidentes, al menos cuando recibe, una impresión desagradable, y
                    como esperaba una contestación urgente a esa carta, se ha visto contrariada por
                    no recibirla. </said></p>
                <p><said>—Ah! bueno, si no es más que eso, no digo nada.</said>—Yo creí que podía haber cometido
                    alguna torpeza de las mías sin querer, pues como yo soy incapaz de hacer mal a
                    nadie y menos a una niña, como esa, que más parece un ángel que una mujer de la
                    tierra, me había asustado. </p>
                <p><said>—No José, no se preocupe usted de eso, no es más que lo que le he manifestado. </said></p>
                <p>Catalina pagó a José su changa y lo despidió, cerrando la puerta de calle.— La
                    pobre chinilla, como quería entrañablemente a María, también se quedó mustia y
                    se le saltaron las lágrimas, pues aquella sensible criatura sufría y lloraba
                    cuando su señorita lloraba o sufría; y reía y gozaba cuando aquella se
                    encontraba contenta y alegre.</p>
                <p>María alzó sus lindos ojos y se encontró con los de Catalina, y al verlos
                    arrasados en lágrimas, no pudo contener las suyas y prorrumpió en un copioso y
                    desesperado llanto, exclamando, tú también mi pobre china te asocias a mi dolor
                    y viertes tus lágrimas con las mías, gracias, compañera de mis infortunios!</p>
                <p>Aquel malhadado día ya no se pensó ni en comer en aquella casa, pues el
                    escopetazo recibido, las había herido cruelmente, y María no hizo otra cosa que
                    sufrir y llorar amargamente, sin saber qué partido tomar, ni cuál sería su
                    oscuro porvenir.</p>
                <p>¿A dónde volver sus ojos, a quién recurrir para pedir un consejo en tan amarga
                    situación?</p>
                <p>Si María hubiese sido más varonil o menos religiosa habría atentado contra su
                    vida, por que la muerte hubiera puesto fin a sus padecimientos, libertádola del
                    martirio y de los sinsabores que la infidelidad de Carlos venía a causarle,
                    después de la pérdida de su pobre madre.</p>
                <p>La fiel Catalina miraba y contemplaba con exquisita ternura a su señorita:
                    parecía que quería darle paz y consuelo, aliviar su agudo dolor y devolverle la
                    perdida esperanza; pero como esto no estaba en su mano, se limitaba a cuidarla,
                    halagarla y consolarla como mejor lo entendía, aun cuando comprendía lo inútil
                    de sus esfuerzos, puesto que la señorita estaba inconsolable y entregada de
                    lleno al dolor.</p>
                <p>Los tristes presentimientos que torturaban el corazón de María se habían
                    cumplido.—Carlos el ingrato amante la abandonaba deslealmente, puesto que se
                    había ausentado de la ciudad sin darle un adiós, y lo que es más sin haberle
                    escrito una carta, aun cuando no hubiera sido sino para engañarla con un
                    pretexto cualquiera.</p>
                <p>María y Catalina no se dieron cuenta o no se fijaron en lo que el muchacho José
                    les refirió, pues éste expuso claramente, que la señorita que le había
                    contestado, le dijo, textualmente estas palabras. —«Que hacía tres días que se
                    ausentó para la Provincia de Córdoba, es decir, que papá lo mandó allá.» </p>
                <p>El aturdimiento que causó en María la fatal noticia de que Carlos se había
                    ausentado para Córdoba, no le permitió fijarse en la última parte de lo que
                    refirió el muchacho; pues si hubiera puesto su atención en la circunstancia de
                    que lo había mandado su padre a dicha Provincia, algo hubiera podido atenuar la
                    gravedad de la falta, desde que no su voluntad, sino la de su padre era la que
                    lo había arrancado de la ciudad, y quién sabe por qué razón y bajo qué
                    circunstancias; pero todo eso pasó inapercibido para aquella infortunada
                    niña.</p>
                <p>Es innegable que el corazón de la mujer es harto leal y previsor; mas ¿podía por
                    ventura suponer que aquel joven amante, bueno y cumplido fuese capaz de una
                    acción tan cruel como villana?; aquel hombre que había jurado a una madre
                    moribunda, bajo la intersección de María Santísima, velar por su suerte y
                    respetarla; que hacía pocos días que la estrechaba cariñosamente entre sus
                    brazos. protestándole que la amaba como siempre, que desechase todo temor y
                    estuviera tranquila, puesto que pronto concluiría su carrera y entonces podrían
                    realizar sus sueños dorados, que eran unirse en matrimonio; y que ese mismo
                    hombre fuese capaz de clavar un puñal en su corazón, pues aquel brusco o
                    injustificable abandono iba sin duda a ocasionarle la muerte, por que no le
                    sería posible sobrevivir a tal infortunio.—¡Oh! que horror!, lo que a mí me
                    sucede no tiene nombre, pues no sólo me abandona, sino que me desprecia, desde
                    que ni siquiera me ha hecho el honor de dirigirme una miserable carta, dándome
                    una disculpa cualquiera, ya fuera fingiendo algún pretexto, o bien forjando
                    algún cuento de esos que los hombres saben urdir cuando quieren abandonar una
                    mujer, después de haber colmado todos sus afanes y deseos, ¡oh! esto es
                    horrible, inicuo y despiadado—¿podía yo imaginarme que aquella cara donde parece
                    estar diseñada la verdad, la lealtad y la sinceridad, que aquellos ojos serenos,
                    dulces y tiernos, serían capaces de tal infamia? </p>
                <p>Dios que es la suma bondad, me dé resignación y fuerzas para soportar tan dura
                    prueba, pues sin su auxilio, no es posible que pueda arrastrar esta vida de
                    martirio, de penas y de sufrimiento. </p>
                <p>La pobre chinilla Catalina lloraba junto con su señorita y trataba no obstante de
                    consolarla, pero ¿qué consuelo cabía ante la realidad de su desgracia?, ninguno,
                    absolutamente ninguno, y no le quedaba otra perspectiva que la de la muerte.</p>
                <p>La desventurada huérfana a partir de aquel día, cayó en una profunda tristeza y
                    abatimiento, pero hacía esfuerzos para trabajar y despachar sus costuras por que
                    no tenía otro remedio y le era forzoso hacer algo para sustentar la vida a fin
                    de no dejar abandonada a aquella afectuosa Catalina que tanto hacía en su
                    obsequio; pero su salud empezó a decaer visiblemente día por día, sin tener otro
                    consuelo que esa pobre criatura que a la verdad hacía mucho más de lo que era
                    posible en sus cortos años para ayudar a su señorita y hacerle más llevaderos
                    sus padecimientos, pues desde temprano ya se consagraba a las costuras y a todos
                    los quehaceres de la casa, preparando a la vez algún corto alimento que no era
                    otro que un triste puchero.</p>
                <p>Catalina no alcanzaba por más que se devanaba los sesos a darse cuenta bien
                    exacta de todo lo que estaba pasando a su María, a quién como hemos dicho amaba
                    entrañablemente.—Ella veía tan solo que aquélla sufría y lloraba, que no comía
                    cosa alguna ni dormía, y todo esto la tenía impresionada vivamente.</p>
                <p>Hacía todo lo posible por complacerla y la acariciaba con una ternura digna de
                    encomio; pero nada podía distraer a María ni llamarle la atención, pues se
                    entregaba tan sólo a su acerbo dolor, dando rienda libre a sus lágrimas, a su
                    martirio.</p>
                <p>Todo ha concluido para mí! exclamaba María.</p>
                <p>Adiós! días felices y venturosos que tanto halagasteis mi corazón y mi alma! </p>
                <p>Adiós! ingrato, hombre cruel y despiadado cuyo nombre no me atrevo a pronunciar
                    aun cuando su imagen querida no me es dado arrancar de mi pobre corazón, pues la
                    llevaré grabada hasta mi postrer momento. </p>
                <p>Sólo me queda la triste perspectiva de la muerte, que no tardará por cierto en
                    llegar, para ir a reunirme con mi inolvidable madre y acabar así con mi
                    martirio. </p>
                <p>Carlos! qué dulce nombre! cuán gratamente resuena en mis oídos; pero tu corazón
                    ya no da cabida al amor que en venturosos días me prodigaste placentero, y mi
                    cariño ardiente y apasionado no conserva en tu pecho su trono y poderío como en
                    otro tiempo. </p>
                <p>Ya el dios amor no encuentra abrigo ni asidero en tu alma fementida, y mi
                    corazón, tan leal como sensible, bien comprende que en el tuyo ya no reina el
                    nombre de María por qué la antorcha del amor se extinguió y murió para siempre
                    en tu pecho. </p>
                <p>Entre tanto mi alma aun se alimenta con ese amor que tan hábilmente germinaste en
                    mi corazón, y que ya no veré correspondido. </p>
                <p>Yo seguiré amándote hasta mi postrer latido, pasaré muy tristes horas en el
                    llanto sumergida; viendo tan solo en mi dolor sin tregua tu imagen querida;
                    soñaré con las agradables ilusiones de aquel afecto que en otros días quisiste
                    prodigarme; extenderé mis brazos con las ansias de mi pasión tenaz, y en vez de
                    estrecharte dulcemente, sólo hallaré el vacío matador. </p>
                <p>Pero dónde voy? adónde me encamino? qué delirios cruzan por mi turbada mente? ¡oh
                    señor! voy tan sólo en tu busca, contrita y humillada, para decirte, que acato
                    tu santa y divina ley, que sobrecogida de religioso temor, te pido señor no me
                    abandones, que mires mí dolor y mi martirio, para que movido a piedad,
                    fortalezcas mi alma para no naufragar y perecer envuelta en las borrascas de la
                    vida. </p>
                <p>Más todo es inútil, me siento vencida en la tremenda lucha, y me rindo al pesado
                    sueño de la muerte. </p>
                <p>Llevad auras benignas al ingrato, mi postrer suspiro, pero cuidad de no turbar su
                    dicha y sus placeres, acaso con otra más feliz que la infortunada María. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo IV</head>
                <head>El viaje y la carta interceptada</head>
                <p>¿Cómo se ausentó Carlos de la ciudad?</p>
                <p>¿Había realmente abandonado a María?</p>
                <p>¿No pensó en despedirse de ella ni en dirigirle una triste carta?</p>
                <p>Veamos cómo pasaron las cosas antes de lanzar una condenación, para lo cual
                    tendremos que retroceder un poco.</p>
                <p>El señor Fernández padre de Carlos estaba realmente alarmado de la conducta que
                    su hijo, observaba desde algún tiempo atrás, y sobre todo el abandono que hacía
                    de sus estudios, cuando había sido un dechado de contracción, o más bien dicho
                    de consagración a sus libros.</p>
                <p>El padre se fijaba en todos los movimientos de su hijo, no le perdía la pista, y
                    muy luego comprendió que su Carlitos estaba enamorado de alguna muchacha, y que
                    era preciso llamar inmediatamente a los bomberos antes que tomara cuerpo el
                    voraz incendio, pues ni su hijo ni aún él mismo estaban asegurados contra
                    incendio, es decir, contra el fuego de Venus que no se apaga con agua, por
                    cierto.</p>
                <p>El señor Fernández empezó por dar ciertos pasos a fin de ver adonde era la
                    guarida de su hijo, y adoptó el temperamento de servirse de un antiguo doméstico
                    Antonio, que era hombre de toda su confianza y hasta cierto punto discreto.</p>
                <p>En efecto, se asomó a la puerta de su cuarto y gritó—Antonio. </p>
                <p><said>—Señor? </said></p>
                <p><said>—Ven. </said></p>
                <p>Un momento después se presentó el susodicho Antonio, que era español de la
                    provincia de Pontevedra.</p>
                <p>El señor Fernández sentía alguna repugnancia de tener que imponer a un sirviente
                    de asuntos de este género y estuvo por desistir de tal propósito; pero después
                    de meditar un momento, se dijo para sí, procederemos con habilidad y diplomacia,
                    para que el sirviente no vaya a formar juicios temerarios o desfavorables, pues
                    este gallego es algo torpón.</p>
                <p><said>—Mira Antonio, el niño anda medio distraído; abandona sus libros, pues ya no es
                    el mismo estudiante que antes, y no me explico la causa de este cambio
                    repentino. </said></p>
                <p><said>—Sí señor, y mucho que sí, yo ya lo había notado desde algún tiempo, y vea usted,
                    suele venir el señorito bastante tarde, cuando usted está ya durmiendo. </said></p>
                <p><said>—Ola, ola, con que muy tarde, eh! </said></p>
                <p><said>—Sí señor, algunas veces, no siempre. </said></p>
                <p><said>—Pues mira; tu sabes que las malas compañías suelen perder a los jóvenes, y yo
                    tengo miedo que este niño se haya unido a uno de esos mozos viciosos y de mala
                    vida, que son los que corrompen a jóvenes buenos, bien encaminados y de
                    excelente carácter como mi Carlitos; por lo que. yo como padre debo vigilar a mi
                    hijo, encaminarlo por el sendero del bien y salvarlo, si tal se puede decir, de
                    un naufragio, acaso seguro y natural en sus pocos años. </said></p>
                <p><said>—Es muy justo, sí señor, refunfuñó Antonio, pues si un padre no se duele de su
                    hijo, quién va a cuidar de él. </said></p>
                <p><said>—También pudiera suceder, replicó el señor Fernández, que este niño se haya
                    apasionado de alguna muchacha y esto es preciso averiguarlo; así es que, desde
                    mañana, tratarás de ver donde dirige sus pasos mi hijo, lo cual podrás conseguir
                    siguiéndolo a larga distancia, con el fin de ver a quien se asocia o donde es la
                    guarida, y después me informarás de lo que resulte. </said></p>
                <p><said>—Está bien señor, así lo haré y dio una media vuelta como para retirarse.</said></p>
                <p>Más el señor Fernández le dijo, aguarda que no he concluido de darte mis
                    instrucciones y esta clase de asuntos deben tratarse con calma y con las debidas
                    precauciones, para no cometer algún desacierto. </p>
                <p><said>—Oh señor! ya estoy enterado de todo, y al buen entendedor con pocas palabras
                    basta, según dicen allá por mi tierra. </said></p>
                <p><said>—Bien hombre, dejemos los refranes a un lado y vamos al asunto. En el caso que
                    Carlitos llegara a verte y te preguntara adonde ibas o cosa por el estilo,
                    podrás decirle que vas en busca de un amigo o de un pariente que ha venido de
                    España, sin entrar en ninguna explicación con él. </said></p>
                <p><said>—Perfectamente patrón, así lo haré, pues yo soy hombre que no me duermo en las
                    pajas como dicen en mi país, y cuando tomo un asunto a mi cargo, soy muy capaz
                    de llevarlo a buen puerto. </said></p>
                <p><said>—Este asunto Antonio lo reservas y no hablas de él ni con la niña, ni con los
                    sirvientes, pues esta clase de negocios son muy delicados y conviene que nadie
                    se imponga de ellos. </said></p>
                <p><said>—Mire usted patrón, repuso el gallego sin dejarlo concluir, al buen cazador no se
                    le va la liebre, y yo ya comprendo todo y me hago cargo del asunto, así como de
                    lo que hay que hacer. </said></p>
                <p><said>—Bien pues, quedas impuesto de todo, y si algo ocurre me consultas en el acto,
                    sin resolver cosa alguna por ti solo. </said></p>
                <p><said>—No hay cuidado señor, y aun cuando donde uno menos piensa salta la liebre, yo
                    estoy siempre sobre aviso, y el hombre prevenido nunca fue vencido, según dicen
                    en mi tierra. </said></p>
                <p><said>—Bueno hombre deja a un lado las liebres y los refranes, y desde mañana te pones
                    en campaña observando mis instrucciones. </said></p>
                <p><said>—Si señor, ojo al Cristo y adelante, ya verá usted como todo se hace a medida de
                    sus deseos, pues cuando a mi se me encarga un asunto, pongo en él mis cinco
                    sentidos, para que todo salga bien. </said></p>
                <p><said>— Cierra la puerta cuando salgas, y si alguien me busca di que no estoy en casa,
                    pues no tengo ganas de hablar con persona alguna. </said></p>
                <p><said>—Sí señor, quedo enterado, dio media vuelta y salió.</said></p>
                <p>Desde el día siguiente Antonio se puso en campaña, estando muy ufano con la
                    comisión recibida, pues creía que se le había confiado, por lo menos una ardua y
                    difícil misión diplomática; sintiendo tan solo no poder conversar con algunos de
                    sus amigos o simples conocidos para darse tono y mostrarles el alto concepto y
                    gran confianza que su patrón depositaba en el, cuando le confiaba asuntos de
                    esta clase que son tan delicados y reclaman mucha habilidad.</p>
                <p>Al día siguiente y a la hora de costumbre, salió de su casa el niño Carlos, pero
                    ya Antonio estaba sobre la pista para empezar a desempeñar su impórtente y
                    vidriosa misión; pero el consabido estudiante fue directamente a casa de un
                    amigo, donde permaneció un buen rato, y luego salieron los dos en gran
                    conversación y risotadas, encaminándose al Hospital, de lo que resultaba que
                    aquel otro joven era también un estudiante y condiscípulo, de modo que no era
                    sospechoso ni podía infundir temor alguno; así es que el encargado de negocios
                    regresó a su casa e impuso a su patrón de lo ocurrido manifestándole que más
                    tarde iría a la hora de salir del Hospital, a ver lo que sucedía.</p>
                <p>En efecto, cuando Antonio calculó que era la hora de salida del Hospital, se fue
                    ligerito y se apostó en lugar conveniente a esperar la salida del señorito, como
                    él le decía. Después de largo rato transcurrido al fin salió nuestro estudiante
                    completamente solo por la calle del Comercio, pero en vez de tomar para la casa
                    de su padre, se dirigió a la calle de Cochabamba.</p>
                <p>¿Adonde se encamina este chico? se interrogó Antonio: vamos a ver en qué para
                    esto, así pues lo siguió a larga distancia, volviéndose todo ojos, por temor de
                    que fuere a desaparecérsele; hasta que lo vio entrar a una casita de pobre
                    aspecto de la expuesta calle de Cochabamba, y lo que es más y le causó grande
                    admiración, es que penetró en ella sin golpear, como se hace cuando uno entra en
                    su propia casa adonde tiene derecho de hacerlo.</p>
                <p>Aquí tenemos la cueva, ya veremos el ratón, o más bien dicho la ratona; pero como
                    era ya la hora algo pasada, Antonio, se volvió a su casa, pues tenía que atender
                    a sus ocupaciones domésticas.</p>
                <p>Inmediatamente se fue al cuarto o escritorio de su patrón para darle cuenta de lo
                    ocurrido, refiriéndole todo, punto por punto, sin omitir cosa o detalle
                    alguno.</p>
                <p><said>—Bien Antonio, ahora lo que habrá que ver es lo que hay en la tal casita esa,
                    para saber con certeza lo que forma la distracción de mi hijo. </said></p>
                <p><said>—Deje Vd. señor todo eso a mi cargo, que yo mañana me presento allí con un
                    pretexto cualquiera y veo lo que encierra la dichosa casita. </said></p>
                <p><said>—¿Pero cómo vas a manejarte para imponerte de lo que haya de puertas adentro? </said></p>
                <p><said>—Perfectamente señor, ya tengo arreglado mi plan de campaña y combinadas mis
                    operaciones, pues el que persevera alcanza. </said></p>
                <p><said>—Veamos: </said></p>
                <p><said>—Pues señor, llevo una carta en blanco dentro de un sobre donde irá escrito un
                    nombre extranjero y bien revesado: me presento allí y pregunto por el dueño o
                    dueña de la casa; saldrá la persona que corresponda y le hablaré de dicha carta
                    dirigida a ese nombre imaginario escrito en el sobre y además manifestaré que
                    según las señas que se me han suministrado es allí donde debe vivir el sujeto
                    consabido, y como se me dirá que allí no vive tal persona, entraremos en una
                    serie de preguntas y respuestas, las cuales me darán la clave de lo que deseo
                    averiguar</said>—¿qué tal señor? ¿le parece a usted bien mi plan de batalla? </p>
                <p><said>—Veo Antonio que eres un excelente diplomático y que yo no he andado lerdo al
                    confiarte este asunto. </said></p>
                <p><said>—Gracias señor, y no hago más que servir con lealtad a un patrón que se lo merece
                    todo y a quien respeto y venero. </said></p>
                <p><said>—Bien, mañana veremos qué resultado nos dan nuestras diligencias y argucias bajo
                    tu sabia dirección. </said></p>
                <p>En efecto, al día siguiente el ministro plenipotenciario y encargado de negocios
                    cerca de la calle de Cochabamba, se presentó en la consabida casita, llevando en
                    la mano la tal carta con el nombre supuesto, la cual debía servirle para empezar
                    su diplomática averiguación.</p>
                <p>Todo salió perfectamente, pues aún cuando fue recibido por una chinita, ésta,
                    poco esperta y ducha para terciar en tal asunto, no pudo contestar al
                    interrogatorio que aquel hombre formulaba, y se fue a llamar a su patrona.</p>
                <p>Se presentó una preciosa señorita, que era María, con quien Antonio entró en
                    materia, abriendo un diálogo interesante, por el cual vino en conocimiento,
                    según la exposición de aquella lindísima niña, que allí no vivía la persona que
                    él buscaba, puesto que solo ella y su sirvienta habitaban aquella casa.</p>
                <p><said>—Pero no tiene Vd. hermano, marido o pariente que viva aquí? </said></p>
                <p><said>—No señor, ya he dicho a Vd. bien claramente que soy una persona sola
                    absolutamente sola, pues el único ser que había a mi lado era mi pobre madre y
                    esta ha fallecido hace algún tiempo. </said></p>
                <p><said>—¡Ah! señorita cuanto compadezco a Vd., y cuanto lamento haber venido a
                    perturbarla con esta carta. </said></p>
                <p><said>—No señor, no hay molestia alguna, todo lo que puede haber es que le habrán dado
                    a Vd. equivocados los datos. </said></p>
                <p>Antonio se despidió de aquella niña saludándola cortesmente, y haciendo lo
                    posible por representar un papel, no de sirviente, sino de persona de otra
                    condición más distinguida.</p>
                <p>Con todos estos datos ya nada tenía que dudar que aquella hermosísima señorita
                    era la Dea que tenía encantado al niño don Carlos, y que su patrón tenía mucha
                    razón para proceder de la manera que lo hacía.</p>
                <p>Regresó en seguida a su casa, y puso en conocimiento de su patrón el brillante
                    resultado de sus averiguaciones, refiriéndole punto por punto y palabra por
                    palabra cuanto había ocurrido en la conferencia con dicha señorita.</p>
                <p>¡Diabólica tentación o curiosidad! Con las referencias de Antonio y sus
                    ponderaciones al señor Fernández, le vino el deseo de conocer a la encantadora
                    chica; al efecto, tomando las señas de la casa, se consagró a pasar por allí o
                    distintas horas del día hasta que pudiera verla, pues Antonio le informó que
                    dicha niña iba con frecuencia por la mañana a la iglesia de San Telmo a oír la
                    misa de ocho, según le dijo el almacenero de la esquina.</p>
                <p>En efecto en uno de tantos días, que pasaba por la casa en cuestión a la hora
                    indicada, cáta aquí, que ve salir una muy bella y elegante señorita que se
                    dirigía a la iglesia parroquial a donde fue siguiéndola; de modo que allí pudo
                    verla y observarla perfectamente, quedando edificado al ver con el recogimiento
                    que aquella señorita oía su misa. No le quitaba los ojos ni perdía ninguno de
                    sus movimientos, pues quería verla bien de perfil y de frente.</p>
                <p>Cuando terminó la misa, nuestro hombre se colocó en el atrio de la iglesia, de
                    modo que al salir, pudo verla a su placer, pues la miró y remiró con marcada
                    insistencia, aun cuando ella no se apercibió de tal cosa, porque iba
                    completamente distraída.</p>
                <p>Muy distante estaba por cierto la pobre María de imaginarse que nada menos que el
                    padre de su amado la seguía, la miraba y la observaba detenidamente, y que acaso
                    de aquella investigación y del juicio favorable o adverso que formara, según la
                    impresión que en él produjera su físico, su aire o sus rasgos fisionómicos iba a
                    resultar su felicidad o su eterna desventura.</p>
                <p>El curioso personaje no pudo menos que reconocer en su conciencia que aquella
                    niña era altamente simpática, y en toda la extensión de la palabra una preciosa,
                    elegante y bella señorita, que prevenía en su favor; y todavía la fue siguiendo
                    a muy corta distancia observándola con agrado hasta que llegó a su casa y entró,
                    sin haberse detenido en el camino ni un solo momento, y lo que es más, sin haber
                    dado vuelta ni una sola vez.</p>
                <p>El señor Fernández comprendió que su hijo con sobrada razón estaba enamorado de
                    aquella niña, y que sus estudios estaban en grave peligro, si no tomaba una
                    determinación enérgica y pronta que salvara la situación.</p>
                <p>Con la autoridad paterna, y contando con la obediencia de su hijo, preparó todo
                    lo conveniente y mandó a su hijo a Córdoba, para que allí terminara sus exámenes
                    y se recibiera de médico, que era el ideal de sus aspiraciones.</p>
                <p>Aun cuando Carlos recibió la orden de su padre bajo la sorpresa más grande y como
                    un acontecimiento fatal o inesperado, no se animó a sublevarse ni a oponerse a
                    su voluntad, y en su aturdimiento solo atinó a pedirle que le diera tiempo para
                    resolverse y poder arreglar sus cosas; pero no hubo alegato ni argumento que
                    valiera, pues ya tenía todo preparado de antemano y junto con otro estudiante de
                    medicina hijo de un íntimo amigo suyo lo mandó a Córdoba, sin más ni más,
                    recomendándolo al doctor Alvarez, tío de su mujer, que era magistrado en aquella
                    ciudad, y así fue como el pobre Carlos se vio estrechado a abandonar esta
                    ciudad, sin poder despedirse de su María, y sin arreglar cosa alguna sobre su
                    futura suerte.</p>
                <p>Escasamente tuvo tiempo aquel pobre joven para dirigirle una tierna carta, en la
                    que le daba cuenta de lo ocurrido y de su inmenso dolor por no poder verla y
                    despedirse de ella; cuya carta la confió al buen Antonio, sin saber por cierto,
                    el rol importante que este hombre había desempeñado en estos asuntos.</p>
                <p>La carta no llegó desgraciadamente a manos de la infortunada amante, pues fue
                    interceptada por el padre, acaso sin calcular todo el mal que su modo de
                    proceder iba a causar a la pobre y desamparada huérfana.</p>
                <p>Ahora dejemos a Carlos camino de Córdoba hasta otra oportunidad.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo V</head>
                <head>La campana</head>
                <p>Las aves marinas que alegran los prados, vienen alborosadas y felices al
                    despuntar la alegre primavera, agitando sus pintadas alas en cadenciosos
                    revoloteos, y se alejan tristes y pesarosas al sentir de Mayo su adusta y tenaz
                    influencia, para ir en pos de otras auras más benignas y propicias, donde poder
                    estrechar sus amores y coloquios.</p>
                <p>Las flores que perfuman y embalsaman el ambiente, nacen frescas y gallardas,
                    ostentando sus matices y fragancia, pero el aquilón las troncha y despedaza con
                    su cruel indiferencia.</p>
                <p>Los árboles robustos y coposos se visten y engalanan, bajo la acción vivificadora
                    del Dios Calor; pero luego las ráfagas crudas e inclementes del Setentrión los
                    despoja de su esmeraltado y lucido follaje, dejándolos tristes y macilentos.</p>
                <p>La mujeril belleza tan apetecida y codiciada, nace, brilla y seduce con sus
                    encantos y perfecciones, con sus formas atrayentes y armónicas, pues Dios, el
                    Artífice Supremo, le concedió y atesoró en ella un conjunto de dotes y
                    atractivos que solo pudieron surgir del genio soberano que formara soles y
                    mundos; pero esa misma belleza luego declina, se marchita y desaparece como el
                    humo.</p>
                <p>La fuerza se forma y se enerva, la felicidad se obtiene y se pierde, la vida
                    misma surge y se extingue, y por fin todo pasa como una sombra en esta
                    transitoria y fugaz humanidad; no obstante la Campana está allí, firme,
                    imperturbable, desafiando los tiempos, las vicisitudes. la intemperie, y cada
                    generación que entra a formar en las milicias palpitantes y activas de la vida,
                    la encuentra y la deja.</p>
                <p>El eco plañidero de la Campana, es a veces para el hombre como un heraldo que
                    anuncia a los mortales que una existencia se ha extinguido y marcha muda y
                    sombría a deponer su mísera e inerte materia bajo el polvo triste del olvido,
                    entregando su espíritu o la eternidad de Dios.</p>
                <p>¿Oís esos sonidos que por los aires se esparcen?</p>
                <p>Sí los percibo, son los lamentos de la pendiente Campana, de ese instrumento
                    sonoro que tan sensiblemente hiere el oído e impresiona el corazón.</p>
                <p>Romani el inspirado bardo italiano, la llamaba <q>«místico bronce
                    sacerdotal»</q>.</p>
                <p>En efecto, puede decirse que la Campana está asociada al hombre en todas las
                    épocas de la vida, especialmente cuando nace y cuando muere. Ella es como un
                    legado qué el hombre deja cuando pasa a agitarse a otros planetas desconocidos,
                    para que sirva a su descendencia; es decir, para que los acompañe con sus
                    metálicos ecos al venir a la vida, y con sus lúgubres y quejumbrosos sones, los
                    despide religiosamente de este valle de peregrinación y prueba.</p>
                <p>Parece imposible el efecto misterioso que la Campana ejerce en nosotros; pues
                    cuantas veces vemos al viajero, que después de largos años de ausencia, de haber
                    soportado la nostalgia y acaso la miseria y el hambre, lejos del nativo suelo,
                    vuelve ansioso y conmovido al seno caro de la patria amada y empieza a recorrer
                    los sitios que le recuerdan su infancia y le traen a la memoria mal dormida las
                    imágenes de la niñez; por ejempló: Aquí ve con emoción palpitante la vieja casa
                    en que nació; allí el puentecillo derruido por donde con frecuencia cruzaba en
                    sus juveniles años, y más allá la esquina donde se encontraba en un antiguo
                    nicho la imagen de la Virgen.</p>
                <p>En medio de estas impresiones gratas al corazón que nos recuerdan, unas veces, el
                    amor de tierna y solícita madre, y otras el afecto de cariñosa hermana, se
                    siente y hiere nuestro oído el eco triste del templado bronce, y muy luego
                    exclamamos—¡Ohl la Campana de la parroquia, si, la misma, ella es, la reconozco,
                    y trae a mi memoria el recuerdo de cuando mi madre al tramontar el sol y bajo el
                    toque de oraciones, me cantaba su dulce canción para propiciarme un sueño
                    tranquilo, y me recuerda también, cuando siendo aun pequeño me llevaba al templo
                    los domingos a orar—¡Oh dulce tañido! con cuanto placer te escucho después de
                    tanto tiempo de ausencia; pues me parece que veo un amigo de la infancia o un
                    deudo querido.</p>
                <p>Tú, misterioso metal puedes imprimir a tus ecos la alegría como el dolor y así
                    multiplicas tus notas y en alborosado tropel las lanzas en las fiestas y
                    alegrías públicas, o bien las dejas oír cual endechas acompasadas, tristes y
                    dolorosas, cuando acompañas a la tumba al que nos da su adiós postrero.</p>
                <p>La Campana ha ejercido siempre un gran rol en las solemnidades y regocijos de los
                    pueblos, bien conmemoren éstos su independencia, o bien festejen los triunfos y
                    victorias de afortunados héroes y esforzados campeones que dieran a la patria
                    días de gloria, enorgulleciendo su generación.</p>
                <p>Entre nosotros, por ejemplo, la Campana del antiguo Cabildo, que hoy se halla
                    decapitado, sin torre ni campana, estaba grandemente vinculada con la historia
                    de nuestra emancipación política y de todo el luctuoso período que le siguió:
                    Ella convocaba los patricios a la Plaza de la Victoria para que se impusieran de
                    las decisiones del Ilustre Cabildo: ella daba la señal de alarma en nuestras
                    revueltas y agitadas asonadas: ella marcaba el principio de una revolución y su
                    fin: ella era el primer eco que anunciaba al pueblo los triunfos y victorias de
                    nuestras armas republicanas bajo el genio poderoso de Belgrano, San Martín,
                    Alvear y otros esclarecidos varones.</p>
                <p>Roma, la madre anciana del mundo, cuna fecunda del cristianismo y asiento de los
                    sucesores de Pedro, tiene su original Campana con el más precioso, armonioso y
                    dulce tañido que se conoce, la que está en la torre de la Plaza del Capitolio
                    Romano frente a la gran estatua ecuestre, de bronce, de Marco Aurelio. Esa
                    célebre o histórica Campana solo es oida por el pueblo romano cuando muere un
                    Papa y se nombra otro; así es que permaneció ociosa y muda por espacio de
                    treinta y dos años, puesto que recién en 1878 se hizo sentir con motivo de bajar
                    un <seg rend="italic">Pio y subir un León</seg>.</p>
                <p>Venecia, conserva, en la gran Basílica de San Marcos la histórica Campana que
                    tanto figuró en tiempo de la república Veneciana; la que solo se tocaba en dos
                    épocas especiales; la primera cuando subía al poder un nuevo Dux, que era el
                    Presidente nato del temible Consejo de los <seg rend="italic">Diez</seg> y
                    ejercía la soberanía de la Nación; y segundo, cuando el Dux celebraba o renovaba
                    anualmente su desposorio con el mar Adriático, cuya grandiosa ceremo-nía tenía
                    lugar con asistencia de las autoridades civiles, eclesiásticas, corporaciones,
                    institutos de marina y por último el pueblo que concurriría a presenciar esa
                    ceremonia nacional; en la que el Dux echaba un anillo nupcial al fondo del
                    Adriático en señal de alianza y desposorio, pues él se reputaba esposo y señor
                    de los mares.</p>
                <p>Para el que nace y vive en los campos, la Campana de la aldea o de su pueblo,
                    tiene aun mayor importancia y puede decirse que está más ligada a los actos de
                    su trabajada vida, porque ella es la anunciatriz de todas las horas del día y de
                    la noche, o bien el calendario sonante que le recuerda, como el canto de la
                    madrugadora tortolilla o del amoroso hornero, cuando Dios abre las áureas
                    puertas de la luz, para empezar el día, indicándole que debe irá empuñar el duro
                    arado y trazar con afán y fatiga los rectos surcos que más tarde recibirán la
                    semilla productora, que dará abundantes y sabrosos frutos.</p>
                <p>Además, el timbre parroquial nos convoca al templo en los días festivos para
                    alzar a Dios nuestra plegaria humilde y fervorosa, y con sus metálicos gemidos
                    nos acompaña a llorar la pérdida de los seres queridos que se van, dejándonos el
                    vacío, el dolor y el llanto amargo, que la desolada viuda vierte por el fiel
                    compañero que perdió, y la amorosa madre por el ángel de sus entrañas que voló a
                    los cielos.</p>
                <p>Si bien la Campana es triste mensajera para el que sufre y padece, ¿qué será para
                    el pobre reo condenado por la justicia humana al suplicio? ¡Oh! sí, debe ser
                    horrible martirio para el que está en capilla y cuenta como los latidos del
                    pulso los movimientos imperturbables y acompasados del péndulo.</p>
                <p>La hermosa Ana Bolena, segunda esposa de Enrique VIII de Inglaterra y rival de la
                    injustamente repudiada Catalina de Aragón, se estremecía a cada esquila que
                    llegaba a sus oídos de la lúgubre Campana de la torre de Londres, donde fue
                    encerrada antes de poner su contorneada garganta bajo la afilada cuchilla del
                    atroz verdugo.</p>
                <p>La gallarda y preciosa Catalina Howard, otra de las infortunadas esposas de aquel
                    lúbrico y despiadado monarca, y que tanto brilló en esa corte con sus gracias y
                    atractivos, quiso escribir a su familia momentos antes de ser decapitada en el
                    mismo patio y sitio donde lo fue Ana Bolena, pero cada tañido de la fatal
                    Campana hacía saltar la pluma de su trémula y blanca mano, porque cada uno de
                    los sones le marcaba inexorablemente la aproximación de su bárbaro suplicio, de
                    tal modo que lo escrito apareció todo manchado de tinta y con caracteres poco
                    legibles.</p>
                <p>¡Oh! sí, el eco de la Campana resuena en el oído del mortal desde que surge a la
                    vida, hasta que se apaga su chispa intelectual.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo VI</head>
                <head>El carro fúnebre</head>
                <p>Comenzaba la risueña primavera y con ella el canto de amorosos y alegres
                    pajarillos; todo era contento, todo respiraba alegría, puesto que iban
                    declinando los impectuosos vientos, las densas escarchas y los inclementes fríos
                    del crudo invierno.</p>
                <p>Carlos regresaba al fin de la docta ciudad de Córdoba donde se había recibido de
                    médico, trayendo ufano su respectivo diploma para presentarlo a su cariñoso
                    padre que se llenaría do orgullo y de satisfacción al estrechar en sus brazos a
                    su hijo, ya módico recibido, que había sido su más grande aspiración y el objeto
                    de todos sus sacrificios y desvelos.</p>
                <p>Carlos, que con su título de médico había conquistado su autonomía personal y
                    entrado en el goce de sus derechos individuales, traía el propósito firme y
                    decidido de reparar a todo trance sus faltas para con la bella o infortunada
                    María a quien la cruel autoridad paterna lo obrigó a abandonar como débilmente
                    abandonó, después de haber saboreado los goces y deleites con que la incauta y
                    apasionada niña le brindara; aun cuando ese abandono no fue la obra de su
                    voluntad, según ya lo hemos visto, sino el resultado de la dura y absoluta
                    autoridad de su padre, que sin poder medir ni calcular los funestos resultados
                    de su inmediata resolución, la llevó a cabo, de una manera violenta y hasta
                    puede decirse tiránica.</p>
                <p>¡Oh! si aquel padre se hubiese acercado lo bastante para aprecia a María, si
                    hubiese podido conocer la bondad y rectitud de aquel corazón, su elevado juicio.
                    su sólida y valiosa educación, habría visto, que aquella niña valía mil y mil
                    veces más, que muchas de esas jóvenes Tijeras, coquetas y sin fundamento que tan
                    generalmente labran la desgracia de sus esposos y forman una familia sin base de
                    bien-estar, ni elementos para radicar la felicidad de la vida; pero aquel hombre
                    llevado de su cariño excesivo hacia su hijo, resolvió dura y violentamente el
                    asunto, sin calcular que impunemente no se puede romper de un sólo golpe, la
                    unión de dos corazones que se aman, de dos almas que las ha unido estrecha o
                    indisolublemente el destino y el amor, que son más poderosos que todas las
                    órdenes y mandatos de un padre.</p>
                <p>La violenta medida adoptada por el señor Fernandez hirió de muerte a la pobre
                    María y laceró para siempre el corazón de su hijo; pues las dulces ilusiones y
                    los afectos de la primera edad, no se arrancan del corazón de un joven, por que
                    no hay poder humano que cancele el cariño y el verdadero amor que se profesa a
                    la mujer amada, mucho más cuando ese amor puro, grande y verídico se ha elevado
                    a la potencia de un culto.</p>
                <p>Tan es así, que Carlos estuvo más de una vez luchando con ideas extremas y
                    desesperadas al verse separado de María; ora acariciaba la idea del suicidio,
                    ora la de tirar sus libros, abandonar por completo sus estudios y volver a
                    unirse con su amada; pues esta ausencia brusca o inesperada descompaginaba su
                    cerebro, torturaba su alma y veía que estaba en peligro de perder la razón.</p>
                <p>Luego venían en su auxilio algunos momentos de calma y de reflexión, y se decía a
                    sí mismo ¿pero por qué no apurarme a concluir mis estudios? ¿por qué no trabajar
                    con más ahinco para recibirme de médico y ser entonces dueño y señor de mi
                    voluntad para volver a estrechar en mis brazos a María y hacerla mi esposa.</p>
                <p>Así como pudieron triunfar las malas ideas, quiso su buena ventura o destino
                    propicio, que triunfara el propósito de consagrarse con mayor dedicación a sus
                    libros, para ver si podía cuanto antes recibirse de módico y llegar así al
                    puerto de salvación.</p>
                <p>Lo primero era ver como hacer para comunicar a María detalladamente todo lo
                    ocurrido y los propósitos adoptados para la terminación de su carrera, que era
                    lo que vendría a sellar su mutua felicidad.</p>
                <p>Escribió pues una carta a su hermana Angélica, a quien pedía hiciera llegar con
                    el sirviente Antonio a manos de María Tobal la que le incluía, pero sin que su
                    padre supiera cosa alguna de todo ello.</p>
                <p>Era preciso encontrar una persona que pasase de Córdoba a Buenos Aires, pues en
                    aquella época no había telégrafa, ferrocarril ni otros elementos de comunicación
                    como al presente, y que fuere persona conocida, de confianza a quien pudiera
                    encargársele este asunto, indicándole los medios de entregar dicha carta a
                    Angélica en horas o momentos que no estuviese en casa su padre, a fin de que
                    ignorara por completo que había escrito tal carta a su hermana, porque
                    pretendería leerla e imponerse de todo, y cuando él mandaba no había más que
                    obedecer.</p>
                <p>Al fin y al cabo se presentó un joven de la casa del doctor Alvarez donde él
                    paraba y había sido recomendado por su padre con cuyo joven había estrechado una
                    franca y verdadera amistad, y a quien ya le había contado sus amores y su
                    situación verdadera con María.</p>
                <p>Aquel joven Enrique Lozano le prometió servir sus deseos y hacer de modo que la
                    carta la recibiese su hermana Angélica de sus propias manos, sin que lo supiera
                    su padre, para lo cual combinaron entre ambos todo lo necesario para el buen
                    éxito del asunto.</p>
                <p>Carlos no encargó una visita para María, ni que le entregara directamente la
                    carta; primero, porque quería fuese su hermana Angélica la que se la enviase por
                    el sirviente Antonio como hombre de confianza; y segundo, porque siendo María
                    tan hermosa y tan joven, no quería poner en contacto e Enrique con aquella, para
                    evitarle cualesquiera imprudencia de su amigo, pues en materia de amores no debe
                    jamás esperarse consecuencia de parte de los hombres, es decir, hablando
                    claramente, Carlos era algo celoso o por lo menos egoísta con los afectos de su
                    corazón y por eso obraba así.</p>
                <p>El joven Lozano, como hombre vivo o inteligente, dio cumplimiento a su comisión
                    de la manera más satisfactoria, pues se presentó en la casa, a la hora indicada
                    por Carlos, preguntando por el señor Fernández; si lo encontraba casualmente le
                    hacía una visita de parte de su hijo, y si no estaba, cumpliría con la misión
                    reservada de su amigo; de modo que no encontrándose en casa dicho señor, pudo
                    perfectamente desempeñar su cometido sin dificultad alguna.</p>
                <p>Se hizo anunciar a la señorita Angélica como encargado de una visita de su
                    hermano Carlos.</p>
                <p>Inmediatamete se le hizo pasar a la sala y en seguida se presentó dicha señorita,
                    por quien fue recibido de la manera más cumplida y galante posible.</p>
                <p>Le explicó Lozano el encargo que le había hecho su amigo Carlos y los deseos de
                    éste, de que su señor padre no se impusiese del asunto que motivaba tal visita,
                    por las razones que le explicaba en la carta que tenía el honor de entregarle,
                    dentro de la cual encontraría otra reservada para que tuviera a bien dirigirla a
                    su sobre, con las precauciones que su amigo le indicaba.</p>
                <p><said>—Creé usted caballero sea conveniente que abra la carta a mi dirigida para ver si
                    tengo algo que preguntar. </said></p>
                <p><said>—No me parece necesario señorita Angélica, pues Carlos ha consignado en ella todo
                    lo que ha creído conveniente a fin de que no tenga usted dificultad alguna para
                    dejar llenados sus deseos. </said></p>
                <p><said>—Siendo así me impondré luego de todo ello y procederé en la forma y de la manera
                    que mi hermano me lo indique. </said></p>
                <p>Después de un cambio de ideas con aquella distinguida señorita, le dio amplias y
                    minuciosas noticias de Carlos, explicándole cómo pasaba allí su vida y su
                    notable dedicación a los estudios, pues estaba próximo a rendir su último examen
                    para recibirse de médico; con esas y otras explicaciones terminó aquella
                    visita.</p>
                <p>Luego que Angélica quedó sola, se impuso de la larga carta de su hermano Carlos,
                    donde estaban espuestos minuciosamente todos los datos y las instrucciones que
                    debían servirle para llenar cumplida y acertadamente su pedido, así pues, llamó
                    a Antonio para darle sus instrucciones, a fin de que, con el mayor sigilo y sin
                    que persona alguna lo supiera, llevara y entregara dicha carta a la señorita
                    María Tobal.</p>
                <p>Antonio se quedó algo cortado, pues venía a sus manos un asunto para él bastante
                    conocido, pero se hizo como que nada absolutamente sabía de tales negocios, y le
                    manifestó a aquella que mañana de ocho a nueve daría cumplimiento a su encargo,
                    es decir antes de almorzar la familia.</p>
                <p><said>—¿Debo exigir la contestación de esa señorita, o limitarme a entregársela y
                    retirarme? </said></p>
                <p><said>—No Antonio, no es preciso exigir tal contestación, pues a este respecto nada
                    dice Carlos, y si esa señorita no le manifiesta a usted que desea contestar, se
                    retirará en seguida, dando por terminada su comisión. </said></p>
                <p>El infame gallego, en vez de cumplir fielmente con la misión que se le confiaba,
                    siempre fiel a su patrón, no se animó a ejecutar el encargo, pues le pareció que
                    traicionaba la confianza que su señor depositaba en él, y fue y le impuso de lo
                    que ocurría, pero pidiéndole que no dijera ni una palabra a la señorita, pues
                    entonces vería que había hecho el papel de Judas; y que la había vendido a ella
                    y al niño don Carlitos, y no hagas mal y esperes bien, como dicen en mi
                    país.</p>
                <p>El señor Fernandez le prometió que nada le diría a su hija, y que él le dijera
                    que había entregado la carta en mano propia a dicha señorita sin entrar en más
                    explicaciones.</p>
                <p>Así es que la pobre María también fue víctima de este percance y no pudo recibir
                    la carta de su Carlos, que habría sido para ella un bálsamo consolador, una
                    felicidad inesperada, que vendría a cancelar sus penas y dolores, haciendo
                    revivir sus esperanzas; pero su cruda suerte le privó también esta vez de ese
                    consuelo.</p>
                <p>Carlos había quedado halagado con que su carta llegaría a manos de María y que
                    así se justificaría ante ella. La verdad es que cuando pensaba en su amada se
                    agitaba su espíritu, considerando la manera violenta con que, muy o su pesar,
                    tuvo que abandonarla, pues no solo no supo hacerla feliz, sino que no fue capaz
                    de respetarla como lo prometió a la moribunda Lucía bajo juramento y al toque
                    fatídico de la Campana del Templo de San Telmo.</p>
                <p>De noche se mezclaba constantemente en sus sueños la simpática imagen de María,
                    ora la contemplaba risueña y feliz entre sus brazos rindiendo culto al dios
                    amor: ora creía que acercaba sus amorosos labios a los rojos y ardientes de su
                    amada; pero al ir a posar los suyos sobre los de ella, se estremecía y saltaba
                    en su lecho, porque sus oídos eran heridos por el toque triste de la fatal
                    Campana de San Telmo y por el eco moribundo y apagado de la cadavérica Lucía que
                    le decía: ¿qué fue de tu juramento? ¿cómo has respetado a mi hija? ¿qué has
                    hecho de su honor y de su inocencia? Bárbaro! bárbaro!! </p>
                <p>Estas terribles pesadillas lo acometían con frecuencia y lo tenían preocupado
                    grandemente, pues eran los gritos de su conciencia que lo acusaban y torturaban
                    su espíritu.</p>
                <p>Se proponía nuestro joven doctor, después de abrazar a su padre y recibir la bien
                    venida, las felicitaciones y cariños de su familia, ir al Hospital a saludar a
                    sus amigos, pero pasando antes por la calle de Cochabamba, con el objeto de
                    volver a ver la vieja casita donde dejó aquella joven que tanto amara y donde
                    vivían los dulces recuerdos de su pasado lleno de dichas y felicidades.</p>
                <p>Pensaba arrodillarse ante su María, pedirle perdón por cuanto hubiera sufrido por
                    su causa, explicarle como lo había hecho por sus cartas, que suponía en su
                    poder, las circunstancias y la manera brusca y cruel con que su padre lo
                    arrancara de la ciudad, llevándolo violentamente a Córdoba; demostrarle su
                    completo pesar, sus penas y padecimientos, la situación extrema en que llegó a
                    encontrarse, que casi puso fin a su vida, y todo lo que había pasado por él; aun
                    cuando al fin volvía ya dueño y señor de su voluntad y de su albedrío, con su
                    carrera concluida de médico, y por consiguiente en actitud de restituirle la
                    felicidad, el bien-estar y las comodidades.</p>
                <p>Carlos ansiaba el momento de poder estrechar en sus brazos a su buena María y
                    volver a saborear los preciosos momentos que pasó a su lado; pero dejemos a un
                    lado las reminiscencias del pasado tan llenas de amarguras y sinsabores, y
                    reanudemos el presente.</p>
                <p>Eran como las once de la mañana cuando Carlos salió de la casa paterna, con el
                    alma rebosando alegría al solo pensar que iba a ver a María y a cumplir el
                    programa antes trazado; pero a medida que se aproximaba a la consabida calle de
                    Cochabamba, empezó a sentir una desazón, una inquietud o emoción tan rara e
                    inusitada. que tuvo que pararse un rato, pues su corazón palpitaba con una
                    violencia desconocida, como si fuese a darle algo ¿qué es esto que me pasa? se
                    interrogó a sí mismo, ¿por qué esta emoción? esta congoja? ¿es acaso mi
                    conciencia que se subleva contra mí, al llegar a casa de María?</p>
                <p>En aquel momento retumbó en sus oídos la campana acusadora de San Telmo dando las
                    once, y como si hubiese sido herido por un golpe eléctrico se estremeció, pues
                    vino rápidamente o su memoria de una manera palpable, el lecho de la moribunda
                    la cara lívida de Lucía, su voz apagada y sus ojos turbios o inmóviles, que le
                    decía—¿oyes esa Campana de la iglesia? pues ella y yo te pidieron en nombre de
                    la Virgen Santísima que si no la hacías feliz, la respetases al menos.</p>
                <p>Bajo aquel tropel de confusas ideas llega a la boca calle y dobla a la derecha
                    para entraren la de Cochabamba, y ¡oh sorpresa! Ve estupefacto que de la casa
                    que habitó Lucía, partía un fúnebre de pobres y un coche de acompañamiento. Un
                    mundo de ideas y vagos temores se agolparon a su inquieta mente, sobrecogiéndolo
                    un escalofrío que invadió todo su ser; corre como impulsado por una fuerza
                    extraña, y sin ningún género de miramientos ni darse cuenta de lo que hacía,
                    entra desolado en aquella casa que tanto conocía, penetra en lo que podía
                    llamársele sala, que no era sino un cuarto con ventana a la calle, y ve en el
                    medio un paño negro mortuorio y a los lados dos candeleras con sus velas aún
                    encendidas.</p>
                <p>Allí había varias mujeres vecinas del barrio a quienes no conocía; pero en ese
                    mismo momento se le acerca llorando amargamente la chinita Catalina y le dice:
                    señor don Carlos, la niña María también se fue.</p>
                <p><said>—Qué dices criatura? ¿qué es de María? di, di pronto por Dios, di. </said></p>
                <p><said>—Sí señor, la niña ha muerto y ahí la llevan para la Recoleta a la pobrecita. </said></p>
                <p>Carlos buscó en que recostarse o apoyarse y fue a caer como desesperado sobre una
                    vieja silla de esterilla, sin poder contener su llanto.</p>
                <p>Aquellas mujeres del barrio que se encontraban allí y que por caridad habían
                    acompañado y socorrido en sus últimos momentos a la infortunada María, se
                    quedaron estupefactas al ver el dolor y desesperación de aquel simpático joven y
                    no pudieron menos que compadecerlo y unir sus lágrimas a las suyas.</p>
                <p>Ellas sabían o tenían algún conocimiento de lo que en el barrio se susurraba de
                    que María amaba tiernamente a un joven estudiante de medicina, con quien debía
                    casarse, que esos amores después de la muerte de la madre se habían estrechado
                    íntimamente, pero que el feliz amante, sin causa ni razón alguna, se había
                    ausentado para la ciudad de Córdoba, dejándola abandonada, sin hacerle saber su
                    dirección, o lo que pensaba hacer a su respecto; cuyo abandono impresionó tanto
                    a la pobre niña que su espíritu cayó en una profunda melancolía o tristeza,
                    resistiendo los auxilios y atenciones de sus amigas y vecinas.</p>
                <p>Todas aquellas mujeres se miraban unas a otras, sin pronunciar palabra; pero
                    conmovidas al ver el llanto de aquel joven, y el dolor profundo que lo
                    aquejaba.</p>
                <p>Allí pasó Carlos en aquella triste casita muchas horas, antes que pudiera
                    reponerse y recuperar un poco de calma y serenidad; pues a cada momento se le
                    presentaba la cara imponente de Lucía, y le parecía oír el toque del alba de la
                    Campana de San Telmo. Luego le pareció que veía entrar a María quien fijaba en
                    él su dulce y tierna mirada, aquella mirada amorosa que iba a posarse en lo más
                    recóndito de su corazón. Aquí recordaba una escena de su cariño, allí un abrazo
                    de despedida, en otra parte un dulce beso de aquellos labios que inflamaban su
                    espíritu, su ser, su corazón; en fin, en todas partes creía sentir el conocido
                    contacto de la que tanto amó y o quien sin piedad ni miramiento pudo abandonar,
                    despedazando su tierno y juvenil corazón.</p>
                <p>Carlos se fue con la chinita Catalina al que fue cuarto de la extinta María con
                    el propósito de hacerle a solas algunas preguntas; pero la china una vez allí se
                    le acercó con sus ojos bañados en llanto y le dijo con voz conmovida: Señor, la
                    niña desde que se puso mala estuvo escribiendo a ratos, es decir, cuando tenía
                    algunos momentos de calma y dejaba de llorar.</p>
                <p><said>—De llorar dices? </said></p>
                <p><said>—Sí señor, pues siempre se lo pasaba llorando, al menos desde que usted no volvió
                    más a la casa; sin querer tomar alimento, remedios ni cosa alguna; pero yo le
                    decía algunas veces, niña María, tome esta tacita de caldo que está muy rica y
                    le hará mucho bien. </said></p>
                <p><said>—No. dejame tranquila, no quiero tomar nada; para qué voy a sostener y alimentar
                    este miserable cuerpo que lo reclama la tierra</said>—no—<said>no quiero, llévatelo. </said></p>
                <p>Mas yo insistía, y le decía, en nombre de la señora Lucía, de su buena madre, le
                    pido que lo tome. </p>
                <p>Y al oír invocar el nombre de su madre decía: si ella lo manda, mi buena y
                    querida madre, lo tomaré, y en efecto apuraba aquella taza de sustancioso caldo;
                    pero después no quería tomar nada más. </p>
                <p><said>—¡Oh! Dios mío! exclamó Carlos</said>—que distante estaba yo de semejante fatalidad;
                    pero dime Catalina, mi María debe haber recibido mis cartas, y muy especialmente
                    una que yo le mandé desde Córdoba, por conducto de un amigo que vino a Buenos
                    Aires, a quien le encargué se la diera a mi hermana Angélica, para que ésta se
                    la enviase a María inmediatamente. </p>
                <p><said>—No he sabido señor de semejantes cartas, al menos ella nada dijo, ni he visto
                    entre sus papeles o ropas carta alguna. </said></p>
                <p><said>—Pues sé que mi hermana se la envió y que fue entregada en propia mano, al menos
                    así resulta de los informes que he recibido a ese respecto. </said></p>
                <p><said>—Así será señor, pero es muy raro que ella no hubiera manifestado de alguna
                    manera su natural satisfacción y alegría al recibir, nada menos, que una carta
                    de usted que siempre estaba esperando, de tal modo, que cuando golpeaban la
                    puerta de calle salía corriendo porque creía que sería una carta suya, y cuando
                    se desengañaba que era otra cosa, volvía triste de mal humor empezando en
                    seguida a llorar, y esto sucedía cada vez que inesperadamente golpeaban la
                    puerta; con que ya ve usted, que si hubiera recibido una carta suya, estoy
                    segura que hubiera dado un grito de alegría y entrado corriendo a leerla, todo
                    lo cual lo hubiera sabido al instante, porque esas cosas no se pueden ocultar, y
                    yo conozco, es decir, conocía demasiado aquel corazón; y crea usted señor don
                    Garlos que eso no solo habría suprimido sus lágrimas, sino hecho renacer sus
                    esperanzas. </said></p>
                <p><said>—A la verdad que me confunde y atormenta semejante duda, pues me parece difícil
                    que con las precauciones por mí tomadas, no haya llegado a su poder mi carta. </said></p>
                <p><said>—Yo no aseguro nada señor don Carlos, digo tan solo que ignoro su recibo, pues la
                    niña no me lo dijo, ni tampoco pude conocerlo en su semblante, porque a la
                    verdad después que usted se ausentó jamás, es decir, en ningún momento noté un
                    signo de alegría o dé satisfacción en su peregrino semblante, donde solo se
                    observaban los rastros de la tristeza y del dolor. </said></p>
                <p><said>—Así será, ¿qué habrá ocurrido en todo esto? ya tendremos oportunidad de
                    esclarecerlo, y ver si he sido víctima de alguna perfidia. </said></p>
                <p><said>—¡Oh! señor don Carlos, si usted la hubiera visto muerta, ¡qué linda estaba,
                    parecía dormida, pues las vecinas le habían puesto flores al rededor de la cara
                    y sobre la almohada, y decían llorando que aquella cara pálida y blanca como el
                    mármol, dulce y tranquila, parecía más que la de una mortal, la de un ángel y... </said></p>
                <p><said>—Calla, calla Catalina, que tu inocente y sencilla relación martiriza mi corazón
                    y arranca mis lágrimas mal comprimidas; pero dime donde está lo que escribió tu
                    señorita. </said></p>
                <p><said>—Me ordenó que lo encerrara en aquel cajoncito del tocador y me dijo, que yo
                    guardara la llavecita hasta que ella muriera. Agregó que ese papel solo se lo
                    entregase a Carlos y que si no volvía lo quemara sin que nadie lo viese ni
                    supiera la existencia de tal escrito. </said></p>
                <p><said>—Bien mi buena Catalina, tú has sido su compañera y su consuelo, pues bien desde
                    hoy yo te atenderé y velaré por tu suerte: abre el cajoncito y entrégame el
                    papel escrito por su propia mano. </said></p>
                <p>La muchacha sacó un cordoncito negro que tenía al cuello y a cuyo extremo estaba
                    enlazada la llave, con la que abrió el consabido cajoncito, sacando de él un
                    papel doblado y sin sobre que entregó a Carlos. Este lo recibió con veneración y
                    respeto, lo miró y remiró en silencio, dándole varias vueltas, con una emoción y
                    congoja palpitante, lo besó, pero no pudo contener un raudal de lágrimas que
                    vinieron en tropel a sus ojos.</p>
                <p>Carlos y Catalina lloraban amargamente, quedando así por un largo rato sin
                    pronunciar palabra uno ni otra.</p>
                <p>Al fin el joven doctor enjugando sus lágrimas y procurando serenarse; preguntó a
                    la china: —Nada más te dijo o te encargó tu señora, en sus últimos momentos? </p>
                <p><said>—Sí señor, me ordenó que un pañuelo blanco con que siempre se enjugaba las
                    lágrimas, que tenía en una punta la fecha de «Nueve de Marzo», se lo
                    colocara sobre su corazón cuando la pusieran en el cajón, para ir con él al
                    sepulcro, y en efecto así se hizo, sin que ninguna de las vecinas ni nadie se
                    apercibiera de ello. </said></p>
                <p>Carlos después de un momento de meditación y silencio, pegándose con la mano
                    derecha una brusca palmada sobre su blanca y despejada frente, exclamó con
                    desesperación mirando al cielo:—Hija de mi alma! mi pobre María! ángel sin
                    ventura, corazón sublime, tierno y fiel, has llevado al sepulcro sobre tu noble
                    corazón el nueve de Marzo fecha de ventura, de sacrificio y de amor para ambos. </p>
                <p><said>—Otra vez la mística Campana de San Telmo viene a herir mis oídos, para
                    recordarme, una vez más, que faltó a mi promesa, a mi palabra empeñada a una
                    moribunda que en nombre de la Virgen Santísima la recogió de mis labios. </said></p>
                <p>Después de dar algunas disposiciones a fin de arreglar la situación de aquella
                    casa, se fue a la de su padre para encerrarse en su cuarto y leer tranquilamente
                    lo escrito por María, pues quería estar solo para meditar y apreciar con calma
                    las ideas o los últimos pensamientos de aquella desgraciada niña. dio orden que
                    no se le incomodara para nada, pues tenía que preparar un trabajo urgente.</p>
                <p>Se sentó en su escritorio y con mano trémula y lleno de emoción sacó el papel del
                    bolsillo de su levita y empezó su lectura.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo VII</head>
                <head>Los últimos pensamientos de María</head>
                <p>Que día tan nublado y triste hace hoy —parece que el tiempo se asocia a mi cruel
                    situación. ¡Felicidad! palabra engañosa y mentida, que nos halaga un momento
                    para hundirnos en seguida en el abismo. ¡Felicidad! ¿qué duró la mía? lo que
                    dura la luz hermosa y brillante del meteoro, que nace en el espacio, alumbra un
                    instante y muere ¡Oh! madre mía que desgraciada he venido al mundo! recién soy
                    una niña y ya he apurado el cáliz de las amarguras, pues al cruzar las primeras
                    lunas de mi existencia, y cuando esperaba que ellas me serían propicias, que
                    podría gozar de esas ilusiones tan naturales al principio de la vida, ya soy
                    víctima de mi cruel destino, ya me inclino vencida para espirar en medio de un
                    martirio sin fin. </p>
                <p>¡Oh! no puedo más, mi cabeza se desvanece, casi no distingo lo que escribo, pues
                    mi debilidad es suma, como que no tomo alimento y ¿para que he de alimentar este
                    pobre cuerpo que lo reclama la tierra? </p>
                <p>Veremos si mañana me encuentro mejor y puedo escribir algo a mi Carlos a ese
                    Carlos que no puedo separar de mi corazón ni alejarlo de mis recuerdos. </p>
                <p>Abandonó la pluma y se dejó caer sobre sus almohadas como desvanecida.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Hace días que no he podido escribir cosa alguna, porque no tenía buena mi cabeza
                    ni disponía de mis ojos, de mi pulso ni de mi voluntad. </p>
                <p>Hoy está el día muy templado y quiero aprovechar estas pocas fuerzas que aun me
                    restan para pensar en Carlos y ocuparme de él, consagrándole estos últimos
                    recuerdos de mi cariño. </p>
                <p>Señor, vos que miráis con ojos paternales y piadosos a la especie humana, que
                    conocéis a tus .criaturas, ¿qué hice yo en mis cortos años para ser sometida a
                    tan duros padecimientos? ¿a quién ofendí, perjudiqué o hice daño, para que se
                    desplomen sobre mí tantas penas, tantas amarguras? </p>
                <p>Lo confieso Señor, amé ciegamente a Garlos que fue mi primero, mi único amor, es
                    verdad, niña inocente e incauta le di mi corazón y cuantos tesoros tenía; más
                    no, que fue él, quien aprovechándose de mi inocencia, mi inexperiencia y de mi
                    ceguedad en fin, se apoderó de lo que debía respetar, y cruel, sin conciencia ni
                    miramiento alguno, faltó a sus juramentos y despedazó mi honor, mi corazón, mi
                    vida, abandonándome luego sin piedad. ¡Qué crueldad!! </p>
                <p>En vano dirijo al cielo mis plegarias y pido a la Santísima Virgen sus auxilios,
                    no puedo apagar en mi corazón la llama ardiente del amor queme aniquila y
                    consume, y antes bien, con frecuencia en el delirio de la fiebre que me devora,
                    me parece sentirte entre mis brazos, ostentando en tu rostro feliz y placentero
                    las satisfacciones de tu alma. </p>
                <p>Y lloro todavía, y aun hay lágrimas en mis enjutos ojos, para verterlas por el
                    ingrato que me olvidó! </p>
                <p>Lo recuerdo bien, tú me pintabas el amor placentero, dulce, benigno, y con tus
                    miradas atrayentes, tu palabra ardorosa, fácil y persuasiva, infiltrabas en mi
                    alma la ponzoña matadora del amor, y así fui perdiendo terreno y avanzando tú,
                    pues, teniendo como tenías la llave o el secreto de mi corazón, aprovechabas mi
                    abandono y mi ignorancia, corriendo yo de un abismo a otro abismo, impulsada por
                    el Dios ciego de los amores, pues yo misma buscaba y forjaba los engaños,
                    preparando los grillos que me encadenaban a tu amor, a tus hechizos. </p>
                <p>¡Más hay! ¿es posible Dios mío, que al borde del sepulcro no pueda desterrar de
                    mi conturbada mente estas gratas imágenes, estos dulces recuerdos que no se
                    renovarán jamás? </p>
                <p>Conozco que mi fin se aproxima por la postración de mis fuerzas y el anonamiento
                    de todo mi ser. </p>
                <p>Y ni una carta suya, ni un recuerdo del ingrato para la pobre María; y aun pienso
                    en él y aun lo quiero, y me siento inclinada a perdonarlo! </p>
                <p>A veces mi mente agitada y febril renueva y acaricia las gratas ilusiones de
                    otros días más felices, hasta que la luz clara y serena de la razón descorre el
                    velo de tan halagadores ensueños, para mostrarme la realidad desnuda. </p>
                <p>¡Mísera condición humana! al fin no sé si lo quiero o lo odio; pues muchas veces
                    en medio de mis delirios y ensueños ocasionados por mi extrema debilidad y por
                    lo acerbo de mis males, confieso que lo amo con todas las fibras de mi corazón,
                    que él es mi dueño y señor; pero al recuperar la plenitud de mi raciocinio me
                    asusto de tal confesión y quiero creer entonces que lo odio, que no puedo tener
                    estimación y amor por un hombre tan ingrato y despiadado, que me devuelve olvido
                    por amor, crueldad por afecto y desprecio por estimación. </p>
                <p>El asesino que clava el puñal en su víctima carga con la responsabilidad de su
                    atentado; pero el amante que después de arrebatar a su amada honor, virtud,
                    dicha, alegría y todas las felicidades de la vida, la mata lentamente con su
                    desprecio, su abandono y su olvido completo, no es otra cosa que un cobarde que
                    hiere y mata sin peligro ni responsabilidad alguna—¡qué triste victoria la que
                    alcanza ese hombre! Feliz de ti que disfrutas y gozas de las fruiciones de la
                    vida, mientras esta infeliz criatura sucumbe y espira tristemente en medio de
                    padecimientos y desolaciones. sumida en este triste lecho, sin padres, sin
                    hermanos, sin amigos y sin recursos de ningún género. </p>
                <p>Vuelvo mi corazón al reino de los cielos, y le pido a mi dios, fuente fecunda del
                    bien y de la paz, quiera concederme el perdón de mis errores, mitigando el
                    castigo y las penas que esta mísera e infortunada pecadora merece, pues solo
                    aspiro señor a morir en tu santa gracia, y te pido me des paz y sosiego en mis
                    últimos momentos. </p>
                <p>¡Oh! ¡quién recogerá mi último suspiro! Lo que eres tú madre mía ya no estas a mi
                    lado para dispensarme tus cariños y cuidados, y en cuanto al ingrato, olvidó por
                    completo sus juramentos, y el místico toque del alba de la lúgubre Campana de
                    San Telmo, y sin embargo ¡quién creyera! yo muero con su nombre en mis labios y
                    su imagen querida aquí en mí destrozado corazón. </p>
                <p>Hágase señor tu divina voluntad así en los cielos como en la tierra. </p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>¡Oh Virgen Santísima! que es lo que pasa por mí, qué cruel angustia, qué dolor
                    carcome y destroza mi alma! Y voy a morir sin verte, sin darte un adiós de
                    despedida! que crueldad!—pagar así con el olvido y con el abandono más completo
                    a quien tanto te amó y te ama aún, dulce bien bio; ¡hacerme palpar la felicidad,
                    la dicha y los goces supremos para lanzarme luego en el abismo sin piedad! </p>
                <p>Solo está a mi lado esta pobre criatura, mi Catalina, que con sus cuidados y
                    ternura me hace más llevadero el martirio que me anonada y mata; solo ella
                    cerrará mis ojos y cumplirá los pocos encargos que le dejo; hasta que la caridad
                    pública o mis buenas vecinas se encarguen de llevar mis huesos al cementerio,
                    para darles una humilde sepultura. </p>
                <p>¡Qué agonía! qué tristes momentos los que estoy pasando!... ¡Carlos,... dulce
                    nombre ... <q>«9 de Marzo»</q>, que grato recuerdo cruza en estos momentos por
                    mi marchita mente.... no veo.... se van mis ideas.... madre mía.... Adiós....
                    Adiós... quisiera ver... a Car... </p>
                <p>No había más escrito, la frase estaba truncada.</p>
                <p>El doliente Carlos había tenido que suspender muchas veces la lectura de aquellos
                    tristes apuntes, pues las lágrimas empañaban sus ojos y le arrebataban toda la
                    serenidad.</p>
                <p>Dobló tristemente aquellos papeles, los miró otra vez con respeto y exclamó—
                    Permite señor, que acerque a mis labios estos caracteres trazados por tan
                    infortunada criatura– Yo me siento herido por el rayo iracundo del destino, y
                    arrastraré con pena la bárbara cadena a que me liga mi injustificable
                    infidelidad ¡Oh! si estuviera en la mano del hombre reconstituir los
                    acontecimientos y volver al pasado, yo iría en pos de ti cara María, te
                    estrecharía en mis brazos, y a fuerza de cariño, de halagos y amores te
                    resarciría de tus penas y martirios, haciéndote feliz y dichosa; pero el día que
                    pasó no vuelve más para nosotros, como no vuelve la felicidad perdida. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head>Capítulo VIII</head>
                <head>Carlos y sus penas</head>
                <p>Qué cambio tan radical se apoderó en el carácter de Carlos, qué aspecto de
                    tristeza tan marcado se había diseñado en el semblante y en la mirada del joven
                    médico; parecía que en seis semanas hubiera envejecido diez años. Su padre, sus
                    hermanos y sus amigos en general lo interrogaban sobre su habitual melancolía
                    que tanto contrastaba con su anterior carácter; pues extrañaban que no asistiera
                    a ninguna de las diversiones propias de su edad; pero él solo contestaba, que
                    había cobrado animadversión a toda clase de alegrías y diversiones, y que solo
                    aspiraba a ser útil a los pobres y a la humanidad doliente, a cuyo servicio
                    deseaba consagrarse por completo.</p>
                <p>Dos veces estuvo tentado de reprocharle a su padre, las violentas medidas tomadas
                    por él, arrancándolo de la ciudad para mandarlo a Córdoba, medida adoptada por
                    un amor mal entendido hacia él, pues había herido de muerte a la infortunada
                    María, y a él le había arrebatado la paz del alma, dejándole un vacío matador;
                    pero al mismo tiempo veía que su padre había procedido así, creyendo obrar bien
                    y hacerle un verdadero servicio al arrancarle de los brazos del amor a fin de
                    que terminara sus estudios y se recibiera de médico, que era donde se
                    encaminaban sus nobles aspiraciones.</p>
                <p>Comprendió Cárlos y se dio perfecta cuenta, que su padre al proceder de la manera
                    que lo hizo, no pensaba por cierto, que tales medidas podrían dar tan funestos
                    resultados.</p>
                <p>Del cambio de ideas y aclaraciones hechas con su hermana Angélica resultó, que el
                    infame gallego Antonio, en vez de entregar a María sus cartas las consignaba en
                    manos de su padre; cuya con-ducta encontró Carlos altamente reprochable en su
                    señor padre, pues ese proceder no era digno de un caballero, ni siquiera de un
                    hombre honrado y de conciencia, porque cometía una usurpación, o violación de un
                    secreto de su hijo, causando a la vez grave daño a una niña inocente y por
                    último corrompiendo el proceder de su sirviente.</p>
                <p>Todas estas cosas lo tenían afectado a Carlos y de mal humor, casi con un esplín
                    constante; por supuesto que aquel gallego salió inmediatamente de la casa, pues
                    Carlos en su justa indignación procuró un abocamiento con su señor padre, y sin
                    faltar a las consideraciones debidas al autor de sus días, tuvo un cambio de
                    ideas en las cuales dejó deslizar hábilmente algunas referencias respecto a lo
                    sucedido y sin culpar directamente a su padre demostró la infamia del gallego
                    que se había permitido interceptar sus cartas a la señorita María Tobal y
                    entregárselas a él, cuyos hechos temerarios habían producido desgraciadamente
                    los resultados más funestos, hiriendo de muerte a aquella desventurada niña, y
                    destrozando acaso para siempre su corazón, su alegría y su felicidad. Así pues,
                    puso a su padre la disyuntiva siguiente: El gallego sale en el acto de la casa o
                    salgo yo— por consiguiente el señor Fernández no pudo trepidar un momento en la
                    resolución que debía adoptar y manifestó a su hijo que se haría lo que deseaba,
                    sin entrar en esclarecimiento alguno.</p>
                <p>En consecuencia dio al dicho sirviente una amplia remuneración por sus fieles
                    servicios, y lo despidió contento de la casa.</p>
                <p>El señor Fernández comprendía perfectamente que su hijo quedaba airado siempre
                    con él por los funestos resultados que habían tenido las cosas; pero se proponía
                    emplear en lo sucesivo todo su cuidado y esmero para complacer y halagar a su
                    hijo a ver si a fuerza de cariño conseguía recuperar su estimación, respeto y
                    amor.</p>
                <p>Carlos con su clara inteligencia, interpretaba y comprendía todo lo que pa aba
                    por su padre, pero no se preocupaba de nada, y solo el recuerdo de la que amó lo
                    seguía a todas partes y en todos los momentos. Iba sin faltar jamás a la Iglesia
                    de San Telmo los domingos a la misma misa que oía junto con María, hacía oración
                    con sumo recogimiento y le pedía a María que le perdonara su ingratitud y su
                    deslealtad, que viera cuanto sufría en medio de su arrepentimiento, que aun la
                    quería tanto o más que en aquellos días venturosos en que fueron felices.</p>
                <p>Carlos hizo comprar a perpetuidad la sepultura donde fue enterrada su amada,
                    además hizo colocar una reja de fierro y puso una lápida de mármol, en la que
                    solo se veía la siguiente inscripción.</p>
                <writing type="document">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">María</seg>
                                </p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">9 de Marzo</seg>
                                </p>
                                <p>
                                    <seg rend="italic">Adiós</seg>
                                </p>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                </writing>
                <p>Sobre aquella rústica y humilde sepultura se veían con frecuencia flores frescas
                    que perfumaban la tierra, formando un verdadero contraste la pobreza de la fosa
                    con la frescura y fragancia de las flores.</p>
                <p>El Dr. Carlos Nuario Fernández se consagró al desempeño de su profesión, no con
                    la idea del lucro, sino con la de aliviar las dolencias y padecimientos de la
                    mísera humanidad; pero en todos los servicios y sacrificios que hacía en favor
                    de sus enfermos pobres, iba siempre mezclado el grato recuerdo de la que amó, en
                    cuyo nombre hacía cuantos bienes estaban en su mano o en su posibilidad.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Aquellos fragmentos por tan preciosa mano escritos, los leía con bastante
                    frecuencia, particularmente en esas opacas horas de melancolía que solían
                    sobrevenirle, pues acrecentando su martirio y su penar le parecía que sentía
                    algún alivio.</p>
                <p>Una deesas noches fue llamado para asistir a una parturienta, cuyo alumbramiento
                    se presentaba difícil y con grave peligro de la vida, pues hubo que hacer uso de
                    los fierros, para ver si se podía salvar al menos a la madre.</p>
                <p>La operación fue larga y laboriosa para el médico, y cruelmente dolorosa para la
                    pobre paciente, terminando en altas horas de la noche, con muchísima felicidad,
                    pues pudo salvarse a la madre y al hijo.</p>
                <p>Después de dejar todo acomodado y arreglado, dio sus instrucciones a la partera,
                    indicándole cuanto tenía que hacer, y se despidió para ir a descansar,
                    expresando a la familia que volvería al día siguiente bien temprano, aunque
                    faltaban pocas horas para el día, pues era cerca de la madrugada.</p>
                <p>Entró en su cuarto bajo la impresión de lo que debía haber sufrido la pobre
                    señora en un parto tan difícil, tan largo y sobretodo en la operación.</p>
                <p>No tenía sueño a pesar de lo avanzado de la hora, estaba meditabundo y triste,
                    cruzando por su acalorada mente multitud de encontradas ideas; casi
                    maquinalmente llevó la mano al bolsillo de la levita y sacó los fragmentos
                    consabidos, los desdobló y empezó a recorrerlos otra vez; pero recién empezada a
                    leer la primera página, cuando fue sorprendido por la Campana de San Telmo que
                    tocaba tristemente el alba, como en aquella inolvidable noche en que espiró
                    Lucía, a quien en nombre de la Virgen Santísima hizo una promesa solemne y
                    voluntaria en favor de su hija la infortunada María, la que no solo no cumplió,
                    sino que pudo, aunque contra su voluntad, abandonar sin piedad ni miramientos a
                    esa tierna y desamparada criatura, ocasionándole su negra ingratitud una muerte
                    temprana y de martirios.</p>
                <p>Tú murmuradora de las torres, emblema de lo perdurable, símbolo de la muerte,
                    mística y fatídica Campana, reclamas mi promesa y mi juramento: lo veo, todo me
                    lo indica y con suprema razón, me inclino conturbado ante tu justa exigencia—sí,
                    yo pagaré con mis sufrimientos y con mi dolor los dolores y sufrimientos de mi
                    amada.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="trailer">FIN</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>